<?xml version="1.0" encoding='UTF-8'?>
<TEI.2>
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>ARMINIUS ou LES FRÈRES ENNEMIS.</title>
			<author born='1601' born_location='Le Havre' death='1667' death_location='Paris' academie='1649'>SCUDERY, Georges de</author>
			<date>1644</date>
		</titleStmt>
		<publicationStmp>	
			<p>publié par Paul FIEVRE</p><p>Mai 2002</p>
		</publicationStmp>
		<SourceDesc>
				<genre>Tragédie</genre>
				<inspiration>histoire romaine</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1641-1650</periode>
				<taille>1750-2000</taille>
				<permalien></permalien>
		</SourceDesc>
	</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type='main'>ARMINIUS</titlePart>
			<titlePart type='main'>ou LES FRÈRES ENNEMIS</titlePart>
			<titlePart type='sub'>TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1644'>M. DC. XLIV</docDate>
		<docAuthor id='SCUDERY, Georges de' bio='scudery'>Georges de Scudery</docAuthor>
		<docImprint>
				<privilege id=''></privilege>
				<acheveImprime id=''></acheveImprime>
				<printer id=''></printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere date='1642' location='(inconnue)'>Représenté pour la première fois en 1642.</premiere>
		</performance>
		<castList><head>ACTEURS</head>
		<castItem><role id="ARMINIUS" civil="M">ARMINIUS</role>.</castItem>
		<castItem><role id="AGRIPPINE" civil="F">AGRIPPINE</role>.</castItem>
		<castItem><role id="SEGESTE" civil="M">SEGESTE</role>.</castItem>
		<castItem><role id="HERCINIE" civil="F">HERCINIE</role>.</castItem>
		<castItem><role id="GERMANICUS" civil="M">GERMANICUS</role>.</castItem>
		<castItem><role id="CECINA" civil="F">CECINA</role>.</castItem>
		<castItem><role id="SEGIMIRE" civil="F">SEGIMIRE</role>.</castItem>
		<castItem><role id="EMILE" civil="F">EMILE</role>.</castItem>
		<castItem><role id="FLAVIAN" civil="M">FLAVIAN</role>.</castItem>
		<castItem><role id="SOLDATS"  civil="G">Soldats</role>.</castItem>
	</castList>
	<set location='(non indiqué)' country='(inconnu)' periode='Ier' link=''>[Le lieu de l'action n'est pas mentionné.]</set>
	</front>
<body>
<div1 type="acte" n="1"><head>ACTE I</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Cecina, troupe de soldats romains.</head>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1">Que chaque légion sans désordre et sans bruit,</l>
	<l id="2">Aille suivre à l'instant le chef qui la conduit,</l>
	<l id="3">Que chacun dans son rang, observe le silence,</l>
	<l id="4">Qu'aucun ne s'abandonne, à la moindre insolence ;</l>
	<l id="5">Germanicus le veut ; et puis qu'il l'a promis,</l>
	<l id="6">Qu'on traite Arminius comme un de nos amis.</l>
	<l id="7">Cependant Corbulon, avec seize cohortes,</l>
	<l id="8">Allez garder le camp, et m'en ouvrir les portes,</l>
	<l id="9">Et que chacun enfin, se tienne à son devoir,</l>
	<l id="10">À l'abord de celui que je vais recevoir.</l>
	<l id="11">Dans le milieu des rangs, laissez un intervalle,</l>
	<l id="12">Et de juste grandeur, et de distance égale,</l>
	<l id="13">Par où puisse passer ce prince qu'on attend,</l>
	<l id="14" part="i">Quelqu'un vient, avancez !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II.</head>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="14" part="f">Oui, mon coeur vous entend.</l>
	<l id="15">Mais ne me contez point vos dernières disgrâces,</l>
	<l id="16">Suivons plutôt vos maux en leurs premières traces,</l>
	<l id="17">Car je n'ignore pas que Flavian jaloux,</l>
	<l id="18">Afin de se venger, se jeta parmi nous ;</l>
	<l id="19">Que votre père encor pour soulager ses peines,</l>
	<l id="20">Vint suivre les destins et les armes romaines ;</l>
	<l id="21">Et qu'après, l'un et l'autre, assistés des romains,</l>
	<l id="22">Surprirent un château, qui vous mit en leurs mains,</l>
	<l id="23">Pendant qu'Arminius par un destin contraire,</l>
	<l id="24">Était loin de Segeste, ainsi que de son frère.</l>
	<l id="25">Mais j'ignore d'où vient ce grand et nouveau mal,</l>
	<l id="26">Qui donne à votre époux, un frère pour rival.</l>
	<l id="27">Si des malheurs passés, la funeste mémoire,</l>
	<l id="28">Permet à votre esprit d'en retracer l'histoire,</l>
	<l id="29">Faites que je la sache, afin de m'obliger ;</l>
	<l id="30">Et je plaindrai vos maux, pour vous en soulager.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="31">Dans ce triste récit, quelque mal qui m'arrive,</l>
	<l id="32">C'est à moi d'obéir, puisque je suis captive,</l>
	<l id="33">Je dois l'obéissance et la vais signaler ;</l>
	<l id="34">Au moins si la douleur me permet de parler.</l>
	<l id="35">Le grand Arminius, ce vrai foudre de guerre,</l>
	<l id="36">Dont le nom glorieux est par toute la terre ;</l>
	<l id="37">Ce grand et ferme appui, de tant de régions ;</l>
	<l id="38">Ce vainqueur de Varus, et de ses légions ;</l>
	<l id="39">Ce héros en qui seul la Germanie espère ;</l>
	<l id="40">Obtint par un des siens, de Segeste mon père,</l>
	<l id="41">Que je serais sa femme, et que pour s'unir mieux,</l>
	<l id="42">Nous le serions ensemble, et par la main des dieux.</l>
	<l id="43">À quelque temps de là, ce grand et brave prince</l>
	<l id="44">Fit venir Flavian dedans notre province,</l>
	<l id="45">Afin que par les mains d'un frère si chéri,</l>
	<l id="46">Je me pusse trouver en celles d'un mari ;</l>
	<l id="47">Voici le point fatal, marqué pour ma disgrâce ;</l>
	<l id="48">Le jour qu'il arriva, j'étais seule à la chasse ;</l>
	<l id="49">Il me vit, et son coeur qui suit la nouveauté,</l>
	<l id="50">Crut voir en mon visage, une ombre de beauté ;</l>
	<l id="51">Il le voit, il l'observe, il lui plaît, il l'admire ;</l>
	<l id="52">Ce coeur brise à l'instant, les fers de Segimire ;</l>
	<l id="53">(Car j'ai su qu'il aimait, et qu'il était aimé ; )</l>
	<l id="54">Et sans considérer qu'il en serait blâmé ;</l>
	<l id="55">Et sans considérer qu'il trahissait un frère,</l>
	<l id="56">Son artifice ordonne, à ses gens de se taire :</l>
	<l id="57">Ainsi loin de passer pour un ambassadeur,</l>
	<l id="58">Il parle de son frère, avec tant de froideur,</l>
	<l id="59">Que Segeste abusé, veut en savoir la cause ;</l>
	<l id="60">Là, comme il est adroit, il invente, il impose ;</l>
	<l id="61">Il dit qu'Arminius n'a point d'affection,</l>
	<l id="62">Et qu'il n'a pour objet, que son ambition.</l>
	<l id="63">Que sans considérer l'amour ni les personnes,</l>
	<l id="64">Ses yeux ne sont ouverts qu'à l'éclat des couronnes ;</l>
	<l id="65">Qu'il ne fait cet hymen, qu'afin de s'élever ;</l>
	<l id="66">Qu'on doit craindre et prévoir, ce qui peut arriver ;</l>
	<l id="67">Qu'ayant dit son avis avec trop de franchise,</l>
	<l id="68">De cette ambitieuse, et hautaine entreprise,</l>
	<l id="69">Il s'était vu contraint d'abandonner la cour,</l>
	<l id="70">Et de perdre son rang, pour conserver le jour.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="71">Que ce prince eut d'adresse, en ce mauvais office !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="72">Aussi fut-on surpris par un tel artifice ;</l>
	<l id="73">Segeste qui le crut, s'enflamma de courroux ;</l>
	<l id="74">Il jura que sa fille aurait un autre époux ;</l>
	<l id="75">Il jura que jamais toute la Germanie,</l>
	<l id="76">Ne pourrait l'obliger à donner Hercinie</l>
	<l id="77">À cet ambitieux dont elle était le prix,</l>
	<l id="78">Et qui joignait ainsi l'artifice au mépris.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="79">Quels furent vos pensers dedans cette aventure ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="80">Tels que les souhaitait cette adroite imposture ;</l>
	<l id="81">Le dépit s'empara de mon coeur offensé,</l>
	<l id="82">Et tout lui réussit comme elle avait pensé.</l>
	<l id="83">En suite Flavian parle, poursuit, espère ;</l>
	<l id="84">Me rend mille devoirs, en rend mille à mon père ;</l>
	<l id="85">Et comme il est aimable, autant que hasardeux,</l>
	<l id="86">Il déçoit l'un et l'autre, et nous gagne tous deux.</l>
	<l id="87">Enfin on lui promet, que dis-je, on lui présente,</l>
	<l id="88">Et le sceptre, et le coeur, et l'état, et l'amante.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="89">Ô ciel, Arminius ne fut point averti,</l>
	<l id="90">D'un orage imprévu qu'il aurait diverti ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="91">Pardonnez-moi madame, et ce prince invincible</l>
	<l id="92">Par ses ambassadeurs parut assez sensible</l>
	<l id="93">À des malheurs si grands, et si peu redoutés,</l>
	<l id="94">Mais ces ambassadeurs furent mal écoutés ;</l>
	<l id="95">Ils prirent vainement une peine infinie,</l>
	<l id="96">Et se virent chassés avec ignominie.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="97">Que fit Arminius, étant si maltraité ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="98">Ce qui lui conseilla sa générosité ;</l>
	<l id="99">Il arme, il vient à nous, il attaque, il emporte ;</l>
	<l id="100">Tout paraît faible alors, contre une main si forte ;</l>
	<l id="101">Il passe comme un foudre, à qui tout ferait jour ;</l>
	<l id="102">Il suit en triomphant, la fortune et l'amour ;</l>
	<l id="103">En un mot il m'enlève, en la même journée,</l>
	<l id="104">Où devait s'achever cet injuste hyménée.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="105">Ce récit (peut s'en faut) me donne de la peur :</l>
	<l id="106">Mais enfin vous aimiez cet aimable trompeur ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="107" part="i">Ha, madame, il est vrai !</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="107" part="f">Que pûtes-vous donc faire,</l>
	<l id="108">Et comment le quitter, pour épouser son frère ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="109">J'écoutai le devoir, j'écoutai la raison ;</l>
	<l id="110">J'appris en même jour, sa double trahison ;</l>
	<l id="111">Je su qu'en me trompant, il m'avait outragée ;</l>
	<l id="112">Je su que sa parole, était trop engagée ;</l>
	<l id="113">Qu'une autre avait la foi, qu'il me voulait donner,</l>
	<l id="114">Et qu'il ne me suivait, que pour l'abandonner.</l>
	<l id="115">Lors un juste dépit, s'empara de mon âme,</l>
	<l id="116">Le feu de la colère, en chassa l'autre flamme :</l>
	<l id="117">Et l'invincible héros qui causait mon effroi,</l>
	<l id="118">me fit ressouvenir qu'il avait eu ma foi.</l>
	<l id="119">Et puis grande princesse, une fille enlevée,</l>
	<l id="120">Ne peut que par l'hymen voir sa gloire sauvée :</l>
	<l id="121">Ainsi pour la sauver, j'acceptai cet époux,</l>
	<l id="122">Le plus grand des mortels, hors l'empereur et vous.</l>
	<l id="123">Mais il eut à l'instant des nouvelles certaines,</l>
	<l id="124">Du merveilleux progrès de vos armes hautaines,</l>
	<l id="125">Il sut que vers l'Albis, plus d'un palais brûlait,</l>
	<l id="126">Et qu'au deçà du Rhin, plus d'une aigle volait.</l>
	<l id="127">Lors, quoique ce grand coeur eut de l'idolâtrie,</l>
	<l id="128">Il voulut me quitter, plutôt que sa patrie ;</l>
	<l id="129">Il n'eut aucune peine, à suivre son devoir ;</l>
	<l id="130">Il préféra l'honneur, au plaisir de me voir ;</l>
	<l id="131">En un mot il partit : mais vous savez le reste,</l>
	<l id="132">Souffrez donc que j'achève, un discours si funeste,</l>
	<l id="133">Et que par la pitié de mon affliction,</l>
	<l id="134">Je tache d'obtenir votre protection.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="135">Elle vous est acquise, et je vous la destine,</l>
	<l id="136">Car la vertu peut tout, sur l'esprit d'Agripine :</l>
	<l id="137">Par elle seulement, les grands coeurs sont vaincus,</l>
	<l id="138">Elle donc seulement, vaincra Germanicus.</l>
	<l id="139">Même il semble aujourd'hui que le sort se prépare,</l>
	<l id="140">À tirer de nos fers, une vertu si rare.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="141">Quelques moyens de paix, vous sont-ils proposés ?</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="142">Vous savez que l'on voit nos deux camps opposés,</l>
	<l id="143">Et qu'aux bords du Visurge, et l'une et l'autre armée,</l>
	<l id="144">Fait paraître l'ardeur dont elle est animée.</l>
	<l id="145">Or sur le point fatal, que les soldats romains,</l>
	<l id="146">Allaient traverser l'eau pour en venir aux mains,</l>
	<l id="147">Le grand Arminius, paraît sur l'autre rive,</l>
	<l id="148">Mais tel, qu'à son abord, plus d'une âme est craintive :</l>
	<l id="149">Son acier flamboyant, imprime de l'horreur ;</l>
	<l id="150">Son panache ondoyant, donne de la terreur ;</l>
	<l id="151">Et la noble fierté qu'il a sur le visage,</l>
	<l id="152">De la voix et des mains, leur interdit l'usage ;</l>
	<l id="153">Cet objet merveilleux, attache leurs regards ;</l>
	<l id="154">Chacun le considère, et chacun le croit Mars.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="155">Ha, je le reconnais, sage et grande Agripine !</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="156">Là, ce Mars s'appuyant sur une javeline,</l>
	<l id="157">Romains (dit-il fort haut, et d'un ton fort charmant ; )</l>
	<l id="158">Combattez l'ennemi, mais écoutez l'amant.</l>
	<l id="159">Dites à votre chef, qu'il m'accorde la grâce</l>
	<l id="160">De me voir en son camp, de souffrir que j'y passe :</l>
	<l id="161">J'irai sur sa parole, et je n'y craindrai rien ;</l>
	<l id="162">Jugeant de lui par moi, qui suis homme de bien.</l>
	<l id="163">Germanicus dont l'âme, est de bonté pourvue,</l>
	<l id="164">Afin de l'obliger, souffre cette entrevue ;</l>
	<l id="165">Il lui donne en otage, Aprone avec Acer,</l>
	<l id="166">Et commande aux soldats qu'on le laisse passer.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="167" part="i">Quoi, madame il viendrait !</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="167" part="f">N'en faites aucun doute.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="168">Si la vertu vous plaît, si votre âme l'écoute,</l>
	<l id="169">(Comme sans un grand crime, on n'en saurait douter)</l>
	<l id="170">Protégez-là, Madame, et daignez l'assister :</l>
	<l id="171">Ainsi Germanicus puisse être heureux en guerre,</l>
	<l id="172">Et l'Allemagne hors, vaincre toute la terre.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="173">Oui, je vous le promets, et vous le promettant,</l>
	<l id="174">Espérez d'Agripine, un service important,</l>
	<l id="175">Je ne rejette point une prière juste.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="176">Ciel, fais que l'univers puisse être au sang d'Auguste</l>
	<l id="177">Et s'il est arrêté que nous soyons vaincus,</l>
	<l id="178">Que ce ne soit au moins que par Germanicus.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="179">Le voila qui paraît, mais Segeste en colère,</l>
	<l id="180">Choquerait un dessein qu'il vaut mieux qu'on diffère.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III.</head>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="181">Seigneur, Arminius quitte ses régiments,</l>
	<l id="182">Et s'engage déjà dans nos retranchements,</l>
	<l id="183">Voulez-vous que mon bras en délivre l'empire ?</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="184">Vous deviez l'avoir fait, au lieu de me le dire.</l>
	<l id="185">Que dis-je ! Par sa fin cette guerre eût fini,</l>
	<l id="186">Mais si vous l'aviez fait, on vous aurait puni.</l>
	<l id="187">Non non, nous combattons, et sans fraude, et sans haine,</l>
	<l id="188">Et l'honneur est l'objet de la vertu romaine.</l>
	<l id="189">L'univers est le prix de nos fameux combats,</l>
	<l id="190">Mais l'univers sans lui, ne nous satisfait pas :</l>
	<l id="191">Les lâches seulement dérobent la victoire,</l>
	<l id="192">Et vaincre sans péril, serait vaincre sans gloire.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="193">Il est bien malaisé que le victorieux</l>
	<l id="194">Après qu'il a vaincu n'ait un sort glorieux.</l>
	<l id="195">Il n'importe comment tombent nos adversaires ;</l>
	<l id="196">Il est comme des maux, des crimes nécessaires :</l>
	<l id="197">Et quand nous obtenons le bien qu'on nous promet,</l>
	<l id="198">On doit récompenser le bras qui les commet.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="199">Rome ne suit jamais de si lâches maximes ;</l>
	<l id="200">Loin de récompenser, elle punit les crimes ;</l>
	<l id="201">Et lorsqu'on entreprend ce qui n'est pas permis,</l>
	<l id="202">Elle protégerait jusqu'à ses ennemis.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="203">Ces austères vertus sont au dessus de l'homme :</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="204">Mais apprenez que rien n'est au dessus de Rome :</l>
	<l id="205">Elle court à la gloire, elle court aux hasards,</l>
	<l id="206">Mais la gloire sans tâche, est l'objet des Césars.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="207">Mais la haine est permise, et la vengeance est juste ;</l>
	<l id="208">Entendez, entendez, la voix du grand Auguste ;</l>
	<l id="209">Il criait autrefois, Varus rends mes soldats ;</l>
	<l id="210">Il se plaint maintenant qu'on ne les venge pas.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="211">Ha, j'entends cette voix, qui des bords du Cocite,</l>
	<l id="212">Éclate dans mon coeur, et qui le sollicite ;</l>
	<l id="213">Je vois ces champs affreux, où nous sont apparus</l>
	<l id="214">Les funestes débris, des troupes de Varus.</l>
<note>Teutobourg ou Teutberg : forêt de Basse-Saxe et de Rhénanie-Westphalie au sud-ouest de Hanovre. </note>
	<l id="215">Les bois de Teutobourg, s'offrent à ma mémoire ;</l>
	<l id="216">J'y vois ce général, dépouillé de sa gloire ;</l>
	<l id="217">Je le vois s'avancer, d'un pas faible et tremblant ;</l>
	<l id="218">Il sort de ce marais, triste, pâle, et sanglant ;</l>
	<l id="219">Je vois, je vois encor, ces marques de victoire,</l>
	<l id="220">Dont l'ennemi superbe, éternisa sa gloire ;</l>
	<l id="221">Ces armées, ces boucliers, ces piques, et ces dards,</l>
	<l id="222">Élevés en trophée, et consacrés à Mars.</l>
	<l id="223">J'y vois l'aigle romaine, (ô funeste pensée ! )</l>
	<l id="224">Marquer honteusement, notre perte passée ;</l>
	<l id="225">Je la vois suspendue, elle s'offre à mes sens ;</l>
	<l id="226">Je vois ces lieux maudits, couverts d'os blanchissants ;</l>
	<l id="227">Je vois de notre camp les pitoyables restes ;</l>
	<l id="228">Je vois mille malheurs, et mille objets funestes ;</l>
	<l id="229">Je vois encor debout les tragiques autels,</l>
	<l id="230">Ou tombaient nos soldats, frappez de coups mortels ;</l>
	<l id="231">Je vois qu'il faut punir l'audace du barbare ;</l>
	<l id="232">Je le vois, je le veux, et mon bras s'y prépare ;</l>
	<l id="233">Mais bien que notre mal, soit sans comparaison,</l>
	<l id="234">Je ne puis le guérir, par une trahison.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="235" part="i">Ô le faible scrupule !</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="235" part="f">Ô qu'il est raisonnable !</l>
	<l id="236">Et qu'en parlant ainsi, vous êtes condamnable !</l>
	<l id="237">Segeste, écoutés moins votre aveugle fureur ;</l>
	<l id="238">Songez que vous parlez devant votre empereur ;</l>
	<l id="239">Et que l'on eut pu voir, un si juste scrupule,</l>
	<l id="240">Dans le coeur d'Alexandre, et dans celui d'Hercule.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="241">comment, vous souffrirez qu'un traître vienne ici !</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="242">Peu de gens après vous, l'appelleront ainsi.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="243" part="i">Mais c'est votre adversaire.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="243" part="f">Et de plus, un grand homme,</l>
	<l id="244">S'il ose résister à l'empire de Rome.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="245">On le voit presque seul se remettre en vos mains.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="246">Il a plus qu'une armée, en la foi des romains.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="247">Un excès de bonté, vous rend digne de blâme :</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="248">Un excès de colère, a déréglé votre âme.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="249">Mais songez que Varus le doit faire haïr :</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="250">Varus sera vengé, mais vengé sans trahir ;</l>
	<l id="251">Je ne ternirai point la gloire de l'empire,</l>
	<l id="252" part="i">Ne m'en parlez jamais ;</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="252" part="f">Et bien, je me retire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="253">Je sais que l'univers, invincible empereur,</l>
	<l id="254">En me sachant ici, m'accusera d'erreur ;</l>
	<l id="255">Mais cette erreur est belle, et j'ose me promettre,</l>
	<l id="256">Qu'Amour l'excusera, lui qui la fait commettre.</l>
	<l id="257">Je viens dans votre camp, j'irais dans les enfers,</l>
	<l id="258">Pour retirer mon coeur et ma femme des fers :</l>
	<l id="259">Et puis, votre vertu que tout le monde estime,</l>
	<l id="260">Autorise ma faute, et la rend légitime.</l>
	<l id="261">Je suis dans votre camp, comme en mes pavillons ;</l>
	<l id="262">J'y suis plus sûrement, qu'entre nos bataillons ;</l>
	<l id="263">Vous donnez une foi sans fraude et sans contrainte ;</l>
	<l id="264">Et mon coeur la reçoit sans faiblesse et sans crainte.</l>
	<l id="265">Nous sommes gens d'honneur, aussi bien qu'ennemis ;</l>
	<l id="266">Nous ne ferons jamais, ce qui n'est point permis ;</l>
	<l id="267">Les armes à la main, nous savons nous défendre,</l>
	<l id="268">Mais nous ne les prenons, que lors qui les faut prendre :</l>
	<l id="269">Combattant pour la gloire, et pour la nation,</l>
	<l id="270">Nous combattons sans fraude, et sans aversion.</l>
	<l id="271">Je viens donc sur la foi que vous m'avez donnée,</l>
	<l id="272">Dire que de vous seul, dépend ma destinée.</l>
	<l id="273">Faites comme les dieux, mon bon ou mauvais sort ;</l>
	<l id="274">Accordez-moi la vie, ou donnez-moi la mort.</l>
	<l id="275">Que si votre bonté veut paraître infinie,</l>
	<l id="276">Rompez en ma faveur, les chaînes d'Hercinie.</l>
	<l id="277">Prenez tous mes trésors, pour ce rare trésor ;</l>
	<l id="278">Changez utilement, ses fers avec cet or ;</l>
	<l id="279">Mais comme des grands coeurs, la gloire est le partage,</l>
	<l id="280">Cette illustre rançon vous plaira davantage.</l>
	<l id="281">Ces aigles que ma main, ou plutôt mon bonheur,</l>
	<l id="282">Me fit jadis gagner avec assez d'honneur ;</l>
	<l id="283">Ces aigles que Varus perdit avec la vie,</l>
	<l id="284">Seront si vous voulez, le prix de mon envie :</l>
	<l id="285">Ma main les emporta, ma main vous les remet ;</l>
	<l id="286">Enfin je suis à vous, si l'honneur le permet.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="287">Généreux ennemi que l'univers renomme,</l>
	<l id="288">c'est par là seulement que l'on peut vaincre Rome ;</l>
	<l id="289">Ce n'est qu'en lui cédant, qu'on la peut surmonter ;</l>
	<l id="290">Il faut être dompté, quand on la veut dompter ;</l>
	<l id="291">Car pour rendre sa force, ou sa gloire immortelle,</l>
	<l id="292">Elle abat qui résiste, et soutient qui chancelle ;</l>
	<l id="293">Ainsi tout l'univers, verra Germanicus,</l>
	<l id="294">Si l'honneur le permet, au rang de vos vaincus.</l>
	<l id="295">Mais comme cette affaire, est de haute importance,</l>
	<l id="296">Et que vos ennemis sont dans notre alliance,</l>
	<l id="297">Souffrez sans me haïr, et sans vous offenser,</l>
	<l id="298">Que je prenne aujourd'hui, le loisir d'y penser.</l>
	<l id="299">Vous pouvez cependant, vous tenir aussi libre,</l>
	<l id="300">Que si nos légions, étaient aux bords du Tibre :</l>
	<l id="301">Entrez dans cette tente, et vous y reposez</l>
	<l id="302">Pendant qu'on résoudra, ce que vous proposez :</l>
	<l id="303">Oui, pour vous notre camp est un lieu d'assurance :</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="304">La crainte a ce qu'on dit, suit toujours l'espérance,</l>
	<l id="305">Mais sachant vos vertus, je n'en douterai pas,</l>
	<l id="306">Et je ne vous craindrai, qu'au milieu des combats.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="307">Varus nous apprend bien que c'est vous qu'on doit craindre ;</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="308">L'amour vous apprendra, que c'est moi qu'on doit plaindre.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="2"><head>ACTE II</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Segimire, Émile.</head>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="309">Ne m'importune point de discours superflus,</l>
	<l id="310">L'espérance est un bien, ou je ne prétends plus.</l>
	<l id="311">Ma débile raison, en vain est soutenue,</l>
	<l id="312">Je veux, je veux mourir, en esclave inconnue,</l>
	<l id="313">Et cacher sous les fers, et dans notre prison,</l>
	<l id="314">La honte qui me vient de cette trahison.</l>
	<l id="315">L'ennemi qui me prit, en prenant une ville,</l>
	<l id="316">M'obligea plus que toi, sage et cruelle Émile ;</l>
	<l id="317">Par un sort inconnu, mes malheurs sont couverts,</l>
	<l id="318">Et tu veux les montrer aux yeux de l'univers.</l>
	<l id="319">Songe que ma douleur est déjà trop amère ;</l>
	<l id="320">Et songe que je suis fille d'Inguiomere ;</l>
	<l id="321">Songe que Segimire, est sans félicité ;</l>
	<l id="322">Songe que Flavian est sans fidélité ;</l>
	<l id="323">Et qu'ainsi dans l'excès de mes cruelles peines,</l>
	<l id="324">Un trépas désiré, vaudrait mieux que mes chaînes ;</l>
	<l id="325">Si bien qu'en l'attendant, comme un dernier secours,</l>
	<l id="326">Dans un sort plus obscur, laisse couler mes jours.</l>
	<l id="327">Tu sais que cet ingrat m'est toujours plus contraire ;</l>
	<l id="328">Tu sais qu'il m'abandonne, et qu'il trahit son frère ;</l>
	<l id="329">Tu sais qu'il a repris l'objet de ses désirs ;</l>
	<l id="330">Et tu veux que je vive, après ces déplaisirs !</l>
	<l id="331">Ha, je ne le saurais ! Ma perte est résolue,</l>
	<l id="332">Et le destin la veut de puissance absolue ;</l>
	<l id="333">Ne t'oppose donc plus à cet arrêt des cieux,</l>
	<l id="334">Et pense que le sort, fait céder jusqu'aux dieux.</l>
	<l id="335">Obéissons Émile, après cette injustice,</l>
	<l id="336">À la nécessité, qui veut que je périsse ;</l>
	<l id="337">Contentons Flavian, contentons nous ici ;</l>
	<l id="338">Il veut que je me perde, et je le veux aussi ;</l>
	<l id="339">Il veut que mon trépas, assure sa conquête ;</l>
	<l id="340">Il veut que je me perde, et j'y suis toute prête ;</l>
	<l id="341">Il veut m'abandonner, et je lui rends son coeur ;</l>
	<l id="342">Il paraît rigoureux, j'approuve sa rigueur ;</l>
	<l id="343">Il veut aimer ailleurs, et j'y consens, qu'il aime,</l>
	<l id="344">Il veut mon mal plus grand, et mon mal est extrême ;</l>
	<l id="345">Il veut que je le quitte, et je quitte ses pas ;</l>
	<l id="346">Bref, il veut que je meure, et je cours au trépas.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="347">Ne prenez point encor cette funeste voie ;</l>
	<l id="348">Puisqu'il est dans le camp, souffrez que je le vois ;</l>
	<l id="349">Madame, au nom des dieux, accordez-moi ce bien ;</l>
	<l id="350">Suspendez vos projets, ne déterminez rien ;</l>
	<l id="351">Peut-être que l'ingrat changera de pensée ;</l>
	<l id="352">Il connait à quel point vous êtes offensée ;</l>
	<l id="353">Il connait que son crime, est sans comparaison ;</l>
	<l id="354">Et son coeur en secret, blâme sa trahison.</l>
	<l id="355">Souffrez donc que le mien vous rende ce service ;</l>
	<l id="356">Qui laisse la vertu, peut bien quitter le vice ;</l>
	<l id="357">S'il sait que vous vivez, sa flamme revivra ;</l>
	<l id="358">Montrons-lui son devoir, pour voir s'il le suivra.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="359">Ha, ne m'abuse point d'une vaine espérance !</l>
	<l id="360">Elle est sans fondement, comme sans apparence ;</l>
	<l id="361">Veux-tu changer le sort, et les décrets des cieux,</l>
	<l id="362">Et crois tu que ta voix, puisse plus que mes yeux ?</l>
	<l id="363">Non, non, c'est me flatter dans ma triste aventure ;</l>
	<l id="364">L'ingrat a méprisé l'amour et la nature ;</l>
	<l id="365">Il a trahi son frère, il m'a manqué de foi ;</l>
	<l id="366">Juge après ces erreurs, ce qu'il fera pour toi.</l>
	<l id="367">Cède, cède plutôt au destin qui me brave ;</l>
	<l id="368">Émile, ne sois plus l'esclave d'une esclave ;</l>
	<l id="369">Ne prends aucune part, aux maux que j'ai souffert,</l>
	<l id="370">Et songe que le sort vient de rompre tes fers.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="371">Ha, ce penser m'afflige, et ce discours m'offense !</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="372">Non, non, ne me suis plus, mon malheur t'en dispense.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="373">Je vous suivrai partout, et jusques au tombeau :</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="374" part="i">Ce dessein est injuste,</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="374" part="f">Et je le trouve beau.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="375" part="i">Ô généreuse esclave !</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="375" part="f">Ô princesse adorable !</l>
	<l id="376">Si jamais ce grand coeur me parut favorable,</l>
	<l id="377">Souffrez que Flavian puisse apprendre aujourd'hui</l>
	<l id="378">Qu'il doit vivre pour vous, si vous mourez pour lui ;</l>
	<l id="379">Souffrez que j'aille voir cet esprit infidèle.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="380">Enfin il faut céder à l'ardeur de ton zèle :</l>
	<l id="381">Va, puisque tu le veux, faire un dernier effort,</l>
	<l id="382">Mais je n'espère rien de l'ingrat ni du sort.</l>
	<l id="383">Juste ciel, je le vois ! Mais attendons qu'Émile</l>
	<l id="384">Ait pris au lieu de nous, une peine inutile ;</l>
	<l id="385">Pour ne pas ajouter la honte à nos malheurs,</l>
	<l id="386">Rentrons dans cette tente, et cachons nos douleurs.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Flavian, Hercinie.</head>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="387">Ne vous offensez point si je romps le silence,</l>
	<l id="388">Puisque l'on voit ma vie, et ma mort en balance :</l>
	<l id="389">Voici, voici le jour, propice ou rigoureux,</l>
	<l id="390">Qui rendra mon esprit content ou malheureux.</l>
	<l id="391">Voici le jour fatal, où la belle Hercinie</l>
	<l id="392">Va me combler de gloire, ou de peine infinie ;</l>
	<l id="393">Va suivre mes destins, ou les abandonner ;</l>
	<l id="394">Va me couvrir de honte, ou me va couronner.</l>
	<l id="395">Hélas, si vous voyez dans cette incertitude,</l>
	<l id="396">ce que souffre mon coeur en son inquiétude,</l>
	<l id="397">Et quel est le supplice, ou la crainte l'a mis,</l>
	<l id="398">L'espoir serait un bien qui lui serait permis.</l>
	<l id="399">Mais puisque la nature, y met un grand obstacle ;</l>
	<l id="400">Puisque pour voir ce coeur, il faudrait un miracle ;</l>
	<l id="401">Et qu'il faudrait encor, (vous qui le gouvernez,)</l>
	<l id="402">Y porter les regards que vous en détournez ;</l>
	<l id="403">Trouvez bon que ce coeur plein de zèle et de flamme,</l>
	<l id="404">Se serve de ma voix, pour exciter votre âme ;</l>
	<l id="405">Souffrez que Flavian fasse agir cette voix,</l>
	<l id="406">Pour vous représenter ce qu'il fut autrefois.</l>
	<l id="407">Hélas, s'il vous souvient de l'état de sa gloire ;</l>
	<l id="408">Si vous en conservez l'image en la mémoire ;</l>
	<l id="409">Pourrez-vous consentir (quoiqu'il puisse arriver)</l>
	<l id="410">À l'injuste dessein qui l'en pourrait priver ?</l>
	<l id="411">Enfin triompherai-je, en cette illustre guerre ?</l>
	<l id="412">Relevez, relevez, ces astres de la terre,</l>
	<l id="413">Ces astres que mon coeur veut toujours adorer,</l>
	<l id="414">Et faites voir en eux, si je dois espérer.</l>
	<l id="415">Ha, je les vois ces yeux pleins d'attraits et de charmes,</l>
	<l id="416">Mais je les vois couverts de foudres et de larmes ;</l>
	<l id="417">La colère s'y mêle, avec la douleur ;</l>
	<l id="418">J'y vois leur inconstance, et j'y vois mon malheur ;</l>
	<l id="419">Et sans que votre voix achève ma disgrâce,</l>
	<l id="420">Vous avez déjà dit qu'un autre a pris ma place ;</l>
	<l id="421">Vous avez déjà dit à cet infortuné,</l>
	<l id="422">Qu'Arminius l'emporte, et qu'il est condamné.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="423">Arminius l'emporte, il est vrai, je l'avoue ;</l>
	<l id="424">Mais si vous m'en blâmez, tout l'univers m'en loue :</l>
	<l id="425">J'ai suivi la raison, j'ai suivi le devoir,</l>
	<l id="426">À l'instant bienheureux qu'on me les a fait voir ;</l>
	<l id="427">Et sans considérer ce que j'avais en l'âme,</l>
	<l id="428">De cette injuste amour, j'ai fait cesser la flamme,</l>
	<l id="429">J'ai surmonté mon coeur en cette occasion ;</l>
	<l id="430">Oui, oui, je le confesse, à ma confusion ;</l>
	<l id="431">J'aimais un infidèle, un trompeur, un parjure,</l>
	<l id="432">Qui ne pouvait m'aimer, sans me faire une injure ;</l>
	<l id="433">Et dont le coeur perfide, et que l'on doit blâmer,</l>
	<l id="434">Non seulement m'aimait, mais me forçait d'aimer.</l>
	<l id="435">Oui, j'aimais ce coupable, et mon âme asservie,</l>
	<l id="436">N'eut fini son erreur, qu'en la fin de ma vie,</l>
	<l id="437">Si pour me garantir, la clémence des cieux,</l>
	<l id="438">N'eut rompu le bandeau, qui m'offusquait les yeux.</l>
	<l id="439">Mais lors que ce rayon, à mon âme éclairée,</l>
	<l id="440">J'ai vu le précipice, et m'en suis retirée.</l>
	<l id="441">J'ai connu votre crime, et ma facilité ;</l>
	<l id="442">J'ay vu la trahison, et l'infidélité ;</l>
	<l id="443">J'ai vu que Segimire, était abandonnée ;</l>
	<l id="444" part="i">J'ai vu...</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="444" part="m">Quoi ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="444" part="f">Que son sort serait ma destinée ;</l>
	<l id="445">J'ai vu que votre frère, était encor trahi,</l>
	<l id="446">Et que ce que j'aimais, devait être haï.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="447">Hélas, je le confesse, ô beauté que j'admire,</l>
	<l id="448">Que j'ai trahi mon frère, ainsi que Segimire,</l>
	<l id="449">Mais songez pour finir cet injuste courroux,</l>
	<l id="450">Que ce coeur affligé, les a trahis pour vous.</l>
	<l id="451">Que me reproche-t-on, dedans cette aventure !</l>
	<l id="452">J'ai combattu pour vous, l'amour et la nature.</l>
	<l id="453">L'un et l'autre en mon coeur, agissait puissamment,</l>
	<l id="454">Toutefois je vainquis, mais pour vous seulement.</l>
	<l id="455">Et vous me reprochez, (ô cruelle personne,)</l>
	<l id="456">Le crime glorieux, ou ce coeur s'abandonne !</l>
	<l id="457">Et vous me reprochez, une infidélité,</l>
	<l id="458">Dont vous fûtes la cause, et par votre beauté !</l>
	<l id="459">Mais si vous me blâmez (souffrez que je le die,)</l>
	<l id="460">Pourquoi m'imitez-vous en cette perfidie ?</l>
	<l id="461">Je quitte Segimire, et vous m'abandonnez,</l>
	<l id="462">Dieux, qui vous absoudra, si vous me condamnez ?</l>
	<l id="463">Ou sont tant de serments, adorable infidèle ?</l>
	<l id="464">Ou cette passion, qu'on nommait immortelle ?</l>
	<l id="465">Vous me deviez aimer, jusques dans le tombeau ;</l>
	<l id="466">Vous disiez que l'amour n'a jamais qu'un flambeau ;</l>
	<l id="467">Qu'une seconde flamme, est un crime effroyable ;</l>
	<l id="468">Et vous m'abandonnez, volage, impitoyable !</l>
	<l id="469">Et vous abandonnez, ô douleurs ! ô transports !</l>
	<l id="470">À ce nouveau vainqueur, et l'esprit, et le corps !</l>
	<l id="471">Ha, ce penser me tue, et réveille ma rage !</l>
	<l id="472">Mais ainsi qu'un nocher, puisque j'ai fait naufrage,</l>
	<l id="473">Souffrez qu'ayant perdu des richesses sans prix,</l>
	<l id="474">Je tâche de sauver les restes du débris.</l>
	<l id="475">Je vous aime infidèle, aussi bien que constante ;</l>
	<l id="476">Je n'ai pas tout mon bien, mais mon coeur s'en contente ;</l>
	<l id="477">Et pourvu que le vôtre, enfin revienne à moi,</l>
	<l id="478">J'oublierai mes malheurs, et ce manque de foi.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="479">Ha, n'attendrissez plus une âme infortunée,</l>
	<l id="480">Qui ne peut être à vous, puisqu'elle s'est donnée !</l>
	<l id="481">Songez que votre frère, en est le possesseur,</l>
	<l id="482">Et ne me regardez que comme votre soeur.</l>
	<l id="483">De l'hymen qui nous joint, la chaine est éternelle,</l>
	<l id="484">Et la moindre pitié, deviendrait criminelle.</l>
	<l id="485">Non, n'espérez de moi, ni repos ni bonheur ;</l>
	<l id="486">Si j'ai beaucoup aimé, j'aime beaucoup l'honneur ;</l>
	<l id="487">Ne m'en parlez jamais, c'est ce que je demande,</l>
	<l id="488">Ou si vous le voulez, c'est ce que je commande.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="489">Cruel commandement, que tu m'es rigoureux !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="490">Oui, cruel, il est vrai, mais juste et généreux.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="491">Je n'y puis obéir, coeur de bronze et de glace :</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="492">Je ne puis le changer, quelque chose qu'on fasse.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="493" part="i">Hé, madame, écoutez ;</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="493" part="f">Non, je n'écoute rien,</l>
	<l id="494">Vous seul avez détruit, et votre heur, et le mien.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="495">Ô ciel, contre mes pleurs, vous trouverez des armes !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="496">Je ne les saurais voir à travers de mes larmes.</l>
	<l id="497" part="i">Adieu !</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="497" part="f">Mais votre sort est encor en mes mains,</l>
	<l id="498">Si je veux implorer le secours des romains.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="499">Ces superbes vainqueurs qu'accompagne la gloire,</l>
	<l id="500">Ne peuvent obtenir cette injuste victoire,</l>
	<l id="501">Non, non, après les maux que mon âme a souffert,</l>
	<l id="502">Ils verront mon triomphe, au milieu de leurs fers ;</l>
	<l id="503" part="i">Mais adieu !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III.</head>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="503" part="f">Malheureux quelle est ton espérance !</l>
	<l id="504">Celle de la fléchir est sans nulle apparence,</l>
	<l id="505">Elle n'a plus pour toi, ni douceur, ni pitié ;</l>
	<l id="506">Loin d'avoir de l'amour, elle est sans amitié ;</l>
	<l id="507">Ce grand et fier esprit, ne se veut jamais rendre :</l>
	<l id="508">Flavian, Flavian, quel conseil dois-tu prendre ?</l>
	<l id="509">Auras-tu fait en vain trois crimes odieux,</l>
	<l id="510">Comme en vain irrité, les hommes et les dieux ?</l>
	<l id="511">Auras tu vainement, à toi-même contraire,</l>
	<l id="512">Si lâchement trahi, pays, maîtresse, et frère ?</l>
	<l id="513">Non, non, puisque mon crime, est à ce dernier point,</l>
	<l id="514">Le bien que j'en prétends, ne me manquera point,</l>
	<l id="515">Dussé-je au lieu d'un crime, en faire plus de mille ;</l>
	<l id="516">Allons trouver Segeste ; ha, bons dieux, c'est Émile !</l>
	<l id="517">Quel supplice nouveau, me fait elle sentir !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Flavian, Émile.</head>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="518">Hélas, quel bon démon a pu te garantir ?</l>
	<l id="519">Quoi, tu n'as point péri, dans ce commun naufrage ;</l>
	<l id="520">Et je dois ton salut, au destin qui m'outrage !</l>
	<l id="521">Ta maîtresse est perdue, et j'ignore son sort ;</l>
	<l id="522">Apprends-moi ses malheurs, et quelle fut sa mort.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="523">Ha, seigneur, elle est morte, et morte dans votre âme ;</l>
	<l id="524">Ses jours furent éteints, avec votre flamme ;</l>
	<l id="525">Par vous elle vivait, par vous elle mourut ;</l>
	<l id="526">Et vous l'abandonnant, rien ne la secourut ;</l>
	<l id="527">Car parmi les malheurs, qui la venaient poursuivre,</l>
	<l id="528">Vivant sans votre amour, elle ne crut plus vivre.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="529">Hélas, que cette perte, est digne de pitié !</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="530">Mais faites-la revivre, avec votre amitié ;</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="531">Elle est morte, elle est morte, aussi bien que ma gloire :</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="532">Elle est morte en effet, dedans votre mémoire.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="533">Ne renouvelle plus mes premières douleurs.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="534">N'êtes-vous point touché de ses derniers malheurs ?</l>
	<l id="535">Pour elle, passez-vous de l'amour à la haine ?</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="536">Je suis toujours captif, mais j'ai changé de chaine.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="537">Son coeur qui fut captif, n'en a jamais changé :</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="538">Par les douleurs du mien, il est assez vengé.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="539" part="i">Mais vous aimez ailleurs ;</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="539" part="f">Mais j'aime par contrainte ;</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="540" part="i">Cessez de la trahir ;</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="540" part="f">À quoi sert cette plainte ?</l>
	<l id="541">Fais, si tu veux qu'Amour ait ce premier flambeau,</l>
	<l id="542">Que Segimire vive, et sorte du tombeau.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V. Segimire, Flavian.</head>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="543" part="i">Elle en sort inhumain ;</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="543" part="f">Ô ciel, quelle surprise !</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="544">Mais c'est pour y rentrer, si ton coeur la méprise.</l>
	<l id="545">Elle en sort inhumain, pour te faire sentir,</l>
	<l id="546">Non pas tes premiers feux, mais quelque repentir,</l>
	<l id="547">(Si toutefois ton âme, en peut être capable,</l>
	<l id="548">Car je ne l'ose croire, et te vois trop coupable.)</l>
	<l id="549">Non, je n'espère rien, en l'état ou je suis ;</l>
	<l id="550">Ta faute est sans remède, ainsi que mes ennuis ;</l>
	<l id="551">je lis dedans ton coeur, je le vois ce volage,</l>
	<l id="552">Et n'y vois rien de bon, ni rien qui me soulage.</l>
	<l id="553">Tu ne saurais cacher ses mauvais sentiments,</l>
	<l id="554">Et le mien les découvre, en tous ses mouvements.</l>
	<l id="555">En vain ton artifice, a feint quelque tristesse,</l>
	<l id="556">Quoique bien concertée, elle a peu de justesse :</l>
	<l id="557">Et tes derniers discours piquants et rigoureux,</l>
	<l id="558">Font voir ton coeur perfide, et le mien malheureux.</l>
	<l id="559">Aussi je ne te parle, âme ingrate et légère,</l>
	<l id="560">Dont l'humeur est changeante, et la foi mensongère,</l>
	<l id="561">Que parce que la mienne, en ce fatal moment,</l>
	<l id="562">N'a pas pû retenir ce premier mouvement.</l>
	<l id="563">J'ai paru devant toi, mais c'est malgré moi-même ;</l>
	<l id="564">Mais c'est... ha, de mon coeur l'imprudence est extrême !</l>
	<l id="565">Non, non, sans te contraindre, et sans plus discourir,</l>
	<l id="566">Va t'en, va t'en barbare, et me laisse mourir.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="567">Oui, la confusion m'ôte de cette place,</l>
	<l id="568">Et mon front est couvert d'une sueur de glace :</l>
	<l id="569">La force m'abandonne, en ces funestes lieux ;</l>
	<l id="570">Enfin ce criminel n'ose lever les yeux.</l>
	<l id="571">Il sait que votre plainte, est juste et légitime ;</l>
	<l id="572">Il n'ose voir son juge, et voit trop bien son crime ;</l>
	<l id="573">Il voit un précipice, et ne peut l'éviter ;</l>
	<l id="574">Il connait son erreur, et ne la peut quitter.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="575" part="i">ô souverain des dieux !</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="575" part="f">Sa main est toute prête,</l>
	<l id="576">Obtenez-en la foudre, et j'offrirai ma tête.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="577">Il part, et sa rigueur est au suprême point !</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="578">Servez-vous de ce fer, je ne partirai point.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="579">Il prefère la mort, à cette infortunée !</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="580">Tel est votre malheur, telle est ma destinée.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="581">Il connait son erreur, et la quitte en ce lieu ;</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="582">Je connais vos vertus, et je les quitte, à Dieu ;</l>
	<l id="583">Mais je vais travailler à votre délivrance.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="584">Mais tu vas bien plutôt augmenter ma souffrance ;</l>
	<l id="585">Non, non, ne me fais point ces inutiles biens,</l>
	<l id="586">Et ne romps point mes fers, ayant brisé les tiens.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Segimire, Émile.</head>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="587">Et bien, tu vois Émile, ou le ciel m'a réduite ;</l>
	<l id="588">Quel fruit ai-je tiré de ta sage conduite ?</l>
	<l id="589">Je te l'avais bien dit, que tout cédait au sort,</l>
	<l id="590">Et que tout mon espoir consistait en ma mort.</l>
	<l id="591">Tu vois que cet ingrat, se moque de mes larmes ;</l>
	<l id="592">Tes discours et les miens, sont de trop faibles armes ;</l>
	<l id="593">Il surmonte en fuyant, l'ennemi qui se plaint.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="594">Il n'est pas insensible, et puisqu'il fuit, il craint.</l>
	<l id="595">Suivez donc un dessein tel que je l'imagine ;</l>
	<l id="596">Voyez Germanicus, visitez Agripine ;</l>
	<l id="597">J'ai su par un soldat qui me l'a dit ainsi,</l>
	<l id="598">Qu'Arminius lui-même, est venu jusqu'ici</l>
	<l id="599">Offrir une rançon pour sa femme captive,</l>
	<l id="600">Otons-la de ces lieux, faisons qu'elle le suive ;</l>
	<l id="601">Car lors que Flavian ne la pourra plus voir,</l>
	<l id="602">Son coeur désenchanté connaîtra son devoir :</l>
	<l id="603">Mais tant qu'il la verra, son âme criminelle,</l>
	<l id="604">Aimera les beautés que chacun voit en elle.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="605">Crois-tu que le romain la rende à son époux ?</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="606">Oui, par l'invention que je conçois pour vous ;</l>
	<l id="607" part="i">Elle est grande et hardie, elle est grande.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="607" part="f">Il n'importe ;</l>
	<l id="608">Et dans le désespoir une âme est assez forte ;</l>
	<l id="609">Dis ce que c'est Émile, et je le tenterai.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="610">Quelqu'un vient, avançons, et je vous le dirai.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE VII. Germanicus, Cecina, Agripine.</head>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="611">Oui, je dois regarder, quoi que je délibère,</l>
	<l id="612">La gloire de l'empire, et celle de Tibère ;</l>
	<l id="613">Mais Cecina la mienne, est sensible à mon coeur.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="614">Mais pour être clément, il faut être vainqueur.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="615">Oui, pour oser prétendre, à la gloire suprême,</l>
	<l id="616">Il faut être vainqueur, mais vainqueur de soi-même.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="617">La force et la clémence, également vertus,</l>
	<l id="618">Font qu'on peut obliger, ceux qu'on a combattus.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="619">Mais si vous délivrez cette belle captive,</l>
	<l id="620" part="i">Qui suivra votre char ?</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="620" part="f">Que la gloire le suive.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="621">L'ornement du triomphe, où nos voeux sont bornés,</l>
	<l id="622">Ne consiste seigneur, qu'à des rois enchaînés.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="623">Mais j'aspire plus haut, que la gloire ordinaire :</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="624">Et vous n'embrassez point un bien imaginaire.</l>
	<l id="625">Et puis cette princesse, à parler franchement,</l>
	<l id="626">Ne peut de votre char devenir l'ornement ;</l>
	<l id="627">Car quoi que Cecina puisse penser ou dire,</l>
	<l id="628">Elle est fille d'un prince, allié de l'empire.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="629">Ainsi donc pour le moins, seigneur, vous oubliez,</l>
	<l id="630">Le respect que l'on doit, aux princes alliés :</l>
	<l id="631">Car si vous accordez cette grâce funeste,</l>
	<l id="632">Que dira Flavian, et que dira Segeste ?</l>
	<l id="633">L'un et l'autre offensé, par un juste courroux,</l>
	<l id="634">Armera mille bras qui combattent pour vous.</l>
	<l id="635">Oui, vous verrez seigneur, les Cattes, les Tubantes,</l>
	<l id="636">Qui suivent maintenant vos armes triomphantes ;</l>
	<l id="637">Les Marses courageux, et les Sicambriens,</l>
	<l id="638">Joindre pour Flavian, leurs intérêts aux siens :</l>
	<l id="639">Vous verrez contre vous, Marcomanes, Bataves,</l>
	<l id="640">Noriques, Ubiens, peuples hardis et braves ;</l>
	<l id="641">Et tout ce que ce prince, en avait diverti,</l>
	<l id="642">Abandonner votre aigle, et suivre son parti ;</l>
	<l id="643">Contre tant d'ennemis, que peut votre vaillance ?</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="644">Les vaincre Cecina, c'est là mon espérance.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="645">Et par un grand trophée, enseigner aux Germains,</l>
	<l id="646">Qu'il faudra que tout cède, aux armes des Romains.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="647">Mais supposons seigneur, qu'après de longues peines,</l>
	<l id="648">Ces peuples soient soumis, et soient chargés de chaînes ;</l>
	<l id="649">Quand vous aurez fermé le temple de Janus,</l>
	<l id="650">Aurez-vous satisfait l'humeur de Sejanus ?</l>
	<l id="651">Quand vous aurez fini cette importune guerre,</l>
	<l id="652">Rome vous fera voir l'autre bout de la terre ;</l>
	<l id="653">Et pour cacher sa fraude, à votre jugement,</l>
	<l id="654">Nommera cet exil, un beau commandement.</l>
	<l id="655">Tibère d'autre part, dont l'humeur sombre et noire,</l>
	<l id="656">Ne souffre qu'à regret, l'éclat de votre gloire ;</l>
	<l id="657">Dont l'esprit défiant, vous estime et vous craint,</l>
	<l id="658">Ne feindra plus alors, si maintenant il feint :</l>
	<l id="659">Et sur un tel prétexte, et Pison, et Plancine,</l>
	<l id="660">Travailleront tous deux, au mal qu'on vous destine ;</l>
	<l id="661">Et veuille Jupiter, que Plancine et Pison,</l>
	<l id="662">Animez contre vous, n'usent point de poison.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="663">Ces paroles grands dieux, en mon âme tracées,</l>
	<l id="664">Me font voir l'avenir, par les choses passées ;</l>
	<l id="665">Un rayon de clarté, m'illumine les sens ;</l>
	<l id="666">Je perce le futur, je vois ce que je sens.</l>
	<l id="667">Si jamais votre coeur voulut m'être propice,</l>
	<l id="668">Qu'il évite aujourd'hui cet affreux précipice :</l>
	<l id="669">Vous savez que le mien jamais ne s'étonna,</l>
	<l id="670">Mais c'est le ciel qui parle, et non pas Cecina.</l>
	<l id="671">Ne précipitons point nos fières destinées ;</l>
	<l id="672">Prolongez mon bonheur, avec vos années ;</l>
	<l id="673">Enfin conservez-vous, enfin conservez-moi.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="674">Elle est ma souveraine, il faut suivre sa loi :</l>
	<l id="675">Et bien que la frayeur n'ébranle point mon âme,</l>
	<l id="676">Puisque vous l'ordonnez, retenons cette dame :</l>
	<l id="677">Faisons, faisons mourir cette crainte en naissant ;</l>
	<l id="678">Je serai peu courtois, pour être obéissant.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="679">J'ai promis de servir cette illustre princesse,</l>
	<l id="680">Mais le premier devoir, fait que tout autre cesse :</l>
	<l id="681">Et puis que Flavian veut toujours la garder,</l>
	<l id="682">Retenez la seigneur, pour ne rien hasarder.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="683">Je remets à vos soins, comme à votre prudence,</l>
	<l id="684">Cette affaire épineuse, et de haute importance :</l>
	<l id="685">Voyez Arminius, et lui faites savoir,</l>
	<l id="686">Que j'écoute à regret, ce rigoureux devoir.</l>
	<l id="687">Toutefois Cecina, parlez à ce grand homme,</l>
	<l id="688">En des termes hardis, qui soient dignes de Rome ;</l>
	<l id="689">Je ne vous prescris rien, connaissant votre esprit :</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="690">Seigneur, j'observerai ce que l'honneur prescrit.</l>
	<l id="691" part="i">Il sort de cette tente ;</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="691" part="f">Évitons sa rencontre ;</l>
	<l id="692">Je vois trop sa douleur, sans vouloir qu'il la montre :</l>
	<l id="693">Venez m'accompagner jusqu'au retranchement,</l>
	<l id="694">Et vous viendrez après retrouver cet amant.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="8"><head>SCÈNE VIII.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="695">Ô que d'impatience, est jointe à mon attente !</l>
	<l id="696">Ô que d'incertitude, au dessein que je tente !</l>
	<l id="697">Et qu'il est difficile, en l'état où je suis,</l>
	<l id="698">D'adoucir par l'espoir, l'aigreur de mes ennuis !</l>
	<l id="699">Le sort et les romains, tous deux mes adversaires,</l>
	<l id="700">Sont maîtres des trésors qui me sont nécessaires :</l>
	<l id="701">Et pour porter enfin mes malheurs jusqu'au bout,</l>
	<l id="702">Le sort et les romains me refuseront tout.</l>
	<l id="703">Hélas, ce dernier bien, qui suit les misérables,</l>
	<l id="704">Qui soulage leur âme, en ses maux déplorables,</l>
	<l id="705">L'espérance en un mot, m'abandonne aujourd'hui,</l>
	<l id="706">Voyant ma destinée, entre les mains d'autrui.</l>
	<l id="707">Ô toi qui fais ma peine, et qui te moque d'elle,</l>
	<l id="708">Ennemi trop barbare, et frère peu fidèle,</l>
	<l id="709">Si tu pouvais la voir en cette occasion,</l>
	<l id="710">Elle te donnerait de la confusion ;</l>
	<l id="711">Et quand tu serais tigre, et quand tu serais souche,</l>
	<l id="712">Elle te toucherait, au point qu'elle me touche.</l>
	<l id="713" part="i">Mais hélas, quelqu'un vient.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="9"><head>SCÈNE IX. Cecina, Arminius.</head>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="713" part="f">Seigneur, Germanicus</l>
	<l id="714">Dont le nom fait trembler des rois qu'il a vaincus,</l>
	<l id="715">Vous conjure par moi, (mais conjure sans feinte,)</l>
	<l id="716">De croire qu'au refus sa puissance est contrainte,</l>
	<l id="717">Et que hors l'intérêt des princes ses amis,</l>
	<l id="718">Vous seriez satisfait, si l'honneur l'eut permis.</l>
	<l id="719">Que c'est avec douleur, qu'il refuse à votre âme,</l>
	<l id="720">Le merveilleux objet, qui fait naître sa flamme ;</l>
	<l id="721">Que par votre mérite, il est sollicité ;</l>
	<l id="722">Mais qu'il faut que tout cède, à la nécessité.</l>
	<l id="723">Pour nos aigles seigneur, il m'ordonne de dire,</l>
	<l id="724">Qu'il croirait offenser la gloire de l'empire,</l>
	<l id="725">Si comme on les perdit au milieu des combats,</l>
	<l id="726">Il ne les y gagnait par l'effort de son bras :</l>
	<l id="727">Vous pouvez donc sortir de l'enceinte romaine,</l>
	<l id="728">Et j'attendrai votre ordre à la tente prochaine.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="10"><head>SCÈNE X.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="729">Ha je l'avais bien dit, que je n'obtiendrais rien !</l>
	<l id="730">Peuple, fier et cruel, ennemi de mon bien ;</l>
	<l id="731">Peuple, fier et superbe, à qui les destinées,</l>
	<l id="732">Soumettent sans raison, des têtes couronnées ;</l>
	<l id="733">Peuple de qui l'orgueil, sans bornes et sans lois,</l>
	<l id="734">Fait marcher des tyrans, sur la tête des rois.</l>
	<l id="735">Mais ciel, j'ai mérité la douleur qu'il me donne,</l>
	<l id="736">Puisque jusqu'à ses pieds, j'ai fait voir ma couronne ;</l>
	<l id="737">Puisque j'ai pu prier avec humilité,</l>
	<l id="738">Celui dont ma faiblesse, enfle la vanité.</l>
	<l id="739">Ô belle, ô généreuse, ô divine Hercinie,</l>
	<l id="740">Qui souffre comme moi, sa dure tyrannie,</l>
	<l id="741">Après avoir régné, (mais régné sur mon coeur,)</l>
	<l id="742">Quoi, tu suivrais le char d'un insolent vainqueur ?</l>
	<l id="743">Quoi, ces yeux qui faisaient mes plaisirs et mes peines,</l>
	<l id="744">Ne pourraient s'abaisser, qu'ils ne vissent des chaînes ?</l>
	<l id="745">Et pour dernier malheur, par un décret fatal ?</l>
	<l id="746">Tu suivrais leur triomphe, et suivrais mon rival !</l>
	<l id="747">Ha, non, non, ma valeur n'est pas encore morte ;</l>
	<l id="748">Elle vainquit Varus, sans qu'elle fût plus forte ;</l>
	<l id="749">Et tes meilleurs soldats, cruel Germanicus,</l>
	<l id="750">Par elle, furent mis au rang de mes vaincus.</l>
	<l id="751">Ouvrons, ouvrons mon bras, leurs légions serrées ;</l>
	<l id="752">Faisons voir à nos pieds, cent aigles atterrées ;</l>
	<l id="753">Du front de la bataille, allons au dernier rang ;</l>
	<l id="754">Que tout le camp romain, soit noyé dans son sang ;</l>
	<l id="755">Portons en chaque lieu, d'un coeur impitoyable,</l>
	<l id="756">L'effroyable désordre, et la mort effroyable ;</l>
	<l id="757">Que la flamme et le fer, en partant de nos mains,</l>
	<l id="758">Extermine en ces lieux, jusqu'au nom des romains ;</l>
	<l id="759">Et qu'un d'eux porte enfin, si nous le laissons libre,</l>
	<l id="760">La funeste nouvelle, au rivage du Tibre.</l>
	<l id="761">Allons, allons les vaincre, une seconde fois,</l>
	<l id="762">Ces ennemis communs des peuples et des rois ;</l>
	<l id="763">Et dans ce grand exploit, et dans cette aventure,</l>
	<l id="764">Vengeons tout l'univers, et toute la nature.</l>
	<l id="765">Mais quitter Hercinie, et partir sans la voir !</l>
	<l id="766">Ce dessein rigoureux, n'est pas en mon pouvoir.</l>
	<l id="767">Une seconde fois, endurons qu'on nous brave ;</l>
	<l id="768">Amour, je veux souffrir, puisque je suis esclave ;</l>
	<l id="769">Demandons ce plaisir, demandons ce bonheur ;</l>
	<l id="770">La qualité d'amant, sauvera notre honneur ;</l>
	<l id="771">Celui qui connaîtra le beau trait qui me blesse,</l>
	<l id="772">Me croira glorieux, d'avoir cette faiblesse ;</l>
	<l id="773">Il saura que ce coeur, alors qu'il s'est soumis,</l>
	<l id="774">A regardé sa reine, et non ses ennemis.</l>
	<l id="775">Mais après avoir vu cette personne aimée,</l>
	<l id="776">Revenons comme un foudre, au milieu de l'armée ;</l>
	<l id="777">Faisons pleurer Tibère, à l'instant qu'il saura</l>
	<l id="778">Quels seront nos exploits, comme Auguste pleura.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="3"><head>ACTE III</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I.</head>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="779">Mon frère dans le camp ! Segimire à l'armée !</l>
	<l id="780">Celui qui fut trahi ! Celle qui fut aimée !</l>
	<l id="781">Ce frère généreux ! Cette illustre beauté !</l>
	<l id="782">Ces objets de ta fraude, et de ta cruauté !</l>
	<l id="783">Coeur doublement perfide, après ton imposture,</l>
	<l id="784">N'écouteras-tu point l'amour et la nature ?</l>
	<l id="785">Et veux-tu t'exposer à de sanglants remords,</l>
	<l id="786">Qui sans faire mourir, font souffrir mille morts ?</l>
	<l id="787">La nature te parle, âme ingrate et légère ;</l>
	<l id="788">l'amour t'offre ton crime, et ta foi mensongère ;</l>
	<l id="789">Et tu peux résister ! Et tu peux en ce jour,</l>
	<l id="790">Traiter cruellement, la nature et l'amour !</l>
	<l id="791">Songe, songe inhumain, à qui tu fus contraire ;</l>
	<l id="792">À toi-même, à ta reine, à ton prince, à ton frère ;</l>
	<l id="793">Tu fus mauvais sujet, tu fus perfide amant,</l>
	<l id="794">Frère sans amitié, prince sans jugement.</l>
	<l id="795">Mais l'excès de ma faute, est de telle importance,</l>
	<l id="796">Que ce qui fit mon crime, en fait la pénitence ;</l>
	<l id="797">Et l'extrême rigueur, d'un fâcheux souvenir,</l>
	<l id="798">Suffit à les venger, ainsi qu'à me punir :</l>
	<l id="799">Ha, pour nous délivrer d'une peine infinie,</l>
	<l id="800">Suivons notre devoir, et quittons Hercinie.</l>
	<l id="801">Hercinie ! Ha plutôt que ne dois-je tenter,</l>
	<l id="802">Et pour la conquérir, et pour la mériter ?</l>
	<l id="803">Cet objet glorieux, occupe toute une âme ;</l>
	<l id="804">Pour elle tout est beau ; rien n'est digne de blâme ;</l>
	<l id="805">L'amitié, la vertu, la constance, la foi,</l>
	<l id="806">Tout est faible contre elle, et cède ainsi que moi.</l>
	<l id="807">Quand une erreur est belle, on la croit legitime ;</l>
	<l id="808">En cette occasion, la gloire suit le crime ;</l>
	<l id="809">Et quel que soit le mal que l'on doive sentir,</l>
	<l id="810">C'est être criminel, que de s'en repentir ;</l>
	<l id="811">Aimons donc, aimons donc : mais cet illustre frère !</l>
	<l id="812">Mais est-il un objet qui m'en puisse distraire ?</l>
	<l id="813">Mais Segimire, ô dieux ! Et Segimire aussi,</l>
	<l id="814">Augmente son triomphe, et doit céder ici.</l>
	<l id="815">Oui, la raison s'accorde, à mon idolâtrie ;</l>
	<l id="816">Parents, maîtresse, amour, devoir, honneur, patrie,</l>
	<l id="817">Cédez comme je cède, et ne vous plaignez pas,</l>
	<l id="818">ou plaignez vous du ciel qui forma ses appas.</l>
	<l id="819" part="i">Mais son père s'approche ;</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Flavian, Segeste.</head>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="819" part="f">Ô généreux Segeste,</l>
	<l id="820">C'est en vous que je mets tout l'espoir qui me reste :</l>
	<l id="821">C'est par vous seulement que j'espère aujourd'hui,</l>
	<l id="822">Combattre Arminius, et triompher de lui.</l>
	<l id="823">Vous suivez, et je suis, les enseignes romaines ;</l>
	<l id="824">Nous avons même objet, nous avons mêmes haines ;</l>
	<l id="825">L'intérêt de l'empire, et le propre intérêt,</l>
	<l id="826">Demandent ma fortune, au même état qu'elle est ;</l>
	<l id="827">Notre seule union, fera nos destinées ;</l>
	<l id="828">Votre bonheur verra vos dernières années ;</l>
	<l id="829">Et le peuple romain, à qui tout est promis,</l>
	<l id="830">Ne nous vaincra jamais avec ses ennemis ;</l>
	<l id="831">Son aigle loin de nous, ira porter sa foudre.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="832">N'exhortez point un coeur qui n'est pas à résoudre :</l>
	<l id="833">L'intérêt de l'empire, et le vôtre, et le mien,</l>
	<l id="834">Ne me sauraient montrer, que ce que je vois bien.</l>
	<l id="835">Quand je ne voudrais pas, et vivre, et mourir libre ;</l>
	<l id="836">Et quand j'ignorais la puissance du Tibre ;</l>
	<l id="837">Le juste et seul désir que j'ai de me venger,</l>
	<l id="838">Verrait changer la terre, avant que de changer.</l>
	<l id="839">Qui m'outrage une fois, n'apaise plus mon âme ;</l>
	<l id="840">Le temps, même le temps, irrite encor sa flamme ;</l>
	<l id="841">Le feu de la colère, éternel en mon coeur,</l>
	<l id="842">S'entretient, et résiste, à ce puissant vainqueur.</l>
	<l id="843">Non, quand Germanicus, et toutes ses cohortes,</l>
	<l id="844">(Fussent elles encor plus fières et plus fortes ; )</l>
	<l id="845">Quand l'empire romain s'armerait contre nous,</l>
	<l id="846">On me verrait vaincu, mais non pas mon courroux.</l>
	<l id="847">Que ce superbe oiseau qui porte les tempêtes,</l>
	<l id="848">Nous couvre de son aile, ou fonde sur nos têtes ;</l>
	<l id="849">Qu'il avance ou recule, un danger apparent,</l>
	<l id="850">Si je me puis venger, tout m'est indifférent.</l>
	<l id="851">Je ne suis les romains, que pour cette vengeance ;</l>
	<l id="852">Je sais qu'en les suivant, je commets une offense ;</l>
	<l id="853">Mais quoi, pour se venger, tout doit être permis ;</l>
	<l id="854">Et l'on peut employer jusqu'à ses ennemis.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="855" part="i">Ha, que vous m'obligez !</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="855" part="f">Je m'oblige moi-même,</l>
	<l id="856">Et je hais votre frère, autant que je vous aime :</l>
	<l id="857">Oui, son nom seulement, me donne de l'horreur ;</l>
	<l id="858">Et pour lui résister, je vais voir l'empereur.</l>
	<l id="859">Vous, allez cependant, de cohorte en cohorte,</l>
	<l id="860">Rendre si vous pouvez, notre ligue plus forte ;</l>
	<l id="861">Je crains Germanicus il a trop de bonté.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="862">Je me fais une loi, de votre volonté.</l>
	<l id="863">Ô toi qui fais mon crime, aussi bien que ma peine,</l>
	<l id="864">Amour, puissant amour, profite de sa haine :</l>
	<l id="865">Tire de ton contraire, un secours en ces lieux ;</l>
	<l id="866">Quoi, Segimire approche ! Ha fuyons de ces lieux.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCENE III. Agripine, Germanicus, Segimire.</head>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="867">Invincible César, cette belle inconnue,</l>
	<l id="868">Qui des bords de l'Albis, en ces lieux est venue,</l>
	<l id="869">Implore votre grâce, en son affliction,</l>
	<l id="870">Et demande par moi, votre protection.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="871">Si le monde et le temps, m'ont bien appris l'usage,</l>
	<l id="872">De juger d'un grand coeur, par les traits du visage,</l>
	<l id="873">Cette illustre captive, est digne assurément,</l>
	<l id="874">Du soin que vous prenez d'adoucir son tourment.</l>
	<l id="875">Parlez belle étrangère, et nous faites connaître,</l>
	<l id="876">Qui d'entre les romains, s'est rendu votre maître ;</l>
	<l id="877">Apprenez nous quel bien vous espérez avoir,</l>
	<l id="878">Ou de notre clémence, ou de notre pouvoir.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="879">Seigneur, pour bien user d'une faveur si grande,</l>
	<l id="880">La générosité règlera ma demande :</l>
	<l id="881">Et sans songer aux fers que je porte aujourd'hui,</l>
	<l id="882">Je ne veux travailler qu'à rompre ceux d'autrui.</l>
	<l id="883">Non, si vous m'accordez une grâce infinie,</l>
	<l id="884">Vous ne romprez seigneur, que les fers d'Hercinie.</l>
	<l id="885">Rendez à son mari, cet objet de pitié ;</l>
	<l id="886">Ne rompez point les noeuds d'une belle amitié ;</l>
	<l id="887">Et si j'obtiens ici, l'effet de ma prière,</l>
	<l id="888">Je remets en vos mains, une autre prisonnière,</l>
	<l id="889">Qui dans sa nation, tient un illustre rang,</l>
	<l id="890">Et ne cède à personne, en noblesse de sang ;</l>
	<l id="891">Le grand Inguiomere est chef de sa famille ;</l>
	<l id="892">Vous connaissez ce prince, en un mot, c'est sa fille.</l>
	<l id="893">Mais si vous refusez l'offre que je vous fais,</l>
	<l id="894">Quoi qu'elle soit ici, vous ne l'aurez jamais :</l>
	<l id="895">Un silence obstiné, dans le milieu des gênes,</l>
	<l id="896">La cachera toujours, à vos poursuites vaines :</l>
	<l id="897">Et si votre bonté prétend se signaler,</l>
	<l id="898">Parlez grand empereur, pour me faire parler.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="899">Esclave généreuse, après cette franchise,</l>
	<l id="900">Qui brave hautement, la mort qu'elle méprise,</l>
	<l id="901">Je ne saurais douter, que ce coeur généreux,</l>
	<l id="902">En souffrant un refus, n'excuse un malheureux.</l>
	<l id="903">L'intérêt de l'empire, en faveur de Segeste,</l>
	<l id="904">Me force à protéger, celui que je déteste :</l>
	<l id="905">Et malgré votre peine, et malgré mon courroux,</l>
	<l id="906">Je ne vous promets rien, que de prier pour vous :</l>
	<l id="907">Mais je vous le promets, avec beaucoup de zèle,</l>
	<l id="908">Ravi d'une amitié si forte et si fidèle.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="909" part="i">Seigneur, elle en est digne ;</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="909" part="f">Invincible empereur,</l>
	<l id="910">M'accuse qui voudra, de faiblesse et d'erreur ;</l>
	<l id="911">Votre haute vertu que tout le monde admire,</l>
	<l id="912">M'oblige à découvrir que je suis Segimire :</l>
	<l id="913">Dussé-je suivre un char, je n'en saurais sentir</l>
	<l id="914">Si vous y triomphez, le moindre repentir.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="915">Vous êtes Segimire, ô quelle destinée !</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="916">Je ne suis qu'une esclave, et qu'une infortunée ;</l>
	<l id="917">Mais si quelque pitié, peut toucher les grands coeurs ;</l>
	<l id="918">S'ils en sont surmontés, ces illustres vainqueurs ;</l>
	<l id="919">Si connaissant ma peine, on veut qu'on la soulage ;</l>
	<l id="920">Si l'on n'approuve point le crime d'un volage ;</l>
	<l id="921">Ôtez-lui cet objet qui le charme en ces lieux,</l>
	<l id="922">Afin que la raison lui décille les yeux.</l>
	<l id="923">Ainsi jamais l'amour, ne mêle aucune épine,</l>
	<l id="924">Aux douceurs qu'il départ à l'illustre Agripine ;</l>
	<l id="925">Ainsi de mille rois que vous aurez vaincus,</l>
	<l id="926">Les sceptres soient aux pieds du grand Germanicus.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="927">Non, non, ne craignez pas que j'approuve le crime ;</l>
	<l id="928">J'adore et je défends la vertu qu'on opprime ;</l>
	<l id="929">Mais l'intérêt d'état, ce tyran rigoureux,</l>
	<l id="930">Est un maître sévère, à tout coeur généreux.</l>
	<l id="931">Espérez toutefois, en la bonté céleste,</l>
	<l id="932">Elle est pour l'innocence, et j'aperçois Segeste :</l>
	<l id="933">Allez, suivez madame ; il s'approche de nous ;</l>
	<l id="934">Et me laissez le soin de combattre pour vous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Germanicus, Segeste.</head>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="935">Les dieux que l'équité rend ennemis des crimes,</l>
	<l id="936">Accordent la victoire, aux armes légitimes ;</l>
	<l id="937">Et l'on voit peu souvent, un parti succomber,</l>
	<l id="938">S'il n'attire la foudre, et ne la fait tomber.</l>
	<l id="939">Il nous importe donc, aux choses de la guerre,</l>
	<l id="940">De vaincre dans le ciel, pour vaincre sur la terre ;</l>
	<l id="941">De suivre la raison, au milieu des combats ;</l>
	<l id="942">Et de faire toujours qu'elle y porte nos bras.</l>
	<l id="943">Par là, Rome puissante, en gloire sans seconde,</l>
	<l id="944">Se rend avec honneur, la maîtresse du monde :</l>
	<l id="945">Et voit dessous ses pieds, mille rois abattus,</l>
	<l id="946">Qui furent ennemis, et d'elle, et des vertus.</l>
	<l id="947">Vous qui suivez partout, ses aigles triomphantes,</l>
	<l id="948">Imitez-là Segeste, aux affaires pressantes ;</l>
	<l id="949">Et vous laissant conduire, à la seule raison,</l>
	<l id="950">Rétablissez la paix, dedans votre maison.</l>
	<l id="951">Comme notre allié, votre intérêt nous touche ;</l>
	<l id="952">L'empire et l'empereur, vous parlent par ma bouche ;</l>
	<l id="953">Consultez-vous Segeste, et dans vos passions,</l>
	<l id="954">Songez que le sénat verra vos actions.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="955">Je vous entends seigneur, votre âme illustre et grande,</l>
	<l id="956">Qui ne peut refuser, alors qu'on lui demande,</l>
	<l id="957">Et qui trouve sa gloire, en sa facilité,</l>
	<l id="958">Fait voir que l'ennemi vous a sollicité.</l>
	<l id="959">Mais quelques sentiments qu'un traître vous inspire,</l>
	<l id="960">Ici mon intérêt, est celui de l'empire.</l>
	<l id="961">Si vous m'êtes cruel, pour être trop humain,</l>
	<l id="962">Je me plaindrai de vous, et du peuple romain ;</l>
	<l id="963">Et quoique l'on résolve, et quoiqu'on délibère,</l>
	<l id="964">J'irai porter ma plainte, au trône de Tibère ;</l>
	<l id="965">J'irai jusques dans Rome, en présence des dieux,</l>
	<l id="966">Publier hautement, ce qu'on fait en ces lieux ;</l>
	<l id="967">Et demander raison, en ma triste aventure,</l>
	<l id="968">Du tort que l'on veut faire, aux droits de la nature :</l>
	<l id="969">Je suis père seigneur, et mon autorité,</l>
	<l id="970">Comme celle des dieux, n'a rien de limité.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="971">L'excès que je remarque, en votre violence,</l>
	<l id="972">Pour ne l'imiter pas, m'imposera silence.</l>
	<l id="973">Je vous dirai pourtant, sans trouble et sans fureur,</l>
	<l id="974">Que le rang que je tiens, me fait votre empereur :</l>
	<l id="975">Et qu'il m'importe peu, soit au camp, soit à Rome,</l>
	<l id="976">Que vous alliez montrer la faiblesse d'un homme</l>
	<l id="977">En présence des dieux, qui francs de passions,</l>
	<l id="978">Connaissent votre humeur, et mes intentions.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="979">Comment, notre ennemi remportera la gloire,</l>
	<l id="980">De gagner sans combattre, une telle victoire ?</l>
	<l id="981">Comment, il nous vaincra, sans en venir aux mains,</l>
	<l id="982">Lui que l'on devrait voir l'esclave des romains ?</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="983">Non, non, nous combattrons, consolez-vous Segeste ;</l>
	<l id="984">Pour tenter la fortune, assez de jour nous reste :</l>
	<l id="985">Et nous verrons tantôt, au milieu des hasards,</l>
	<l id="986">Si vous irez plus loin, que n'iront les Césars.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="987">Il vient superbe et fier, des batailles données,</l>
	<l id="988">Montrer insolemment, des aigles enchaînées ;</l>
	<l id="989">Il vient dans notre camp, triompher plein d'orgueil,</l>
	<l id="990">Traînant comme après lui, Varus dans son cercueil.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="991">Vous ne savez parler que de notre dommage :</l>
	<l id="992">Déjà plus d'une fois, cette funeste image,</l>
	<l id="993">A mêlé son horreur, à vos mots superflus ;</l>
	<l id="994">Allons, allons combattre, et ne m'en parlez plus.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="995">Seigneur, excusez-moi, la douleur me transporte :</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="996">Si vous étiez moins faible, elle serait moins forte.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="997">Écoutez-moi seigneur, et qu'il me soit permis...</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="998">Non, je n'écoute plus, qu'entre les ennemis.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V.</head>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="999">Superbe nation, fiers tyrans de la terre,</l>
	<l id="1000">Qui portez en tous lieux, votre audace et la guerre,</l>
	<l id="1001">Pourvu que je me venge, il ne m'importe pas,</l>
	<l id="1002">Si la haine ou l'honneur, me fait suivre vos pas.</l>
	<l id="1003">Pourvu que ma colère, enfin soit assouvie ;</l>
	<l id="1004">Pourvu que ce perfide, enfin perde la vie ;</l>
	<l id="1005">Pourvu... mais je le vois, que Cecina conduit ;</l>
	<l id="1006">Que ne le puis-je perdre, et celle qui le suit !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI.</head>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1007">Seigneur, Germanicus vous accorde la joie,</l>
	<l id="1008">De revoir Hercinie, et c'est lui qui l'envoie :</l>
	<l id="1009">Vous l'avez demandé, vous l'obtenez aussi ;</l>
	<l id="1010">Et même par respect, je m'éloigne d'ici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE VII. Arminius, Hercinie.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1011">Hélas avec quel front oserai-je paraître ?</l>
	<l id="1012">Changé comme je suis, me pourrez vous connaître ?</l>
	<l id="1013">Serais-je Arminius ? Serais-je encor celui</l>
	<l id="1014">Que toute la patrie, appelait son appui ?</l>
	<l id="1015">Non, non, j'ai mérité mes maux et votre haine,</l>
	<l id="1016">Puisque j'ai pu céder à la force romaine ;</l>
	<l id="1017">Non, non, Arminius a perdu la clarté,</l>
	<l id="1018">Puisque son Hercinie est en captivité.</l>
	<l id="1019">Je ne suis qu'un esclave, et qu'une âme trop basse,</l>
	<l id="1020">Indigne de ce nom, digne de ma disgrâce ;</l>
	<l id="1021">Et sans chercher d'excuse, en accusant le sort,</l>
	<l id="1022">Si vous êtes captive, il faut que je sois mort.</l>
	<l id="1023">Mais hélas la douleur dont mon âme est suivie,</l>
	<l id="1024">Fait voir qu'en vous perdant, j'ai conservé la vie ;</l>
	<l id="1025">Et tous ces pavillons, où l'aigle se fait voir,</l>
	<l id="1026">Me montrent mon malheur, et mon peu de pouvoir.</l>
	<l id="1027">Oui, je vis Hercinie, et je vis avec honte ;</l>
	<l id="1028">L'ennemi me dompta, le désespoir me dompte ;</l>
	<l id="1029">Je devais comme un foudre, et voler, et courir ;</l>
	<l id="1030">Je devais en un mot, vous sauver, ou mourir.</l>
	<l id="1031">Aussi ne viens-je ici, dans le mal qui m'accable,</l>
	<l id="1032">Qu'avec les sentiments d'un coeur faible et coupable ;</l>
	<l id="1033">Et s'il ne s'agissait de regarder mes dieux,</l>
	<l id="1034">Dans ma confusion, j'abaisserais les yeux.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1035">Que dites-vous seigneur ? Perdez-vous la mémoire,</l>
	<l id="1036">Que rien dans l'univers n'égale votre gloire ?</l>
	<l id="1037">Que cet illustre coeur, et cette illustre main,</l>
	<l id="1038">Ont fait cent fois trembler tout l'empire romain ?</l>
	<l id="1039">Et que ses légions, dans nos guerres passées,</l>
	<l id="1040">Par ce bras indomptable, ont été renversées ?</l>
	<l id="1041">Qu'on y vit mille fois, et mille, sous vos pas,</l>
	<l id="1042">Tomber aigle sur aigle, et soldats sur soldats ?</l>
	<l id="1043">Et que des bords du Rhin, jusqu'aux bords maritimes,</l>
	<l id="1044">Roulaient parmi les flots, de sanglantes victimes ?</l>
	<l id="1045">Non, non, si les romains ont triomphé de moi,</l>
	<l id="1046">ce fut quand votre bras portait ailleurs l'effroi.</l>
	<l id="1047">Ils doivent cet honneur, non pas à leur puissance,</l>
	<l id="1048">Non pas à leur valeur, mais bien à votre absence :</l>
	<l id="1049">Partout ou vous courez, la victoire vous suit,</l>
	<l id="1050">Et d'où vous n'êtes pas, la victoire s'enfuit :</l>
	<l id="1051">Ainsi consolez-vous, dedans cette infortune,</l>
	<l id="1052">Et croyez pour le moins, qu'elle nous est commune.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1053">Et quoi chère Hercinie, et quoi donc, ce grand coeur,</l>
	<l id="1054">N'aurait-il point suivi, le parti du vainqueur ?</l>
	<l id="1055">Et l'heureux Flavian, en faisant voir sa flamme,</l>
	<l id="1056">N'a-t-il point eu l'honneur de rentrer dans votre âme,</l>
	<l id="1057">Et soit comme un guerrier, et soit comme un amant,</l>
	<l id="1058">N'a-t-il point en ce jour triomphé doublement ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1059">Seigneur, à ce discours j'ai raison de me plaindre :</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1060">Songez qu'un malheureux a sujet de tout craindre.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1061">Ne vous consumez point en regrets superflus.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1062" part="i">Mais vous l'avez aimé.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1062" part="f">Mais je ne l'aime plus.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1063" part="i">Mais vous ne m'aimiez point ;</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1063" part="f">Mais enfin je vous aime.</l>
	<l id="1064">Ha seigneur, ce reproche, en rigueur est extrême !</l>
	<l id="1065">Et l'injuste soupçon, qu'on ne peut endurer,</l>
	<l id="1066">Me va faire mourir, s'il doit longtemps durer.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1067">On craint toujours de perdre, un trésor qu'on estime.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1068">Oui, je l'aimai seigneur, mais je l'aimai sans crime.</l>
	<l id="1069">Et si pour vous son vice, avait quelques appas,</l>
	<l id="1070">Ce coeur, ce même coeur, ne vous aimerait pas.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1071">Quoi, vous aimez encor, un prince misérable !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1072">Vous le nommerez mieux, disant incomparable.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1073" part="i">Quoi, vous suivrez son sort !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1073" part="f">Oui, jusque dans les fers,</l>
	<l id="1074">Oui, jusques au tombeau, oui, jusques aux enfers.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1075">Je n'en doutai jamais, ô divine Hercinie,</l>
	<l id="1076">Et je pars tout comblé, d'une gloire infinie ;</l>
	<l id="1077">Je pars pour revenir, par un nouvel effort,</l>
	<l id="1078">Semer au camp romain, l'épouvante et la mort.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1079">voyez Germanicus, voyez aussi mon père ;</l>
	<l id="1080">Je crains (il est certain) mais en craignant, j'espère.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1081">Mais voir Germanicus, lui qui m'a refusé !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1082">À quiconque aime bien, tout doit sembler aisé.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1083">Mais quoi, prier Segeste, et sans nulle espérance !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1084">Mais seigneur, c'est de lui que je tiens la naissance ;</l>
	<l id="1085">Ne vous exposez point, parlez, je parlerai.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1086">Régnez et commandez, je vous obéirai.</l>
	<l id="1087">Mais quand j'aurai parlé, si notre attente est vaine,</l>
	<l id="1088">Voici qui réglera la vanité romaine.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1089">Déjà plus d'une fois, elle a tremblé sous vous.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1090">Tombe la dernière aigle, avec mes derniers coups.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="4"><head>ACTE IV</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Segimire, Hercinie, Émile.</head>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1091">Non, quoiqu'il vous accorde, et quoiqu'il me refuse,</l>
	<l id="1092">Vos rares qualités, lui serviront d'excuse :</l>
	<l id="1093">Puisqu'il a pu vous voir, il a du vous aimer,</l>
	<l id="1094">Et malgré l'intérêt je ne puis l'en blâmer.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1095">Non, non, pour me flatter, ne flattez point son crime ;</l>
	<l id="1096">Jamais la trahison ne parut légitime ;</l>
	<l id="1097">Et si mille vertus l'avaient pû retenir,</l>
	<l id="1098">Vous règneriez encor dedans son souvenir.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1099">Il fut judicieux, et dans son inconstance,</l>
	<l id="1100">Peut-être que son coeur fit quelque résistance ;</l>
	<l id="1101">Mais contre un ennemi redoutable et charmant,</l>
	<l id="1102">La résistance est faible, aussi bien que l'amant.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1103">Celui qui sait aimer, et dont l'âme est blessée,</l>
	<l id="1104">N'a jamais qu'un objet, jamais qu'une pensée ;</l>
	<l id="1105">Et comme elle l'occupe, à toute heure, en tous lieux,</l>
	<l id="1106">Pour elle seulement, il peut avoir des yeux.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1107">Tout dépend ici bas, des fières destinées ;</l>
	<l id="1108">Et celles que le ciel veut rendre infortunées,</l>
	<l id="1109">Ne peuvent espérer que de funestes jours,</l>
	<l id="1110">Tant qu'un astre malin ait achevé son cours.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1111">N'accusez point le ciel, pour excuser un homme,</l>
	<l id="1112">Qui de votre captif, devient celui de Rome :</l>
	<l id="1113">Qui trahit ses parents, ses dieux, et son pays,</l>
	<l id="1114">Et qui ne rougit point, de les avoir trahis.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1115">Si son crime n'est beau, la cause en est si belle...</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1116">Qu'elle-même aujourd'hui s'estime criminelle :</l>
	<l id="1117">Qu'elle-même à vos yeux, qu'elle-même en ce jour,</l>
	<l id="1118">Voudrait faire finir, et l'amant, et l'amour.</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="1119">Je l'aperçois madame, et l'illustre Agripine :</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Agripine, Flavian, Hercinie, Segimire.</head>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="1120">C'est ici le supplice, ou mon coeur vous destine.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1121" part="i">Ô dieux, qu'il est cruel !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1121" part="f">Mais il est juste aussi,</l>
	<l id="1122">Et c'est pour l'augmenter que je demeure ici.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1123">Inconstante, volage, et cruelle personne,</l>
	<l id="1124">Ne me suffit-il pas, de voir qu'on m'abandonne,</l>
	<l id="1125">Sans que par des discours piquants et rigoureux,</l>
	<l id="1126">Vous irritiez encor, le sort d'un malheureux ?</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1127">Qui, vous osez vous plaindre, amant trop infidèle,</l>
	<l id="1128">Et vous suivez l'humeur que vous blâmez en elle !</l>
	<l id="1129">J'aurai de la douleur, si vous en témoignez,</l>
	<l id="1130">Et mon coeur se plaindra, comme vous vous plaignez.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1131">Plaignez-vous, plaignez-vous, déplorable princesse,</l>
	<l id="1132">Accusez-moi sans fin, et plaignez vous sans cesse :</l>
	<l id="1133">Oui, faites éclater votre juste courroux ;</l>
	<l id="1134">Et sans plaindre mes maux, plaignez-vous, plaignez-vous.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="1135">Faites que les rayons de la première flamme,</l>
	<l id="1136">En éclairant les yeux, pénètrent jusqu'à l'âme ;</l>
	<l id="1137">Et si les yeux enfin s'en trouvent éclairés,</l>
	<l id="1138">Voyez le précipice, et vous en retirez.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1139">Je le vois, je le vois, cet affreux précipice,</l>
	<l id="1140">Et j'entends un conseil favorable et propice :</l>
	<l id="1141">Il vient me soutenir, tout prêt de succomber ;</l>
	<l id="1142">Ce gouffre me fait peur, mais il y faut tomber.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1143">Tombez, Tombez donc seul, ou l'erreur vous emporte ;</l>
	<l id="1144">Mais pour se soutenir, ma raison est plus forte :</l>
	<l id="1145">Le crime est odieux, il doit être blâmé ;</l>
	<l id="1146">Et nous doit faire horreur, même en l'objet aimé.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1147">Je déteste le crime, et non la criminelle ;</l>
	<l id="1148">Je la trouve inconstante, et je la trouve belle ;</l>
	<l id="1149">Et je veux oublier, malgré tous vos efforts,</l>
	<l id="1150">Les défauts de l'esprit, par les beautés du corps.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1151">Mais n'oubliez jamais, que cette infortunée,</l>
	<l id="1152">Sans crime et sans raison, se vit abandonnée ;</l>
	<l id="1153">Et qu'après votre crime, elle conserve encor,</l>
	<l id="1154">Le portrait d'un ingrat, comme son seul trésor.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1155">Effacez, effacez, cette image funeste,</l>
	<l id="1156">Qui porte dans le coeur, une mortelle peste ;</l>
	<l id="1157">Oubliez un amant, qui vous a pu trahir ;</l>
	<l id="1158">Et haïssez l'ingrat, qu'on ne peut trop haïr.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="1159">Que fait votre raison ? Qu'est-elle devenue ?</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1160">Ne me connaissant plus, elle m'est inconnue.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1161">Partons, pour terminer ces discours superflus ;</l>
	<l id="1162">Vous êtes sans raison, je ne vous connais plus.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1163">Ingrate que je hais, ingrate que j'adore,</l>
	<l id="1164">Malgré tant de mépris, je vous connais encore.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1165">Dieux, vous voyez son crime, et mon affliction !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III.</head>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1166">Dieux, vengez l'une et l'autre, en ma punition !</l>
	<l id="1167">Et ne pouvant quitter l'objet de mon envie,</l>
	<l id="1168">Puisqu'elle m'a quitté, que je quitte la vie ;</l>
	<l id="1169">Si j'ai perdu l'espoir, que je perde le jour ;</l>
	<l id="1170">Et m'ôtez la lumière, ou cette injuste amour :</l>
	<l id="1171">N'importe l'une ou l'autre, et malgré ma misère,</l>
	<l id="1172">L'une et l'autre à mon âme, est également chère ;</l>
	<l id="1173">L'une et l'autre me plaît, et cause mon souci ;</l>
	<l id="1174">Mais ô dieux, cet objet me va bannir d'ici !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Arminius, Germanicus.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1175">Puisque c'est aux grands coeurs, que la pitié se trouve,</l>
	<l id="1176">Donnez m'en aujourd'hui la véritable preuve :</l>
	<l id="1177">Ayez compassion des maux que j'ai souffert,</l>
	<l id="1178">Et tirez Hercinie, et la vertu des fers.</l>
	<l id="1179">Il est de la grandeur, et de l'éclat de Rome,</l>
	<l id="1180">Elle que l'univers, craint, regarde, et renomme,</l>
	<l id="1181">De ne s'attacher point au sort d'un malheureux,</l>
	<l id="1182">À qui déjà le ciel n'est que trop rigoureux.</l>
	<l id="1183">Tant que nos bataillons, à cohortes pressées,</l>
	<l id="1184">Marchent avec ardeur, et les piques baissées ;</l>
	<l id="1185">Tant que nous combattons pour qui sera vainqueur,</l>
	<l id="1186">Qui résiste le plus, fait voir le plus de coeur.</l>
	<l id="1187">Mais lorsque l'ennemi, quitte et jette les armes,</l>
	<l id="1188">Et que sans être lâche, il a recours aux larmes ;</l>
	<l id="1189">Lorsque l'on voit fléchir un coeur à redouter,</l>
	<l id="1190">Il faut être cruel, pour ne pas l'écouter.</l>
	<l id="1191">Triomphez glorieux, de toutes les provinces ;</l>
	<l id="1192">Attachez à vos chars, et des rois, et des princes ;</l>
	<l id="1193">Traînez un grand trophée, où soient vus entassés,</l>
	<l id="1194">Armes, sceptres, drapeaux, et trônes renversés :</l>
	<l id="1195">Mais qu'une femme au moins, exempte de la chaîne,</l>
	<l id="1196">Bénisse avec moi, la clémence romaine ;</l>
	<l id="1197">Afin que si jamais la victoire nous suit,</l>
	<l id="1198">Je sois par votre exemple, à la clémence instruit.</l>
	<l id="1199">Ainsi toujours votre aigle, et superbe, et connu,</l>
	<l id="1200">Porte votre grand nom, aussi haut que la nu ;</l>
	<l id="1201">Ainsi tout l'univers, de sa gloire jaloux,</l>
	<l id="1202">Ne le puisse pourtant regarder qu'à genoux ;</l>
	<l id="1203">Et puissai-je moi-même, aux guerres dangereuses,</l>
	<l id="1204">Suivre sans déshonneur, vos enseignes fameuses ;</l>
	<l id="1205">Et vous faire connaître, au plus fort du danger,</l>
	<l id="1206">Qu'on s'oblige soi-même, en daignant m'obliger.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1207">J'appelle en témoignage, et le ciel, et la terre,</l>
	<l id="1208">Que je songe à la paix, au milieu de la guerre :</l>
	<l id="1209">Et que votre vertu, que chacun doit aimer,</l>
	<l id="1210">Même dans les combats, me pourrait désarmer.</l>
	<l id="1211">Mais l'intérêt d'état, et l'humeur de Segeste...</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1212">Ha seigneur, c'est assez, je comprends bien le reste.</l>
	<l id="1213">Ce cruel vous inspire, un cruel sentiment ;</l>
	<l id="1214">Vous ne me refusez, que par lui seulement ;</l>
	<l id="1215">Cet esprit dont la haine, est toujours infinie,</l>
	<l id="1216">À vos rares bontés, mêle sa tyrannie ;</l>
	<l id="1217">Et sa rage achevant son funeste dessein,</l>
	<l id="1218">Se sert de votre bras, pour me percer le sein.</l>
	<l id="1219">Mais seigneur, il importe, à la gloire de Rome,</l>
	<l id="1220">De ne pas écouter, les conseils de cet homme.</l>
	<l id="1221">La haine les suggère, et non pas la raison ;</l>
	<l id="1222">Oui, la haine seigneur, ce dangereux poison ;</l>
	<l id="1223">Qui d'esprit en esprit, passe, et se communique,</l>
	<l id="1224">Et forme les tyrans, comme elle est tyrannique.</l>
	<l id="1225">Faites voir sous vos pieds, ce fier monstre abattu ;</l>
	<l id="1226">Faites en triomphant, triompher la vertu ;</l>
	<l id="1227">Ajoutez cet éclat, à la gloire romaine ;</l>
	<l id="1228">Enchaînez la fortune, en rompant cette chaîne ;</l>
	<l id="1229">Et me forcez moi-même, en voyant vos bontés,</l>
	<l id="1230">De concevoir des voeux, pour vos prospérités.</l>
	<l id="1231">C'est la le plus haut point, où peut monter la gloire ;</l>
	<l id="1232">Oui, c'est un grand succès, d'éternelle mémoire,</l>
	<l id="1233">De voir un ennemi, que l'on croit généreux,</l>
	<l id="1234">Prier pour sa défaite, et pour vous rendre heureux.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1235">Hélas n'augmentez point, la peine que j'endure ;</l>
	<l id="1236">Sans l'irriter encor, elle n'est que trop dure :</l>
	<l id="1237">Quiconque est généreux, et ne le paraît pas,</l>
	<l id="1238">Souffre un mal violent, pire que le trépas.</l>
	<l id="1239">La vertu dans les fers, est un objet à plaindre ;</l>
	<l id="1240">Mais Tibère en son trône, est un objet à craindre :</l>
	<l id="1241">Et Rome trop exacte, en ses commandements,</l>
	<l id="1242">Veut que ses volontés, règlent mes sentiments.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1243">Quand Tibère verrait, en sa colère juste,</l>
	<l id="1244">Le spectacle fameux, qui fit pleurer Auguste ;</l>
	<l id="1245">Quand il verrait Varus, suivi de ses soldats,</l>
	<l id="1246">Tomber avec l'aigle, et céder à mon bras ;</l>
	<l id="1247">À quelque extrémité qu'arrivât sa colère,</l>
	<l id="1248">Des maux, des maux si grands, adouciraient Tibère ;</l>
	<l id="1249">Et voyant ce que souffre, une sainte amitié,</l>
	<l id="1250">Au milieu de la haine, il en aurait pitié.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1251">Hélas je suis vaincu, si je vois cette flamme !</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1252">Ha seigneur, séparer une âme de son âme !</l>
	<l id="1253">Ajouter ce supplice, aux maux que j'ai souffert !</l>
	<l id="1254">C'est m'arracher le coeur, c'est me mettre aux enfers.</l>
	<l id="1255">Mais pour connaître mieux le mal qui m'assassine,</l>
	<l id="1256">Figurez-vous seigneur, qu'on vous ôte Agripine ;</l>
	<l id="1257">Qu'un barbare ennemi, l'enlève de ces lieux ;</l>
	<l id="1258">L'arrache de vos bras, la dérobe à vos yeux ;</l>
	<l id="1259">Et lors vous connaîtrez par votre expérience,</l>
	<l id="1260">Et ma juste douleur, et mon impatience.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1261">Figurez-vous aussi, dans cette extrémité,</l>
	<l id="1262">Un empereur jaloux de son autorité ;</l>
	<l id="1263">Et pour vous dire tout, un empereur sévère,</l>
	<l id="1264">Qui veut qu'on le redoute, autant qu'on le révère,</l>
	<l id="1265">Dont l'esprit ombrageux, défiant, et cruel,</l>
	<l id="1266">M'observe en sa rigueur, d'un soin continuel ;</l>
	<l id="1267">Qui sachant que mon rang, m'approche de l'empire,</l>
	<l id="1268">Croit que sa mort est juste, et que je la désire ;</l>
	<l id="1269">Et qui dans sa frayeur, croyant toujours périr,</l>
	<l id="1270">Ne cherche qu'un prétexte, à s'en pouvoir guérir.</l>
	<l id="1271">Dites après cela, dites, dites vous-même,</l>
	<l id="1272">Si je dois m'exposer, à sa rigueur extrême ?</l>
	<l id="1273">Vous-même prononcés, l'arrêt de mon destin,</l>
	<l id="1274">Et je l'observerai, dussai-je voir ma fin.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1275">Non, non n'en faites rien, c'est ce que je conseille ;</l>
	<l id="1276">Car ma vertu seigneur, à la vôtre est pareille.</l>
	<l id="1277">Ce refus me détruit, ce refus est ma mort ;</l>
	<l id="1278">Mais l'honneur en mon âme, est toujours le plus fort.</l>
	<l id="1279">Ainsi sans exposer une si belle vie...</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1280">He plût au juste ciel qu'elle me fut ravie !</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1281">Et sans précipiter un injuste trépas,</l>
	<l id="1282">J'implorerai seigneur, le secours de mon bras.</l>
	<l id="1283">Mais avant ce combat, favorable ou funeste,</l>
	<l id="1284">Trouvez bon seulement, que je parle à Segeste :</l>
	<l id="1285">Et n'appréhendez point que mon coeur soit ingrat ;</l>
	<l id="1286">Je ne lui dirai rien, qui regarde l'état.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1287">Vous pouvez tout au camp, et plût à la fortune,</l>
	<l id="1288">Qui m'est toujours cruelle, et toujours importune,</l>
	<l id="1289">Qu'un rigoureux devoir, me permît aussi bien,</l>
	<l id="1290">En cette occasion, de ne refuser rien.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1291">La volonté suffit, aux âmes généreuses.</l>
	<l id="1292">Puissent être au combat, mes armes plus heureuses ;</l>
	<l id="1293" part="i">Adieu, seigneur.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1293" part="m">Adieu.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1293" part="f">Conduit par mon amour,</l>
	<l id="1294">J'espère vous revoir avant la fin du jour.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V.</head>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1295">Ô haine de Tibère, à mon bonheur funeste,</l>
	<l id="1296">Faut-il que ta rigueur, favorise Segeste !</l>
	<l id="1297">Mais je vois ce cruel, et sa fille avec lui ;</l>
	<l id="1298">Raison, nature, amour, agissez aujourd'hui.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Segeste, Hercinie.</head>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1299">Quoi, malgré mon pouvoir, vous persistez encore !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1300">Quoi Seigneur, voulez-vous que je me déshonore ?</l>
	<l id="1301">Que je perde l'honneur, aussi bien qu'un époux,</l>
	<l id="1302">Et que j'offense enfin, les dieux plutôt que vous ?</l>
	<l id="1303">Une chaîne éternelle, assemble nos deux âmes ;</l>
	<l id="1304">Une vertu sans tâche, y conserve des flammes</l>
	<l id="1305">Si belles en effet, si pleines de clarté,</l>
	<l id="1306">Que celles du soleil ont moins de pureté.</l>
	<l id="1307">Et vous voulez seigneur, qu'ainsi je les ternisse !</l>
	<l id="1308">Qu'un amour éternel, honteusement finisse !</l>
	<l id="1309">Et que prêtant l'oreille, à d'injustes propos,</l>
	<l id="1310">Je perde en même temps, ma gloire et mon repos !</l>
	<l id="1311">Perdez, perdez plutôt, cette funeste envie,</l>
	<l id="1312">Oui, perdez la seigneur, ou reprenez ma vie.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1313">Quoi, ne pas obéir, à mon commandement !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1314">L'obéissance aveugle, est sans nul fondement.</l>
	<l id="1315">Des pères et des dieux, la puissance est extrême ;</l>
	<l id="1316">Mais aussi leur bonté la doit être de même :</l>
	<l id="1317">Qu'ils soient bons et cléments, en terre comme aux cieux,</l>
	<l id="1318">S'ils veulent être aimés, comme le sont les dieux.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1319">Vous osez résister aux volontés d'un père,</l>
	<l id="1320">Sans craindre un châtiment, sans craindre sa colère !</l>
	<l id="1321">Tremblez, tremblez plutôt, et vous ressouvenez</l>
	<l id="1322">En regardant le jour, de qui vous le tenez.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1323">Je m'en souviens seigneur, et mon obéissance</l>
	<l id="1324">Satisfera toujours aux droits de la naissance :</l>
	<l id="1325">Je vous respecterai plus que tous les mortels,</l>
	<l id="1326">Mais ce respect n'ira, que jusques aux autels.</l>
	<l id="1327">Une foi sacré-sainte, engage ma parole,</l>
	<l id="1328">Elle sera toujours plus ferme que le pôle ;</l>
	<l id="1329">On la verra durer, même après mon trépas ;</l>
	<l id="1330">Et la chute du ciel ne l'ébranlerait pas.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1331">Dieux, pour mon ennemi, n'avoir aucune haine !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1332">Seigneur, regardez-moi, je ne suis point romaine ;</l>
	<l id="1333">Et j'ose dire encor, (s'il peut m'être permis,)</l>
	<l id="1334">Que ce n'est qu'en ce camp, que sont vos ennemis.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1335">Ô rage ! Ô désespoir ! Ô fureur sans pareille !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1336">Hélas n'écoutez point ce qu'elle vous conseille !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE VII. Arminius, Segeste, Hercinie.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1337" part="i">Ou si vous l'écoutez...</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1337" part="f">Dieux qu'est-ce que je vois !</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1338">Qu'au moins cette fureur, ne s'adresse qu'à moi.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1339" part="i">Ha ne m'approchez pas !</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1339" part="f">Frappez, frappez de grâce ;</l>
	<l id="1340">Et qu'au moins une fois, ce coeur vous satisfasse.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1341">Ha pour l'en exempter, je vous offre le mien !</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1342">Cette fausse vertu ne servira de rien.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1343">Seigneur, suis-je d'un rang, suis-je d'une naissance,</l>
	<l id="1344">Indigne de l'honneur d'être en votre alliance ?</l>
	<l id="1345" patr="i">Je suis prince.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1345" part="f">Il est vrai ; mais l'horreur de mes yeux,</l>
	<l id="1346">Quand vous seriez du sang, ou des rois, ou des dieux.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1347">Ne vous souvient-il plus, que la foi m'est donnée ?</l>
	<l id="1348">Que vous m'avez promis cet illustre hyménée ?</l>
	<l id="1349">Que vous m'avez promis une sainte amitié ?</l>
	<l id="1350">Jetez, jetez sur nous, un regard de pitié.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1351">Ne vous souvient-il plus, perdez-vous la mémoire,</l>
	<l id="1352">Qu'en enlevant ma fille, on enleva ma gloire ?</l>
	<l id="1353">Qu'on me ravit l'honneur, en osant la ravir,</l>
	<l id="1354">Et qu'un faible remords, ne peut de rien servir ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1355">Ne vous souvient-il plus, que cette même gloire,</l>
	<l id="1356">Souffre en rompant l'hymen, une tâche plus noire ?</l>
	<l id="1357">Et que si votre coeur, ne veut me secourir,</l>
	<l id="1358">C'est perdre cette gloire, et me faire mourir ?</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1359">Mourez, mourez ingrate, et mourez dans la honte ;</l>
	<l id="1360">Allez suivre le char de celui qui vous dompte ;</l>
	<l id="1361">Allez, allez cacher vos sentiments ingrats,</l>
	<l id="1362">Fuyez, fuyez mes yeux, et plus encor mon bras.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1363">Écoutez la raison, écoutez la nature.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1364">L'une et l'autre est muette, en pareille aventure.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1365">Écoutez la pitié, plutôt que ce courroux.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1366">Ni pitié, ni raison, ni nature, pour vous.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1367">Ciel, n'avez-vous point d'yeux, pour de si justes larmes ?</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1368">Ne versons point de pleurs, courons plutôt aux armes.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1369">Dieux, qu'en voulez-vous faire, après tant de rigueur ?</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1370">T'en arracher la vie, et lui percer le coeur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="8"><head>SCÈNE VIII. Arminius, Hercinie.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1371">Hélas chère Hercinie, enfin votre espérance,</l>
	<l id="1372">Demeure sans effet, comme sans apparence !</l>
	<l id="1373">Ce père inexorable, a méprisé nos cris,</l>
	<l id="1374">Et joint cruellement, la rigueur au mépris.</l>
	<l id="1375" part="i">Hélas qu'ordonnez vous ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1375" part="f">La raison m'abandonne ;</l>
	<l id="1376">Hélas en cet état, que veut on que j'ordonne ?</l>
	<l id="1377">Je ne sais que vouloir, en ces funestes lieux ;</l>
	<l id="1378">Je ne sais, je ne sais, que demander aux dieux.</l>
	<l id="1379">La nature et l'amour, égaux en violence,</l>
	<l id="1380">Lorsque je veux parler, m'obligent au silence ;</l>
	<l id="1381">L'amour et le respect, le respect et l'amour,</l>
	<l id="1382">Règnent l'un après l'autre, et cèdent à leur tour ;</l>
	<l id="1383">Et l'un et l'autre enfin, se mêlant à ma flamme,</l>
	<l id="1384">Me déchire le coeur, et tourmente mon âme.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1385" part="i">Que je suis malheureux !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1385" part="f">Que je la suis aussi !</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1386" part="i">Ha c'est trop consulter !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1386" part="f">Où courez vous ainsi ?</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1387">Je vais du camp romain, attaquer la muraille ;</l>
	<l id="1388">Je vais vous délivrer, et lui livrer bataille ;</l>
	<l id="1389">Oui, je vais terrasser, d'une invincible main,</l>
	<l id="1390">L'ennemi domestique, et l'ennemi romain.</l>
	<l id="1391">C'est trop faire le faible, et trop faire l'esclave ;</l>
	<l id="1392">De mon humilité, vient l'orgueil qui me brave ;</l>
	<l id="1393">Mais avant que le ciel ait son premier matin,</l>
	<l id="1394">Vous saurez, je saurai, quel sera mon destin.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1395" part="i">Ha seigneur arrêtez !</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1395" part="f">C'est par là que j'espère.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1396">Mais entre les romains, songez qu'on voit mon père :</l>
	<l id="1397">Et ne me forcez point, en vous sachant aux coups,</l>
	<l id="1398">De faire contre lui, des voeux poussés pour vous.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1399">Hélas que puis-je donc, ô trop sage princesse ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1400">Faire que votre peine, et que la mienne cesse.</l>
	<l id="1401" part="i">Voyez...</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1401" part="m">Qui ?</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1401" part="m">Flavian.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1401" part="f">Ce frère sans pitié !</l>
	<l id="1402">Ce frère sans raison, comme sans amitié !</l>
	<l id="1403">Quoi, je pourrais toucher le coeur de ce barbare !</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1404">Oui, peut-être seigneur, que le ciel l'y prépare.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1405">Soit ! Joignons pour vous plaire, en ce dernier effort,</l>
	<l id="1406">L'infamie au suplice, et la honte à la mort.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="5"><head>ACTE V</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Germanicus, Cecina.</head>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1407">Segeste est un cruel, ne m'en parlez jamais :</l>
	<l id="1408">Pour moi j'ai fait la guerre, afin d'avoir la paix ;</l>
	<l id="1409">C'est dans mes grands desseins, le seul but où j'aspire ;</l>
	<l id="1410">Je cherche en mes travaux, le repos de l'empire ;</l>
	<l id="1411">Oui, pour y parvenir, j'ai fait mille combats,</l>
	<l id="1412">Et pour finir la guerre, on la fit ici bas.</l>
	<l id="1413">Que si par les décrets des fières destinées,</l>
	<l id="1414">L'on voit avant sa fin, celle de mes années,</l>
	<l id="1415">Rome, contente-toi, de mes intentions ;</l>
	<l id="1416">Et si tu sais le prix, des grandes actions,</l>
	<l id="1417">Fais-en voler le bruit, (si tu n'es point ingrate,)</l>
	<l id="1418">Du Tibre à l'océan, et du Gange à l'Euphrate,</l>
	<l id="1419">Et conserve en ton coeur, (sans qu'il puisse y finir,)</l>
	<l id="1420">De tout ce que j'ai fait, l'éternel souvenir.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1421">Mais comme il croit avoir un sujet de se plaindre,</l>
	<l id="1422">Cet esprit violent, est un esprit à craindre :</l>
	<l id="1423">Oui, Segeste seigneur, est homme à redouter ;</l>
	<l id="1424">Ceux de sa nation, le peuvent écouter ;</l>
	<l id="1425">Il est prince, il est brave, et les troupes qu'il mène,</l>
	<l id="1426">Le suivent bien plutôt, que notre aigle romaine :</l>
	<l id="1427">Il a grossi le camp, il le désertera ;</l>
	<l id="1428">Et sans doute les siens feront ce qu'il fera.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1429">Lorsque nos légions, ne seront plus mêlées,</l>
	<l id="1430">Aux troupes du barbare, à notre aide appelées,</l>
	<l id="1431">Elles agiront mieux, qu'avec cet étranger,</l>
	<l id="1432">Et n'auront ni butin ni gloire à partager.</l>
	<l id="1433">Voyez-le toutefois ; afin (s'il est possible,)</l>
	<l id="1434">D'amener dans mon sens, cet esprit insensible ;</l>
	<l id="1435">Agissez fortement, tâchez de l'adoucir :</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1436">Je souhaite seigneur, y pouvoir réussir.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1437">Le voilà qui paraît ; allez, je me retire,</l>
	<l id="1438">Pour ne commettre plus la gloire de l'empire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Segeste, Cecina.</head>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1439">Et quoi donc Cecina, le grand Germanicus,</l>
	<l id="1440">Vient de se laisser vaincre, à ceux qu'il a vaincus !</l>
	<l id="1441">Une indigne pitié, le surprend par ses charmes !</l>
	<l id="1442">Lui dérobe l'honneur ! Lui fait tomber les armes !</l>
	<l id="1443">L'artifice ennemi, par une trahison,</l>
	<l id="1444">Lui fait perdre à la fois, la gloire et la raison !</l>
	<l id="1445">Quoi, le soldat romain, et le voit, et l'endure !</l>
	<l id="1446">Quel est son sentiment ? Quelle est sa procédure ?</l>
	<l id="1447">Me va t-on déclarer, les armes à la main,</l>
	<l id="1448">Ennemi du sénat, et du peuple romain ?</l>
	<l id="1449">Me prend-on pour celui qui fit pleurer Octave ?</l>
	<l id="1450">Suis-je votre allié ? Serai-je votre esclave ?</l>
	<l id="1451">Que veut-on ajouter, aux maux que j'ai souffert ?</l>
	<l id="1452">Ai-je encor une épée, ou dois-je avoir des fers ?</l>
	<l id="1453">Suis-je libre ou captif ? Qu'est-ce qu'on délibère ?</l>
	<l id="1454">Est-ce un ordre absolu, qui vienne de Tibère ?</l>
	<l id="1455">La voix de Seianus, au rivage latin,</l>
	<l id="1456">A-t-elle prononcé l'arrêt de mon destin ?</l>
	<l id="1457">Doit on voir préférer, dedans cette aventure,</l>
	<l id="1458">Les lois de votre empire, aux lois de la nature ?</l>
	<l id="1459">Un père malheureux, doit il perdre ses droits ?</l>
	<l id="1460">Qui fait cette injustice, ou des dieux, ou des rois ?</l>
	<l id="1461">Enfin apprenez-moi, dans l'état où nous sommes,</l>
	<l id="1462">De qui je me dois plaindre, ou des cieux, ou des hommes ?</l>
	<l id="1463">Qui l'on est ? Qui je suis ? Et quelle autorité,</l>
	<l id="1464">Aux princes souverains, ôte la liberté ?</l>
	<l id="1465" part="i">Parlez-donc Cecina ;</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1465" part="f">Quoi que vous puissiez dire,</l>
	<l id="1466">Et contre l'empereur, et contre notre empire,</l>
	<l id="1467">Le grand Germanicus a cru vous obliger.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1468">Dites, plutôt, qu'il a cru m'affliger.</l>
	<l id="1469">Quoi, soumettre mon coeur, à cette ignominie !</l>
	<l id="1470">Écouter l'ennemi ! Vouloir rendre Hercinie !</l>
	<l id="1471">Souffrir qu'Arminius vienne en ses pavillons !</l>
	<l id="1472">Le souffrir, et le voir, entre nos bataillons !</l>
	<l id="1473">Endurer qu'il me brave ! Endurer qu'il m'outrage !</l>
	<l id="1474">Mépriser mes conseils ! Estimer son courage !</l>
	<l id="1475">Le voir ! Le caresser ! Loin de me secourir !</l>
	<l id="1476">Ô ciel ! Dans mon dépit, c'est assez pour mourir !</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1477" part="i">Le désir de la paix...</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1477" part="f">Ô l'apparence vaine !</l>
	<l id="1478">Le désir de la paix, dans une âme romaine !</l>
	<l id="1479">Au désir de la paix, vos coeurs seraient ouverts,</l>
	<l id="1480">Vous qui portez la guerre, au bout de l'univers !</l>
	<l id="1481">Vous dont l'ambition, sans borne et sans limite,</l>
	<l id="1482">Trouve pour s'assouvir, la terre trop petite !</l>
	<l id="1483">Vous qui plus loin qu'Hercule, avez porté vos pas,</l>
	<l id="1484">Jusqu'au delà des mers qu'il ne traversa pas !</l>
	<l id="1485">Et dont l'aigle superbe, en cherchant des couronnes,</l>
	<l id="1486">Vola malgré ce dieu, par-dessus ses colonnes !</l>
	<l id="1487">Non, si l'on voit à Rome, un temple de la paix,</l>
	<l id="1488">Ce temple est inutile, on n'y pria jamais ;</l>
	<l id="1489">Ne vous déguisez point, vous aimez trop la guerre ;</l>
	<l id="1490">Et mon pays le sent, comme toute la terre.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1491">Ha Segeste c'est trop ! Et vous vous oubliez !</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1492">Mon exemple instruira les princes alliés.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1493">Rome est fort équitable, et n'est jamais changeante.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1494">Que l'ennemi réponde, il la trouve obligeante.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1495">Où voit-on sa rigueur, après tant de hasards ?</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1496">Partout où vous portez vos fameux étendards.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1497" part="i">Vous les suivez pourtant.</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1497" part="f">Je cesse de les suivre.</l>
	<l id="1498">Et je voudrais encor, avoir cessé de vivre.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1499">Mais votre désespoir, n'a point de fondement :</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1500">Mais ici ma fureur, vient de mon jugement.</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1501" part="i">Quoi, vous voulez quitter...</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1501" part="f">Un peuple tyrannique,</l>
	<l id="1502">Qui tâche d'opprimer la liberté publique ;</l>
	<l id="1503">Oui, oui, je pars du camp, pour n'y plus revenir :</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1504">Et quoi donc, le respect ne peut vous retenir ?</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1505">Ni respect ni raison, je pars sans allégeance :</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1506" part="i">Et qu'allez-vous chercher ?</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1506" part="f">La mort ou la vengeance.</l>
	<l id="1507">Qu'espérez-vous trouver, si vous allez ailleurs ?</l>
</sp>
<sp who="SEGESTE"><speaker>SEGESTE.</speaker>
	<l id="1508">Une amitié plus ferme, et les destins meilleurs.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III.</head>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1509">Partez, partez barbare, indigne du nom d'homme,</l>
	<l id="1510">Et portez vos défauts, loin des vertus de Rome :</l>
	<l id="1511">J'avais tort de défendre, une injuste fureur ;</l>
	<l id="1512">Mais sur un tel dessein, revoyons l'empereur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Arminus, Flavian.</head>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1513" part="i">Arrêtez, arrêtez ;</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1513" part="f">Dieux que ma peine est grande !</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1514">Car je suis votre prince, et je vous le commande.</l>
	<l id="1515">Et quoi, me fuyez-vous, en cette occasion,</l>
	<l id="1516">Par haine, par frayeur, ou par confusion ?</l>
	<l id="1517">Un juste repentir, suivrait-il votre crime ?</l>
	<l id="1518">Auriez-vous dans le coeur, un remords légitime ?</l>
	<l id="1519">Mon frère, (mais ce nom m'est-il encore permis,</l>
	<l id="1520">Et puis-je avoir un frère, entre mes ennemis ? )</l>
	<l id="1521">Mon frère, au nom des dieux, si vous oyez ma plainte,</l>
	<l id="1522">Répondez à ma voix, mais répondez sans feinte :</l>
	<l id="1523">Quel sujet aviez-vous, de me vouloir haïr,</l>
	<l id="1524">Et qui vous obligeait à me vouloir trahir ?</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1525">L'amour ; c'est ma raison ; je n'en cherche point d'autre :</l>
	<l id="1526">Pour juger de mon coeur, examinez le vôtre :</l>
	<l id="1527">Vous aimez ce que j'aime, et vous n'ignorez pas,</l>
	<l id="1528">L'inévitable effet de ses divins appas.</l>
	<l id="1529">Je pêche par contrainte, et si je suis rebelle,</l>
	<l id="1530">La cause de mon crime, à vos yeux même est belle ;</l>
	<l id="1531">Et comme votre esprit se trouve au même point,</l>
	<l id="1532">Plaignez-vous du destin, ou ne vous plaignez point.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1533">Je me plaindrai plutôt d'un traitement si rude ;</l>
	<l id="1534">Je me plaindrai plutôt de votre ingratitude ;</l>
	<l id="1535">Je me plaindrai plutôt d'un manquement de foi,</l>
	<l id="1536">Et de la cruauté que vous avez pour moi.</l>
	<l id="1537">Soit que je me regarde, ou bien notre province,</l>
	<l id="1538">Vous m'offensez en frère, et plus encore en prince ;</l>
	<l id="1539">Et soit que je m'attache, à l'un ou l'autre objet,</l>
	<l id="1540">Je vous vois mauvais frère, et plus mauvais sujet.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1541">Dans un mal violent, je ne me saurais taire :</l>
	<l id="1542">L'amour est un effet, qui n'est pas volontaire ;</l>
	<l id="1543">L'heure, l'occasion, la cause, le moment,</l>
	<l id="1544">L'objet, la volonté, rien n'agit librement.</l>
	<l id="1545">C'est un ordre secret de choses enchaînées,</l>
	<l id="1546">Qui suivent seulement la loi des destinées ;</l>
	<l id="1547">Qu'on ne peut empêcher ; et qui malgré nos soins,</l>
	<l id="1548">Arrivent à leur fin, lorsqu'on le croit le moins.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1549">C'est ainsi que chacun déguise sa faiblesse ;</l>
	<l id="1550">C'est ainsi que s'excuse, un ennemi qui blesse ;</l>
	<l id="1551">Et qu'il va jusqu'au ciel, rendre par sa fureur,</l>
	<l id="1552">Les astres innocents, complices d'une erreur.</l>
	<l id="1553">Non, ne nous flattons point, en parlant de ces choses ;</l>
	<l id="1554">L'heure, l'occasion, le moment, et les causes,</l>
	<l id="1555">L'objet, la volonté, tout agit librement ;</l>
	<l id="1556">Et ce que nous faisons, nous plaît assurément.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1557">Il est vrai, je l'avoue, elle plaît à ma vue,</l>
	<l id="1558">Cette rare beauté, de tant d'attraits pourvue :</l>
	<l id="1559">Il est vrai, je l'avoue, elle plaît à mes yeux,</l>
	<l id="1560">Plus que toute la terre, et même que les cieux.</l>
	<l id="1561">À qui ne plairait-elle, une beauté si rare ?</l>
	<l id="1562">Elle pourrait toucher l'âme la plus barbare ;</l>
	<l id="1563">Pour ne la point aimer, il faut ne la point voir ;</l>
	<l id="1564">Et vous savez assez, jusqu'où va son pouvoir.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1565">Mais lorsque cet amour, outrage la nature,</l>
	<l id="1566">Mais lorsque cet amour creuse la sépulture,</l>
	<l id="1567">D'un ami, d'un parent, d'un frère malheureux,</l>
	<l id="1568">Cet amour est injuste, autant que rigoureux :</l>
	<l id="1569">Et quelques grands attraits qu'ait la personne aimée,</l>
	<l id="1570">Un perfide est blâmable, et sa flamme est blâmée.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1571">La blâme qui voudra, cette éclatante ardeur,</l>
	<l id="1572">Où je fais consister ma gloire et ma grandeur ;</l>
	<l id="1573">Le sentiment d'autrui, ne règle point ma vie ;</l>
	<l id="1574">Si je vois sa raison, je la vois sans envie ;</l>
	<l id="1575">Chacun formant ses moeurs, selon son intérêt,</l>
	<l id="1576">Je sais, non ce qu'on veut, mais bien ce qui me plaît.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1577">Et bien, n'écoutez plus la nature offensée ;</l>
	<l id="1578">Chassez-là de votre âme, et de votre pensée ;</l>
	<l id="1579">Mettez à l'outrager votre dernier bonheur ;</l>
	<l id="1580">N'écoutez plus sa voix, mais écoutez l'honneur.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1581">L'honneur de posséder un objet plein de gloire,</l>
	<l id="1582">Me vaut plus qu'un triomphe, et plus qu'une victoire :</l>
	<l id="1583">Et pour y parvenir, on m'entend publier,</l>
	<l id="1584">Que jusques à l'honneur, je veux tout oublier.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1585">Soit ; oubliez l'honneur, et la nature encore ;</l>
	<l id="1586">Lui qu'aiment les grands coeurs, elle que tout adore ;</l>
	<l id="1587">Mais surmontez au moins, en ce funeste jour,</l>
	<l id="1588">Un amour criminel, par le premier amour.</l>
	<l id="1589" part="i">La foi vous engageait.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1589" part="f">Hélas je le confesse ;</l>
	<l id="1590">Je sens pour Segimire, un remords qui me presse :</l>
	<l id="1591">Elle fait en mon âme, un rude et grand effort ;</l>
	<l id="1592">Mais un autre l'emporte, et règne sur mon sort.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1593">Puisque vous méprisez en votre erreur extrême,</l>
	<l id="1594">La nature, le sang, l'honneur, et l'amour même ;</l>
	<l id="1595">Écoutez la patrie, et dans votre rigueur,</l>
	<l id="1596">Endurez que sa voix, arrive à votre coeur.</l>
	<l id="1597">Elle vous y dira, que vous perdez la gloire ;</l>
	<l id="1598">Que tout vous est honteux, jusques à la victoire ;</l>
	<l id="1599">Qu'elle ne sait encor, si l'on voit en vos mains,</l>
	<l id="1600">Les armes, le salaire, ou les fers des romains ;</l>
	<l id="1601">Que par cette action, votre gloire est flétrie ;</l>
	<l id="1602">Que vous abandonnez les dieux de la patrie ;</l>
	<l id="1603">Qu'au lieu de la servir, qu'au lieu de la venger,</l>
	<l id="1604">Votre injuste fureur, la livre à l'étranger ;</l>
	<l id="1605">Et que vous ajoutez, (pour perdre cette terre,)</l>
	<l id="1606">Au flambeau de l'amour, les flambeaux de la guerre,</l>
	<l id="1607">Aux fers que vous portez, ceux qu'elle portera,</l>
	<l id="1608">Et que vous périrez, lorsqu'elle périra,</l>
	<l id="1609">Mon frère au nom des dieux, au nom des dieux mon frère,</l>
	<l id="1610">Cessez de l'affliger, et de m'être contraire ;</l>
	<l id="1611">Cessez d'être coupable, il est encore temps ;</l>
	<l id="1612">C'est ce que vous devez, et c'est ce que j'attends.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1613">Le sort en est jeté ; dans mon idolâtrie</l>
	<l id="1614">Mon amour me tient lieu, de frère et de patrie.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1615">C'est trop, que de trahir son frère et son pays :</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1616">C'est trop peu, pour l'amour qui seul les a trahis.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1617">En cessant d'être prince, et quasi d'être un homme,</l>
	<l id="1618">Êtes-vous le bourgeois, ou l'esclave de Rome ?</l>
	<l id="1619">Suivrez vous le triomphe, et l'orgueil des Césars ?</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1620">Je suivrai leurs drapeaux, et vous suivrez leurs chars.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1621">Je les suivrai sans doute, et vous suivrai vous-même,</l>
	<l id="1622">Quand le remords en l'âme, et le visage blême,</l>
	<l id="1623">Sous l'effort de mon bras, vous tremblerez d'effroi,</l>
	<l id="1624">Manquerez de courage, et fuirez devant moi.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1625">Ha c'est trop m'irriter, innocent ou coupable,</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1626">Tu parais fratricide, et je t'en crus capable.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V. Hercinie, Flavian, Arminius.</head>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1627">Arrête sacrilège, ennemi de mon bien,</l>
	<l id="1628">Pour aller à son coeur, il faut percer le mien.</l>
	<l id="1629">Quoi, veux-tu renverser, l'appui de la province ?</l>
	<l id="1630">Quoi, ne trembles-tu point, à l'aspect de ton prince ?</l>
	<l id="1631">Songe, songe inhumain, à ton crime odieux,</l>
	<l id="1632">Et que les souverains, sont l'image des dieux.</l>
	<l id="1633">Considère méchant, ta fureur criminelle,</l>
	<l id="1634">Qui va noircir ton nom, d'une tâche éternelle ;</l>
	<l id="1635">Tremble, tremble te dis-je, esprit trop inhumain,</l>
	<l id="1636">Et qu'un injuste fer, te tombe de la main.</l>
	<l id="1637">Fais que le repentir, succède à ton audace ;</l>
	<l id="1638">Mais parais à genoux, pour obtenir ta grâce ;</l>
	<l id="1639">Fais que l'humilité, succède à ton orgueil ;</l>
	<l id="1640">Et trouve ton salut, au bord de ton cercueil.</l>
	<l id="1641">Quoi, ce perfide coeur, à peine à s'y résoudre ?</l>
	<l id="1642">Crains, crains également, et ce fer, et la foudre :</l>
	<l id="1643">C'est pour toi que je prie, en priant aujourd'hui ;</l>
	<l id="1644">Car s'il veut te punir, que peux-tu contre lui ?</l>
	<l id="1645">Barbare, c'est en vain que tu suis ta manie ;</l>
	<l id="1646">Le coeur d'Arminius, est celui d'Hercinie ;</l>
	<l id="1647">C'est à moi que s'adresse, et ta haine, et tes coups ;</l>
	<l id="1648">Et tu veux me blesser, en blessant mon époux.</l>
	<l id="1649">Oui, si ta cruauté désormais continue,</l>
	<l id="1650">Plonge, plonge ce fer, dedans ma gorge nue :</l>
	<l id="1651">Efface de ce coeur, en daignant le percer,</l>
	<l id="1652">Ce que la seule mort, à pouvoir d'effacer.</l>
	<l id="1653">C'est là que mon époux, triomphe de ton crime ;</l>
	<l id="1654">C'est là qu'il établit un règne légitime ;</l>
	<l id="1655">C'est là qu'il a son trône, et tu n'avances rien,</l>
	<l id="1656">Si pour frapper son coeur, tu ne frappes le mien.</l>
	<l id="1657">Je te l'offre cruel, je te l'offre barbare ;</l>
	<l id="1658">L'amour nous rejoindra, si la mort nous sépare ;</l>
	<l id="1659">Et malgré ta colère, et malgré ta rigueur,</l>
	<l id="1660">Un illustre mari, règnera dans mon coeur.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1661">Après tant de mépris, pour une âme trompée,</l>
	<l id="1662">Faites encore mieux, portez-lui mon épée.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1663">Quoi, tu n'écoutes plus, ni raison, ni pitié ?</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1664">Ma haine à son aspect, s'accroit de la moitié ;</l>
	<l id="1665" part="i">Mourons.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1665" part="f">Ô justes dieux qui voyez sa furie,</l>
	<l id="1666">Sans perdre ce coupable, ayez soin de ma vie.</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1667" part="i">Le voilà désarmé ;</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Segimire, Arminius, Flavian, Émile.</head>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1667" part="f">Grâce, grâce, seigneur,</l>
	<l id="1668">Épargnez votre sang, songez à votre honneur ;</l>
	<l id="1669">Et sans considérer son crime ni sa haine,</l>
	<l id="1670">Si l'un est infini, si l'autre est inhumaine,</l>
	<l id="1671">Maintenant qu'à vos pieds on le voit abattu,</l>
	<l id="1672">N'en triomphez seigneur, qu'avec la vertu.</l>
	<l id="1673">Écoutez la clémence, écoutez la nature ;</l>
	<l id="1674">L'une et l'autre vous parle, en pareille aventure ;</l>
	<l id="1675">Puisque son crime est grand, puisqu'il vous fait horreur ;</l>
	<l id="1676">N'imitez pas ce crime, en suivant son erreur :</l>
	<l id="1677">Et ne permettez pas que le vainqueur d'Auguste,</l>
	<l id="1678">Cède à sa passion, encor qu'elle soit juste.</l>
	<l id="1679">Ha seigneur, triomphez, mais triomphez de vous ;</l>
	<l id="1680">Écoutez la pitié, plutôt que le courroux ;</l>
	<l id="1681">Faites voir en votre âme, aux yeux même de Rome,</l>
	<l id="1682">La clémence d'un dieu, non la rigueur d'un homme.</l>
	<l id="1683">Ici tout l'univers, sur vous tourne les yeux ;</l>
	<l id="1684">Punir est aux bourreaux, et pardonner aux dieux.</l>
	<l id="1685">Suivez, et le plus doux, et le plus grand exemple ;</l>
	<l id="1686">Soyez comme les dieux, pour mériter un temple ;</l>
	<l id="1687">Et bien qu'à l'infini, son crime soit monté,</l>
	<l id="1688">Veuillez le surpasser, mais par votre bonté.</l>
	<l id="1689">Enfin sauvez un frère, ou perdez Segimire ;</l>
	<l id="1690">Suivez absolument, ou la clémence, ou l'ire ;</l>
	<l id="1691">Son sort et mon destin, tout est en votre main ;</l>
	<l id="1692">Mais le ciel vous regarde, et tout le camp romain :</l>
	<l id="1693">Sauvez, sauvez sa vie, ou que la mienne cesse.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1694">Je vous donne sa vie, adorable princesse.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1695" part="i">Que je baise vos pas !</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1695" part="f">Ô supreme bonté,</l>
	<l id="1696">Tu changes ma fortune, avec ma volonté !</l>
</sp>
<sp who="EMILE"><speaker>EMILE.</speaker>
	<l id="1697" part="i">L'empereur sort.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE DERNIERE. Germanicus, Arminius, Flavian, Segimire, Cecina, Agripine.</head>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1697" part="f">Quel bruit et quelle violence</l>
	<l id="1698">Vient jusqu'à ma tente ? Ô ciel, quelle insolence !</l>
	<l id="1699">Les armes à la main contre un frère ! Ha bons dieux !</l>
	<l id="1700">Qui sur la foi publique, est venu dans ces lieux !</l>
	<l id="1701">Contre le droit des gens, ces fureurs inhumaines !</l>
	<l id="1702">Dans le camp ! Et devant les enseignes romaines !</l>
	<l id="1703">Vous m'avez outragé, Segeste s'est banni,</l>
	<l id="1704">Sa fuite l'a sauvé, mais vous serez puni ;</l>
	<l id="1705">Qu'on le prenne soldats, c'est en vain qu'il soupire ;</l>
	<l id="1706">Il a trop offensé la gloire de l'Empire.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1707">Songez pour l'excuser dans son aveuglement,</l>
	<l id="1708">Que toute passion, ôte le jugement :</l>
	<l id="1709">Pour moi, bien que son coeur me soit toujours contraire,</l>
	<l id="1710">Je ne puis oublier qu'il est encor mon frère.</l>
	<l id="1711">Comme je suis sans haine, il est sans amitié,</l>
	<l id="1712">Mais c'est aux criminels, qu'on doit de la pitié ;</l>
	<l id="1713" part="i">Ayez-en donc seigneur.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1713" part="f">Ingrat, rougis de honte !</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1714">Surmontez-vous seigneur, vous que rien ne surmonte :</l>
	<l id="1715">Je n'ai point offensé, ne me punissez pas ;</l>
	<l id="1716">Et songez que sa mort, causerait mon trépas.</l>
	<l id="1717">Oui seigneur, mon destin, dépend de ses années ;</l>
	<l id="1718">Nous aurons même tombe, et mêmes destinées ;</l>
	<l id="1719">Et si votre justice, écoute la rigueur,</l>
	<l id="1720">En attaquant sa vie, on attaque mon coeur.</l>
	<l id="1721">Soyez, soyez clément, de crainte d'être injuste ;</l>
	<l id="1722">Imitez, imitez, la clémence d'Auguste.</l>
	<l id="1723">Par là, vous paraîtrez de son illustre sang ;</l>
	<l id="1724">Ayez en la douceur, aussi bien que le rang ;</l>
	<l id="1725">Et pour mieux maintenir l'autorité qu'il blesse,</l>
	<l id="1726">N'ayez pas sa fureur, ou plutôt sa faiblesse ;</l>
	<l id="1727">Faites qu'une pitié vous désarme la main,</l>
	<l id="1728">Digne de la grandeur d'un empereur romain.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1729" part="i">Ô bonté sans exemple !</l>
</sp>
<sp who="CECINA"><speaker>CECINA.</speaker>
	<l id="1729" part="f">Ici votre clémence</l>
	<l id="1730">Peut enfin achever, ce que le ciel commence.</l>
</sp>
<sp who="AGRIPPINE"><speaker>AGRIPPINE.</speaker>
	<l id="1731">Invincible empereur, vous pouvez aujourd'hui,</l>
	<l id="1732">Satisfaire l'empire, eux, elle, vous, et lui ;</l>
	<l id="1733">La fuite de Segeste, étant un nouveau crime,</l>
	<l id="1734">Tout ce que vous ferez, paraîtra légitime ;</l>
	<l id="1735">Rome en sera contente, et quand on le saura,</l>
	<l id="1736">Tibère assurément, vous autorisera :</l>
	<l id="1737">Oui, malgré la frayeur que l'on m'avait donnée,</l>
	<l id="1738">Par la vôtre vertu doit être couronnée.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1739">Et bien, vous le voulez, et je le veux aussi ;</l>
	<l id="1740">Qu'il vive et se repente, et qu'il triomphe ici.</l>
	<l id="1741">Pour vous, vous êtes libre, et c'est pourquoi madame,</l>
	<l id="1742">Comme telle aujourd'hui disposez de votre âme ;</l>
	<l id="1743" part="i">Vous avez tout pouvoir ;</l>
</sp>
<sp who="HERCINIE"><speaker>HERCINIE.</speaker>
	<l id="1743" part="f">Ayant donné ma foi</l>
	<l id="1744">Je suis à mon époux, je ne suis plus à moi.</l>
</sp>
<sp who="FLAVIAN"><speaker>FLAVIAN.</speaker>
	<l id="1745">C'est trop grande princesse, et vous m'ôtez la gloire,</l>
	<l id="1746">De gagner en cédant, une illustre victoire :</l>
	<l id="1747">Car je sens dans mon âme, en suite d'une erreur,</l>
	<l id="1748">Un juste repentir, d'une injuste fureur.</l>
	<l id="1749">Mais pourrai-je espérer que mon prince et mon frère,</l>
	<l id="1750">Perde le souvenir que je lui fus contraire ?</l>
	<l id="1751">Mais pourrai-je espérer qu'après ma trahison,</l>
	<l id="1752">On veuille me rouvrir ma première prison ?</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1753">Oui, servez les romains contre toute la terre ;</l>
	<l id="1754">Et que je vous embrasse, à la fin de la guerre.</l>
</sp>
<sp who="SEGIMIRE"><speaker>SEGIMIRE.</speaker>
	<l id="1755">Oui, qui sait bien aimer, n'aime point à punir ;</l>
	<l id="1756">Et je mets le passé, hors de mon souvenir.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1757">Recevez de ma main, prince clément et brave,</l>
	<l id="1758">Une illustre rançon, pour une illustre esclave.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1759">Quand aux aigles ma main ne les refuse pas,</l>
	<l id="1760" part="i">Mais gardez vos trésors.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1760" part="f">Qu'on les donne aux soldats.</l>
	<l id="1761">Après une bonté qui vous comble de gloire</l>
	<l id="1762">C'est pour m'en acquitter, que je veux la victoire :</l>
	<l id="1763">J'espère que le ciel, favorable aux germains,</l>
	<l id="1764">me va mettre en état d'obliger les romains.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1765">J'espère, (et l'espérance, en mon coeur n'est pas vaine,)</l>
	<l id="1766">Et vous faire voir Rome, et la voir à Ravenne.</l>
</sp>
<sp who="ARMINIUS"><speaker>ARMINIUS.</speaker>
	<l id="1767">Si vous y triomphez, je l'apprendrai de loin ;</l>
	<l id="1768">Mais ne prétendez pas que j'en sois le témoin :</l>
	<l id="1769">La fortune, Seigneur, inconstante et volage,</l>
	<l id="1770">Pourrait bien l'obliger à ce fâcheux voyage ;</l>
	<l id="1771">Mais pour moi dont le bras est maître de son sort,</l>
	<l id="1772">L'Allemagne verra ma victoire ou ma mort.</l>
</sp>
<sp who="GERMANICUS"><speaker>GERMANICUS.</speaker>
	<l id="1773">Veuillent les immortels empêcher l'une et l'autre ;</l>
	<l id="1774">Et plutôt empêcher mon triomphe et le vôtre.</l>
	<l id="1775">Mais rendons grâce aux dieux, d'avoir enfin permis,</l>
	<l id="1776">Que la paix ait rejoint, les frères ennemis.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
