<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI.2>

<teiHeader>

		<fileDesc>

			<titleStmt>

				<title>MUSTAPHA et ZÉANGIR, TRAGÉDIE</title>

				<author born='1741' born_location='Clermont' death='1794' death_location='Paris' academie='1781'>CHAMFORT, Sébatien-Roch-Nicolas de </author>

				<date>1777</date>

			</titleStmt>

			<publicationStmp>	

				<p>publié par Paul FIEVRE</p><p>avril 2008</p>

			</publicationStmp>

			<SourceDesc>

				<genre>Tragédie</genre>

				<inspiration>moeurs ottomanes</inspiration>

				<structure>Cinq actes</structure>

				<type>vers</type>

				<periode>1671-1680</periode>

				<taille>1500-1750</taille>

				<permalien></permalien>

				<sources>

					<source id='1'><author></author><text></text></source>

				</sources>	



			</SourceDesc>

		</fileDesc>

</teiHeader>

<text>

	<front>

		<docTitle>

			<titlePart type="main">MUSTAPHA et ZÉANGIR</titlePart>

			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE en cinq actes et en vers.</titlePart>

			<titlePart type="sub">dédié à la reine.</titlePart>

		</docTitle> 

		<docDate value='1777'>1677</docDate>

		<docAuthor id='CHAMFORT, Sébastien' bio='chamfort'>Par M. De Chamfort, secrétaire des commandements de Monsieur le Prince de Condé, Membre de l'Académie de Marseille.

</docAuthor>

		<docImprint>

			<privilege id='**/**/163*'>***</privilege>

			<acheveImprime id='GARIGAN'>À Avignon, chez Jacques Garigan, imprimeur libraire, Place Saint-Didier, 1792.</acheveImprime>

		</docImprint>

		<performance>

			<premiere date='1777-11-07' location='Théâtre de Fontainebleau'>Représentée sur le théâtre de Fontainebleau devant leurs majestés le premier Novembre 1776, et le 7 novembre 1777. À Paris, sur le théâtre de la Comédie française, le 15 décembre 1777.</premiere>

		</performance>

<castList>

<head>ACTEURS</head>

<castItem><role id="SOLIMAN" civil='M' type="H" statut='roi' age='A' stat_amour='néant'>SOLIMAN</role>, empereur des Turcs (M. Brizard)</castItem>

<castItem><role id="ROXELANE" civil='F' type="H" statut='roi' age='A' stat_amour='néant'>ROXELANE</role>, épouse de Soliman (Mme Vestris)</castItem>

<castItem><role id="MUSTAPHA" civil='M' type="H" statut='prince' age='A' stat_amour='néant'>MUSTAPHA</role>, fils aîné de Soliman, mais d'une autre femme. (M. Larive)</castItem>

<castItem><role id="ZÉANGIR" civil='M' type="H" statut='prince' age='A' stat_amour='néant'>ZÉANGIR</role>, fils de Solmiman et de Roxelane. (M.Molé)</castItem>

<castItem><role id="AZÉMIRE" civil='F' type="H" statut='prince' age='A' stat_amour='néant'>AZÉMIRE</role>, princesse de Perse. (Melle Sainval, cad.)</castItem>

<castItem><role id="OSMAN" civil='M' type="H" statut='vizir' age='A' stat_amour='néant'>OSMAN</role>, Grand-vizir. (M. dussaut)</castItem>

<castItem><role id="ALI" civil='M' type="H" statut='janissaire' age='A' stat_amour='néant'>ALI</role>, chef des Janissaires. (M. Vanhove)</castItem>

<castItem><role id="ACHMET" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>ACHMET</role>, ancien gouverneur du Mustapha. (M. Dauberval)</castItem>

<castItem><role id="FÉLIME" civil='F' type="H" statut='confident' age='A' stat_amour='néant'>FÉLIME</role>, confidente d'Azémire. (Melle La Chassaigne)</castItem>

<castItem><role id="NESSIR" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>NESSIR</role>.</castItem>

<castItem><role id="GARDES" civil='G' type="H" statut='garde' age='A' stat_amour='néant'>Gardes</role>.</castItem>

</castList>

<set location='Constantinople' country='Turquie' peridoe='XVIème' link=''>La scène est dans le sérail de Constantinople, autrement dit Byzance.</set>

</front>

<body>

<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I </head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Roxelane, Osman.</head>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1'>Oui, Madame, en secret le sultan vient d'entendre</l>

	<l id='2'>Le récit des succès que je dois vous apprendre ;</l>

	<l id='3'>Les hongrois sont vaincus, et Témeswar surpris,</l>

	<l id='4'>Garant de ma victoire, en est encore le prix.</l>

	<l id='5'>Mais tout près d'obtenir une gloire nouvelle,</l>

	<l id='6'>Dans Byzance aujourd'hui quel ordre me rappelle ?</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='7'>Et quoi ! Vous l'ignorez !... Oui, c'est moi seule, Osman,</l>

	<l id='8'>Dont les soins ont hâté l'ordre de Soliman.</l>

	<l id='9'>Vizir, notre ennemi se livre à ma vengeance ;</l>

	<l id='10'>Le prince, dès ce jour, va paraître à Byzance.</l>

	<l id='11'>Il revient : ce moment doit décider enfin</l>

	<l id='12'>Et du sort de l'empire et de notre destin.</l>

	<l id='13'>On saura si, toujours puissante, fortunée,</l>

	<l id='14'>Roxelane, vingt ans d'honneurs environnée,</l>

	<l id='15'>Qui vit du monde entier l'arbitre à ses genoux,</l>

	<l id='16'>Tremblera sous les lois du fils de son époux ;</l>

	<l id='17'>Ou si de Zéangir l'heureuse et tendre mère,</l>

	<l id='18'>Dans le sein des grandeurs achevant sa carrière,</l>

	<l id='19'>Dictant les volontés d'un fils respectueux,</l>

	<l id='20'>De l'univers encor attachera les yeux.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='21'>Que n'ai-je, en abattant une tête ennemie,</l>

	<l id='22'>Assuré d'un seul coup vos grandeurs et ma vie !</l>

	<l id='23'>J'osais vous en flatter : le sultan soupçonneux</l>

	<l id='24'>M'ordonnait de saisir un fils victorieux,</l>

	<l id='25'>Dans son gouvernement, au sein de l'Amasie.</l>

	<l id='26'>Je pars sur cet espoir : j'arrive dans l'Asie ;</l>

	<l id='27'>J'y vois notre ennemi des peuples révéré,</l>

	<l id='28'>Chéri de ses soldats, partout idolâtré ;</l>

	<l id='29'>Ma présence effrayait leur tendresse alarmée ;</l>

	<l id='30'>Et, si le moindre indice eût instruit son armée</l>

	<l id='31'>De l'ordre et du dessein qui conduisaient mes pas,</l>

	<l id='32'>Je périssais, madame, et ne vous servais pas.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='33'>Soyez tranquille, Osman ; vous m'avez bien servie :</l>

	<l id='34'>Puisqu'on l'aime à ce point, qu'il tremble pour sa vie.</l>

	<l id='35'>Je sais que Soliman n'a point, dans ses rigueurs,</l>

	<l id='36'>De ses cruels aïeux déployé les fureurs ;</l>

	<l id='37'>Que souvent, près de lui, la terre avec surprise</l>

	<l id='38'>Sur le trône ottoman vit la clémence assise ;</l>

	<l id='39'>Mais, s'il est moins féroce, il est plus soupçonneux,</l>

	<l id='40'>Plus despote, plus fier, non moins terrible qu'eux.</l>

	<l id='41'>J'ignore si, d'ailleurs, au comble de la gloire,</l>

	<l id='42'>Couronné quarante ans des mains de la victoire,</l>

	<l id='43'>Sans regret par son fils un père est égalé ;</l>

	<l id='44'>Mais le fils est perdu, si le père a tremblé.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='45'>Ne m'écrivez-vous point qu'une lettre surprise,</l>

	<l id='46'>Par une main vénale entre vos mains remise,</l>

	<l id='47'>Du prince et de Thamas trahissant les secrets,</l>

	<l id='48'>Doit prouver qu'à la Perse il vend nos intérêts ?</l>

	<l id='49'>Cette lettre, sans doute, au sultan parvenue...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='50'>Cette lettre, vizir, est encore inconnue ;</l>

	<l id='51'>Mais apprenez quel prix le sultan, par ma voix,</l>

	<l id='52'>Annonce en ce moment au vainqueur des hongrois.</l>

	<l id='53'>De ma fille, à vos voeux par mon choix destinée,</l>

	<l id='54'>Il daigne à ma prière approuver l'hyménée ;</l>

	<l id='55'>Et ce noeud sans retour unit nos intérêts.</l>

	<l id='56'>J'ai pu, jusqu'aujourd'hui, sans nuire à nos projets,</l>

	<l id='57'>Dans le fond de mon coeur ne point laisser surprendre</l>

	<l id='58'>Tous les secrets qu'ici j'abandonne à mon gendre.</l>

	<l id='59'>Écoutez. Du moment qu'un hymen glorieux</l>

	<l id='60'>Du sultan pour jamais m'eut asservi les voeux,</l>

	<l id='61'>Je redoutai le prince ; idole de son père,</l>

	<l id='62'>Il pouvait devenir le vengeur de sa mère ;</l>

	<l id='63'>Il pouvait... Cher Osman, j'en frémissais d'horreur...</l>

	<l id='64'>Au faîte du pouvoir, au sein de la grandeur,</l>

	<l id='65'>Du sérail, de l'état souveraine paisible,</l>

	<l id='66'>Je voyais, dans le fond de ce palais terrible,</l>

	<l id='67'>Un enfant s'élever pour m'imposer la loi ;</l>

	<l id='68'>Chaque instant redoublait ma haine et mon effroi.</l>

	<l id='69'>Les coeurs volaient vers lui ; sa fierté, son courage,</l>

	<l id='70'>Ses vertus s'annonçaient dans les jeux de son âge ;</l>

	<l id='71'>Et ma rivale, un jour, arbitre de mon sort,</l>

	<l id='72'>M'eût présenté le choix des fers ou de la mort.</l>

	<l id='73'>Tandis que ces dangers occupaient ma prudence,</l>

	<l id='74'>Le ciel de Zéangir m'accorda la naissance.</l>

	<l id='75'>Je triomphais, Osman ; j'étais mère, et ce nom</l>

	<l id='76'>Ouvrait un champ plus vaste à mon ambition.</l>

	<l id='77'>Je cachais toutefois ma superbe espérance ;</l>

	<l id='78'>De mon fils près du prince on éleva l'enfance,</l>

	<l id='79'>Et même l'amitié, vain fruit des premiers ans,</l>

	<l id='80'>Sembla mêler son charme à leurs jeux innocents.</l>

	<l id='81'>Bientôt mon ennemi, plus âgé que son frère,</l>

	<l id='82'>S'enflammant au récit des exploits de son père,</l>

	<l id='83'>S'indigna de languir dans le sein du repos,</l>

	<l id='84'>Et brûla de marcher sur les pas des héros.</l>

	<l id='85'>Avec plus d'art alors cachant ma jalousie,</l>

	<l id='86'>Je fis à son pouvoir confier l'Amasie ;</l>

	<l id='87'>Et, tandis que mes soins l'exilaient prudemment,</l>

	<l id='88'>Tout l'empire me vit avec étonnement</l>

	<l id='89'>Assurer à ce prince un si noble partage,</l>

	<l id='90'>De l'héritier du trône ordinaire apanage ;</l>

	<l id='91'>Sa mère auprès de lui courut cacher ses pleurs.</l>

	<l id='92'>Mon fils, demeuré seul, attira tous les coeurs :</l>

	<l id='93'>Mon fils à ses vertus sait unir l'art de plaire :</l>

	<l id='94'>Presqu'autant qu'à moi-même il fut cher à son père ;</l>

	<l id='95'>Et, remplaçant bientôt le rival que je crains,</l>

	<l id='96'>Déjà, sans les connaître, il servait mes desseins.</l>

	<l id='97'>Je goûtais, en silence, une joie inquiète ;</l>

	<l id='98'>Lorsque, las de payer le prix de sa défaite,</l>

	<l id='99'>Thamas à Soliman refusa les tributs,</l>

	<l id='100'>Salaire de la paix que l'on vend aux vaincus.</l>

	<l id='101'>Il fallut pour arbitre appeler la victoire ;</l>

	<l id='102'>Le prince, jeune, ardent, animé par la gloire,</l>

	<l id='103'>Brigua près du sultan l'honneur de commander :</l>

	<l id='104'>Aux voeux de tout l'empire il me fallut céder.</l>

	<l id='105'>Eh ! Qui savait, Osman, si la guerre inconstante,</l>

	<l id='106'>Punissant d'un soldat la valeur imprudente,</l>

	<l id='107'>N'aurait pu ?... Vain espoir ! Les persans terrassés,</l>

	<l id='108'>Trois fois dans leurs déserts devant lui dispersés ;</l>

	<l id='109'>La fille de Thamas aux chaînes réservée,</l>

	<l id='110'>Dans Tauris pris d'assaut par ses mains enlevée :</l>

	<l id='111'>Ces rapides exploits l'ont mis, dès son printemps,</l>

	<l id='112'>Au rang de ces héros, honneur des ottomans...</l>

	<l id='113'>J'en rends grâces au ciel... oui, c'est sa renommée,</l>

	<l id='114'>Cet amour, ce transport du peuple et de l'armée,</l>

	<l id='115'>Qui d'un maître superbe aigrissant les soupçons,</l>

	<l id='116'>À ses regards jaloux ont paru des affronts.</l>

	<l id='117'>Il n'a pu se contraindre ; et son impatience</l>

	<l id='118'>Rappelle, sans détour, le prince dans Byzance :</l>

	<l id='119'>Je m'en applaudissais, quand le sort dans mes mains</l>

	<l id='120'>Fit passer cet écrit propice à mes desseins.</l>

	<l id='121'>Je voulais au sultan, contre un fils que j'abhorre...</l>

	<l id='122'>Il faut que ce billet soit plus funeste encore ;</l>

	<l id='123'>Le prince est violent et son malheur l'aigrit ;</l>

	<l id='124'>Il est fier, inflexible, il me hait... Il suffit.</l>

	<l id='125'>Je sais l'art de pousser ce superbe courage</l>

	<l id='126'>À des emportements qui serviront ma rage ;</l>

	<l id='127'>Son orgueil finira ce que j'ai commencé.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='128'>Hâtez-vous ; qu'à l'instant l'arrêt soit prononcé,</l>

	<l id='129'>Avant que l'ennemi que vous voulez proscrire</l>

	<l id='130'>Sur le coeur de son père ait repris son empire.</l>

	<l id='131'>Mais ne craignez-vous point cette ardente amitié</l>

	<l id='132'>Dont votre fils, madame, à son frère est lié ?</l>

	<l id='133'>Vous-même, pardonnez à ce discours sincère,</l>

	<l id='134'>Vous-même, l'envoyant sur les pas de son frère,</l>

	<l id='135'>D'une amitié fatale avez serré les noeuds.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='136'>Et quoi ! Fallait-il donc qu'enchaîné dans ces lieux,</l>

	<l id='137'>Au sentier de l'honneur mon fils n'osât paraître ?</l>

	<l id='138'>Entouré de héros, Zéangir voulut l'être.</l>

	<l id='139'>Je l'adore, il est vrai ; mais c'est avec grandeur.</l>

	<l id='140'>J'éprouvai, j'admirai, j'excitai son ardeur ;</l>

	<l id='141'>La politique même appuyait sa prière ;</l>

	<l id='142'>Du trône sous ses pas j'abaissais la barrière.</l>

	<l id='143'>Je crus que, signalant une heureuse valeur,</l>

	<l id='144'>Il devait à nos voeux promettre un empereur</l>

	<l id='145'>Digne de soutenir la splendeur ottomane.</l>

	<l id='146'>Eh ! Comment soupçonner qu'un fils de Roxelane,</l>

	<l id='147'>Si près de ce haut rang, pourrait le dédaigner,</l>

	<l id='148'>Et former d'autres voeux que celui de régner ?</l>

	<l id='149'>Mais, non : rassurez-vous ; quel excès de prudence</l>

	<l id='150'>Redoute une amitié, vaine erreur de l'enfance,</l>

	<l id='151'>Prestige d'un moment, dont les faibles lueurs</l>

	<l id='152'>Vont soudain disparaître à l'éclat des grandeurs ?</l>

	<l id='153' part='i'>Mon fils...</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='153' part='f'>Vous ignorez à quel excès il l'aime.</l>

	<l id='154'>Je ne puis vous tromper ni me tromper moi-même ;</l>

	<l id='155'>Je déteste le prince autant que je le crains ;</l>

	<l id='156'>Il doit haïr en moi l'ouvrage de vos mains,</l>

	<l id='157'>Un vizir qui le brave est bientôt votre gendre.</l>

	<l id='158'>D'Ibrahim qu'il aimait il veut venger la cendre.</l>

	<l id='159'>Successeur d'Ibrahim, je puis prévoir mon sort.</l>

	<l id='160'>S'il vit, je dois trembler ; s'il règne, je suis mort.</l>

	<l id='161'>Jugez sur ses destins quel intérêt m'éclaire.</l>

	<l id='162'>Perdez votre ennemi, mais redoutez son frère ;</l>

	<l id='163'>Par des noeuds éternels ils sont unis tous deux.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='164'>Zéangir !... Ciel ! Mon fils !... Il trahirait mes voeux !</l>

	<l id='165'>Ah ! S'il était possible... Oui, malgré ma tendresse...</l>

	<l id='166'>Je suis mère, il le sait, mais mère sans faiblesse.</l>

	<l id='167'>Ses frivoles douleurs ne pourraient m'alarmer,</l>

	<l id='168'>Et mon coeur en l'aimant sait comme il faut l'aimer.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='169'>Il est d'autres périls dont je dois vous instruire :</l>

	<l id='170'>Je crains que, dans ces lieux, cette jeune Azémire</l>

	<l id='171'>N'ouvre à l'amour enfin le coeur de votre fils.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='172'>J'ai mes desseins, Osman. Captive dans Tauris,</l>

	<l id='173'>Je la fis demander au vainqueur de son père :</l>

	<l id='174'>La fille de Thamas peut m'être nécessaire.</l>

	<l id='175'>Vous saurez mes projets, quand il en sera temps.</l>

	<l id='176'>Allez, j'attends mon fils ; profitez des instants ;</l>

	<l id='177'>Assiégez mon époux. Sultane et belle-mère,</l>

	<l id='178'>Jusqu'au moment fatal je dois ici me taire :</l>

	<l id='179'>Parlez : de ses soupçons nourrissez la fureur :</l>

	<l id='180'>C'est par eux qu'en secret j'ai détruit dans son coeur</l>

	<l id='181'>Ce fameux Ibrahim, cet ami de son maître,</l>

	<l id='182'>S'il est vrai toutefois qu'un sujet puisse l'être.</l>

	<l id='183'>Plus craint, notre ennemi sera plus odieux.</l>

	<l id='184'>Du despotisme ici tel est le sort affreux :</l>

	<l id='185'>Ainsi que la terreur le danger l'environne ;</l>

	<l id='186'>Tout tremble à ses genoux ; il tremble sur le trône.</l>

	<l id='187'>On vient. C'est Zéangir. Un instant d'entretien,</l>

	<l id='188'>Me dévoilant son coeur, va décider le mien.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Roxelane, Zéangir.</head>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='189'>Mon fils, le temps approche, où, devançant votre âge,</l>

	<l id='190'>De mes soins maternels accomplissant l'ouvrage,</l>

	<l id='191'>Vous devez assurer l'effet de mes desseins.</l>

	<l id='192'>Élevez votre coeur jusques à vos destins.</l>

	<l id='193'>Le sultan (notre amour veut en vain nous le taire)</l>

	<l id='194'>Touche au terme fatal de sa longue carrière ;</l>

	<l id='195'>De l'Euphrate au Danube, et d'Ormus à Tunis,</l>

	<l id='196'>Cent peuples, sous ses lois étonnés d'être unis,</l>

	<l id='197'>Vont voir à qui le sort doit remettre en partage</l>

	<l id='198'>De sceptres, de grandeurs cet immense héritage.</l>

	<l id='199'>Le prince, après huit ans, rappelé dans ces lieux...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='200' part='i'>Ah !... Je tremble pour lui.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE, à part.</speaker>

	<l id='200' part='f'>Qui ? Vous, mon fils !... Ô cieux !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='201'>C'est pour lui que j'accours ; souffrez que ma prière</l>

	<l id='202'>Implore vos bontés en faveur de mon frère.</l>

	<l id='203'>Les enfants des sultans (vous ne l'ignorez pas),</l>

	<l id='204'>Bannis pour commander en de lointains climats,</l>

	<l id='205'>Ne peuvent en sortir sans l'ordre de leur père ;</l>

	<l id='206'>Mais cet ordre est souvent terrible, sanguinaire.</l>

	<l id='207'>Sur le seuil du palais si mon frère immolé...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='208'>Et voilà de quels soins votre coeur est troublé !</l>

	<l id='209'>De nos grands intérêts quand mon âme est remplie !</l>

	<l id='210'>Quand vous devez régler le sort de notre vie !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='211' part='i'>Moi !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE, à part.</speaker>

	<l id='211' part='f'>Vous... Ciel, qu'il est loin de concevoir mes voeux !</l>

<stage>Haut.</stage>

	<l id='212'>Ceux dont ici pour vous le zèle ouvre les yeux</l>

	<l id='213'>Vous tracent vers le trône un chemin légitime.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='214'>Le trône est à mon frère : y penser est un crime.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='215'>Il est vrai qu'en effet, s'il eût persévéré,</l>

	<l id='216'>S'il eût vaincu l'orgueil dont il est dévoré,</l>

	<l id='217'>S'il n'eût trahi l'état, vous n'y pouviez prétendre.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='218'>Qui ? Lui ! Trahir l'état ! Ô ciel ! Puis-je l'entendre ?</l>

	<l id='219'>Croyez qu'en cet instant, pour dompter mon courroux,</l>

	<l id='220'>J'ai besoin du respect que mon coeur a pour vous.</l>

	<l id='221'>Qui venais-je implorer ! Quel appui pour moi, frère !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='222'>Eh bien ! Préparez-vous à braver votre père ;</l>

	<l id='223'>Prouvez-lui que ce fils, noirci, calomnié,</l>

	<l id='224'>D'aucun traité secret à Thamas n'est lié ;</l>

	<l id='225'>Que, depuis son rappel, ses délais qu'on redoute,</l>

	<l id='226'>Sur lui, sur ses desseins, ne laissent aucun doute.</l>

	<l id='227'>Mais tremblez que son père aujourd'hui, dans ces lieux,</l>

	<l id='228'>N'ait de la trahison la preuve sous ses yeux.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='229'>Quoi !... Non, je ne crains rien, rien que la calomnie.</l>

	<l id='230'>Rougissez du soupçon qui veut flétrir sa vie :</l>

	<l id='231' part='i'>Il est indigne, affreux.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='231' part='f'>Modérez-vous, mon fils.</l>

	<l id='232'>Eh bien ! Nous pourrons voir nos doutes éclaircis.</l>

	<l id='233'>Cependant vous deviez, s'il faut ici le dire,</l>

	<l id='234'>Excuser une erreur qui vous donne un empire.</l>

	<l id='235'>Vous le sacrifiez ; quel repentir un jour !...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='236' part='i'>Moi ! Jamais.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='236' part='f'>Prévenez ce funeste retour.</l>

	<l id='237'>Quel fruit de mes travaux ! Quel indigne salaire !</l>

	<l id='238'>Savez-vous pour son fils ce qu'a fait votre mère ?</l>

	<l id='239'>Savez-vous quels degrés, préparant ma grandeur,</l>

	<l id='240'>D'avance, par mes soins, fondaient votre bonheur ?</l>

	<l id='241'>Née, on vous l'a pu dire, au sein de l'Italie,</l>

	<l id='242'>Surprise sur les mers qui baignent ma patrie,</l>

	<l id='243'>Esclave, je parus aux yeux de Soliman ;</l>

	<l id='244'>Je lui plus ; il pensa qu'éprise d'un sultan,</l>

	<l id='245'>M'honorant d'un caprice, heureuse de ma honte,</l>

	<l id='246'>Je briguerais moi-même une défaite prompte.</l>

	<l id='247'>Qu'il se vit détrompé ! Ma main, ma propre main,</l>

	<l id='248'>Prévenant mon outrage, allait percer mon sein ;</l>

	<l id='249'>Il pâlit à mes pieds, il connut sa maîtresse.</l>

	<l id='250'>Ma fierté, son estime accrurent sa tendresse ;</l>

	<l id='251'>Je sus m'en prévaloir : une orgueilleuse loi</l>

	<l id='252'>Défendait que l'hymen assujettit sa foi ;</l>

	<l id='253'>Cette loi fut proscrite ; et la terre étonnée</l>

	<l id='254'>Vit un sultan soumis au joug de l'hyménée.</l>

	<l id='255'>Je goûtai, je l'avoue, un instant de bonheur ;</l>

	<l id='256'>Mais bientôt, mon cher fils, lasse de ma grandeur,</l>

	<l id='257'>Une langueur secrète empoisonna ma vie ;</l>

	<l id='258'>Je te reçus du ciel, mon âme fut remplie.</l>

	<l id='259'>Ce nouvel intérêt, si tendre, si pressant,</l>

	<l id='260'>Répandit sur mes jours un charme renaissant ;</l>

	<l id='261'>J'aimai plus que jamais ma nouvelle patrie ;</l>

	<l id='262'>La gloire vint parler à mon âme agrandie ;</l>

	<l id='263'>J'enflammai d'un époux l'heureuse ambition ;</l>

	<l id='264'>Près de son nom peut-être on placera mon nom.</l>

	<l id='265'>Eh bien ! Tous ces surcroîts de gloire, de puissance,</l>

	<l id='266'>C'est à toi que mon coeur les soumettait d'avance ;</l>

	<l id='267'>C'est pour toi que j'aimais et l'empire et le jour ;</l>

	<l id='268'>Et mon ambition n'est qu'un excès d'amour.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='269'>Ah ! Vous me déchirez... Mais quoi ! Que faut-il faire ?</l>

	<l id='270'>Faut-il tremper mes mains dans le sang de mon frère ?</l>

	<l id='271'>Moi qui voudrais pour lui voir le mien répandu !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='272'>Quoi ! Vous l'aimez ainsi ? Dieu ! Quel charme inconnu</l>

	<l id='273'>Peut lui donner sur vous cet excès de puissance ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='274'>Le charme des vertus, de la reconnaissance,</l>

	<l id='275'>Celui de l'amitié... vous me glacez d'effroi.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='276' part='i'>Adieu.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='276' part='m'>Qu'allez-vous faire ?</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='276' part='f'>Il est affreux pour moi</l>

	<l id='277'>D'avoir à séparer mes intérêts des vôtres :</l>

	<l id='278'>Ce coeur n'était pas fait pour en connaître d'autres.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='279'>Vous fuyez... dans quel temps m'accable son courroux ?</l>

	<l id='280'>Quand un autre intérêt m'appelle à ses genoux,</l>

	<l id='281' part='i'>Quand d'autres voeux...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='281' part='m'>Comment !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='281' part='f'>Je tremble de le dire.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='282' part='i'>Parlez.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='282' part='f'>Si mon destin m'écarte de l'empire,</l>

	<l id='283'>Il est un bien plus cher et plus fait pour mon coeur,</l>

	<l id='284'>Qui pourrait à mes yeux remplacer la grandeur.</l>

	<l id='285'>Sans vous, sans vos bontés je n'y dois point prétendre ;</l>

	<l id='286' part='i'>Je l'oserais par vous.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='286' part='f'>Je ne puis vous entendre ;</l>

	<l id='287'>Mais quel que soit ce bien pour vous si précieux,</l>

	<l id='288'>Mon fils, il est à vous, si vous ouvrez les yeux.</l>

	<l id='289'>Votre imprudence ici renonce au rang suprême ;</l>

	<l id='290'>Vous en voyez le fruit : et dans cet instant même</l>

	<l id='291'>Il vous faut implorer mon secours, ma faveur.</l>

	<l id='292'>Régnez, et de vous seul dépend votre bonheur ;</l>

	<l id='293'>Et, sans avoir besoin qu'une mère y consente,</l>

	<l id='294'>Vous verrez à vos lois la terre obéissante.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR, seul.</speaker>

	<l id='295'>Quels assauts on prépare à ce coeur effrayé !</l>

	<l id='296'>Craindrai-je pour l'amour, tremblant pour l'amitié ?</l>

	<l id='297'>Ô mon frère ! Ô cher prince ! Après un an d'absence,</l>

	<l id='298'>Hélas ! était-ce à moi de craindre sa présence ?</l>

	<l id='299'>J'augmente ses dangers... Je vole à ton secours...</l>

	<l id='300'>Et c'est ma mère, ô ciel ! Qui menace tes jours !</l>

	<l id='301'>Se peut-il que d'un crime on me rende complice,</l>

	<l id='302'>Et que je sois formé d'un sang qui te haïsse ?</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Zéangir, Azémire.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='303'>Ah ! Princesse, apprenez, partagez ma douleur.</l>

	<l id='304'>Ma voix, de la sultane implorant la faveur,</l>

	<l id='305'>Et de mes feux secrets découvrant le mystère,</l>

	<l id='306'>Allait à mon bonheur intéresser ma mère,</l>

	<l id='307'>Quand j'ai compris soudain, sur un affreux discours,</l>

	<l id='308'>Quels périls vont du prince environner les jours.</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='309'>Eh quoi ! Que faut-il craindre ? Et quel nouvel orage...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='310'>Souffrez qu'entre vous deux mon âme se partage ;</l>

	<l id='311'>Que d'un frère à vos yeux j'ose occuper mon coeur.</l>

	<l id='312' part='i'>Vous pouvez le haïr, je le sais...</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='312' part='f'>Moi, Seigneur !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='313'>Je ne me flatte point ; par lui seul prisonnière,</l>

	<l id='314'>C'est par lui qu'Azémire est aux mains de mon père.</l>

	<l id='315'>L'instant où je vous vis est un malheur pour vous,</l>

	<l id='316'>Et mon frère est l'objet d'un trop juste courroux.</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='317'>Par mon seul intérêt mon âme prévenue,</l>

	<l id='318'>À ses vertus, seigneur, n'a point fermé la vue ;</l>

	<l id='319'>Je suis loin de haïr un généreux vainqueur.</l>

	<l id='320'>Ses soins ont de mes fers adouci la rigueur ;</l>

	<l id='321'>Il a même permis que mes yeux, dans son âme,</l>

	<l id='322'>Vissent... Quelle amitié pour son frère l'enflâme !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='323'>Ah ! Que n'avez-vous pu lire au fond de son coeur ;</l>

	<l id='324'>De tous ses sentimens connaître la grandeur !</l>

	<l id='325'>Vous sauriez à quel point son amitié m'est chère.</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='326'>Je vous l'ai dit, seigneur ; j'admire votre frère ;</l>

	<l id='327'>Je sens que son danger doit vous faire frémir.</l>

	<l id='328' part='i'>Quel est-il ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='328' part='f'>On prétend, on ose soutenir</l>

	<l id='329'>Qu'avec Thamas, madame, il est d'intelligence.</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='330'>Ô ciel ! Qui peut ainsi flétrir son innocence ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='331'>De ces affreux soupçons je confondrai l'auteur.</l>

	<l id='332'>Mais, si j'ose, à mon tour, soigneux de mon</l>

	<l id='333' part='i'>Bonheur...</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='333' part='f'>Faut-il que de mes voeux vous le fassiez dépendre ?</l>

	<l id='334'>D'un trop funeste amour que devez-vous attendre ?</l>

	<l id='335'>Nos destins par l'hymen peuvent-ils être unis ?</l>

	<l id='336'>Thamas et Soliman, éternels ennemis,</l>

	<l id='337'>Dans le cours d'un long règne, illustre par la guerre,</l>

	<l id='338'>De leurs sanglants débats ont occupé la terre ;</l>

	<l id='339'>Et, malgré ses succès, votre père, seigneur,</l>

	<l id='340'>Laisse au seul nom du mien éclater sa fureur.</l>

	<l id='341'>Je vois que votre amour gémit de ce langage ;</l>

	<l id='342'>Mais mon coeur, je le sens, gémirait davantage,</l>

	<l id='343'>Si le vôtre, seigneur, par le temps détrompé,</l>

	<l id='344'>Me reprochait l'espoir dont il s'est occupé.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='345'>Non ; je serai moi seul l'auteur de mon supplice ;</l>

	<l id='346'>Cruelle ! Je vous dois cette affreuse justice.</l>

	<l id='347'>Mais je veux, malgré vous, par mes soins redoublés,</l>

	<l id='348'>Triompher des raisons qu'ici vous rassemblez ;</l>

	<l id='349'>Et si, dans vos refus, votre âme persévère,</l>

	<l id='350'>Mes larmes couleront dans le sein de mon frère.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Azémire, Félime.</head>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='351'>Dans le sein de son frère !... Ah ! Souvenir fatal !</l>

	<l id='352'>Pour essuyer ses pleurs, il attend son rival !</l>

	<l id='353'>Quelle épreuve ! Et c'est moi, grand dieu ! Qui la prépare !</l>

</sp>

<sp who='FELIME'><speaker>FÉLIME.</speaker>

	<l id='354'>Je conçois les terreurs où votre coeur s'égare ;</l>

	<l id='355'>Mais un mot, pardonnez, pouvait les prévenir.</l>

	<l id='356' part='i'>L'aveu de votre amour...</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='356' part='f'>J'ai dû le retenir.</l>

	<l id='357'>Quand un ordre cruel, m'appelant à Byzance,</l>

	<l id='358'>Du prince, après trois mois, m'eut ravi la présence,</l>

	<l id='359'>Sa tendresse, Félime, exigea de ma foi</l>

	<l id='360'>Que ce fatal secret ne fût livré qu'à toi.</l>

	<l id='361'>Il craignait pour tous deux sa cruelle ennemie.</l>

	<l id='362'>Est-ce elle dont la haine arme la calomnie ?</l>

	<l id='363'>A-t-il pour notre hymen sollicité Thamas ?</l>

	<l id='364'>Ô ciel ! Que de dangers j'assemble sur ses pas !</l>

	<l id='365'>Étrange aveuglement d'un amour téméraire !</l>

	<l id='366'>Ces raisons qu'à l'instant j'opposais à son frère,</l>

	<l id='367'>Contre le prince, hélas ! Parlaient plus fortement ;</l>

	<l id='368'>Je les sentais à peine auprès de mon amant ;</l>

	<l id='369'>Et quand, plus que jamais, ma flamme est combattue,</l>

	<l id='370'>C'est l'amour d'un rival qui les offre à ma vue !</l>

</sp>

<sp who='FELIME'><speaker>FÉLIME.</speaker>

	<l id='371'>Je frémis avec vous pour vous-même et pour eux.</l>

	<l id='372'>Eh ! Qui peut sans douleur voir deux coeurs vertueux</l>

	<l id='373'>Briser les noeuds sacrés d'une amitié si chère,</l>

	<l id='374'>Et contraints de haïr un rival dans un frère ?</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='375'>Ah ! Loin d'aigrir les maux d'un coeur trop agité,</l>

	<l id='376'>Peins-moi plutôt, peins-moi leur générosité ;</l>

	<l id='377'>Peins-moi de deux rivaux l'amitié courageuse,</l>

	<l id='378'>De ces nobles combats sortant victorieuse,</l>

	<l id='379'>Et d'un exemple unique étonnant l'univers.</l>

	<l id='380'>Mais un trône, l'amour, des intérêts si chers...</l>

	<l id='381'>Fuyez, soupçons affreux ! Gardez-vous de paraître !</l>

	<l id='382'>Quel espoir, cher amant, dans mon coeur vient de naître,</l>

	<l id='383'>Quand ton frère, à mes yeux partageant mon effroi,</l>

	<l id='384'>Au lieu de son amour ne parlait que de toi !</l>

	<l id='385'>L'amitié dans son âme égalait l'amour même :</l>

	<l id='386'>Il te rendait justice, et c'est ainsi qu'on t'aime.</l>

	<l id='387'>Tu verras une amante, un rival malheureux,</l>

	<l id='388'>Unir, pour te sauver, leurs efforts et leurs voeux.</l>

	<l id='389'>Le ciel, qui veut confondre et punir ta marâtre,</l>

	<l id='390'>Charge de ta défense un fils qu'elle idolâtre.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Le prince, Achmet.</head>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='391'>Est-ce toi, cher Achmet, que j'embrasse aujourd'hui,</l>

	<l id='392'>Toi, de mes premiers ans et le guide et l'appui !</l>

	<l id='393'>Ah ! Puisqu'à mes regards on permet ta présence,</l>

	<l id='394'>De mes fiers ennemis je crains peu la vengeance.</l>

	<l id='395'>Par tes conseils prudents je puis parer leurs coups ;</l>

	<l id='396' part='i'>Un si fidèle ami...</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='396' part='f'>Prince, que faites-vous ?</l>

	<l id='397'>D'un tel excès d'honneur mon âme est accablée.</l>

	<l id='398'>Je voudrais voir ma vie à la vôtre immolée ;</l>

	<l id='399' part='i'>Mais ce titre...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='399' part='f'>Tes soins ont su le mériter.</l>

	<l id='400'>Pour en être plus digne il le faut accepter.</l>

	<l id='401'>On m'accuse en ces lieux d'un orgueil inflexible :</l>

	<l id='402'>C'est du moins, cher Achmet, celui d'un coeur sensible.</l>

	<l id='403'>Je sais chérir toujours et ton zèle et ta foi ;</l>

	<l id='404'>Et l'orgueil des grandeurs est indigne de moi.</l>

	<l id='405'>Voilà donc ce séjour si cher à mon enfance,</l>

	<l id='406'>Où jadis... Quel accueil après huit ans d'absence !</l>

	<l id='407'>Tu le vois ; c'est ainsi qu'on reçoit un vainqueur !...</l>

	<l id='408'>On dérobe à mes yeux l'empressement flatteur</l>

	<l id='409'>D'un peuple dont la joie honorait mon entrée.</l>

	<l id='410'>Une barque en secret, sur la mer préparée,</l>

	<l id='411'>Aux portes du sérail me mène obscurément ;</l>

	<l id='412'>Un ordre me prescrit d'attendre le moment</l>

	<l id='413'>Qui doit m'admettre aux pieds de mon juge sévère ;</l>

	<l id='414'>Il faut que je redoute un regard de mon père,</l>

	<l id='415'>Et que l'amour d'un fils, muet à son aspect,</l>

	<l id='416'>Se cache avec terreur sous un morne respect.</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='417'>Écartez, croyez-moi, cette sombre pensée.</l>

	<l id='418'>N'enfoncez point les traits dont votre âme est blessée ;</l>

	<l id='419'>À vos dangers, au sort conformez votre coeur.</l>

	<l id='420'>Du joug, sans murmurer, souffrez la pesanteur ;</l>

	<l id='421'>De vos exploits surtout bannissez la mémoire ;</l>

	<l id='422'>Plus que vos ennemis, redoutez votre gloire ;</l>

	<l id='423'>Et, d'un vizir jaloux confondant les desseins,</l>

	<l id='424'>Tremblez au pied d'un trône affermi par vos mains.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='425'>Le lâche ! D'Ibrahim il occupe la place !</l>

	<l id='426'>Un jour... Dirais-tu bien que sa superbe audace,</l>

	<l id='427'>Dans mon camp, sous mes yeux, voulait dicter des lois ?</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='428'>De vos ressentiments, prince, étouffez la voix.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='429'>Qui ! Moi ! Souffrir l'injure et dévorer l'offense !</l>

	<l id='430'>Détester sans courroux et frémir sans vengeance !...</l>

	<l id='431'>Je le voudrais en vain ; n'attends point cet effort...</l>

	<l id='432'>Pardonne, cher Achmet, pardonne à ce transport.</l>

	<l id='433'>Je devrais, je le sens, vaincre ma violence...</l>

	<l id='434'>Mais prends pitié d'un coeur déchiré dès l'enfance,</l>

	<l id='435'>Que d'horreur, d'amertume on se plut à nourrir,</l>

	<l id='436'>D'un coeur fait pour aimer, qu'on force de haïr.</l>

	<l id='437'>Eh ! Qui jamais du sort sentit mieux la colère ?</l>

	<l id='438'>Témoin, presqu'en naissant, des ennuis de ma mère,</l>

	<l id='439'>Confident de ses pleurs dans mon sein recueillis,</l>

	<l id='440'>Le soin de les sécher fut l'emploi de son fils.</l>

	<l id='441'>Elle fuit avec moi ; je pars pour l'Amasie.</l>

	<l id='442'>Dès ce moment, Achmet, l'imposture, l'envie,</l>

	<l id='443'>Quand je verse mon sang, osent flétrir mes jours ;</l>

	<l id='444'>Une indigne marâtre empoisonne leur cours.</l>

	<l id='445'>Vainqueur dans les combats, consolé par la gloire,</l>

	<l id='446'>Je n'ose aux pieds d'un maître apporter ma victoire.</l>

	<l id='447'>Je m'écarte en tremblant du trône paternel ;</l>

	<l id='448'>Je languis dans l'exil, en craignant mon rappel.</l>

	<l id='449'>J'en reçois l'ordre, Achmet ; et quand ? Lorsque ma mère</l>

	<l id='450'>A besoin de ma main pour fermer sa paupière.</l>

	<l id='451'>À cet ordre fatal juge de son effroi ;</l>

	<l id='452'>Expirante à mes yeux, elle a pâli pour moi ;</l>

	<l id='453'>Ses soupirs, ses sanglots, ses muettes caresses,</l>

	<l id='454'>Remplissaient de terreur nos dernières tendresses :</l>

	<l id='455'>J'ai lu tous mes dangers dans ses regards écrits,</l>

	<l id='456'>Et sur son lit de mort elle a pleuré son fils.</l>

	<l id='457'>Ah ! Cette image encor me poursuit et m'accable ;</l>

	<l id='458'>Et tandis qu'occupé d'un devoir lamentable,</l>

	<l id='459'>Je recueillais sa cendre et la baignais de pleurs,</l>

	<l id='460'>Ici l'on accusait mes coupables lenteurs ;</l>

	<l id='461'>On cherchait à douter de mon obéissance.</l>

	<l id='462'>Un fils pleurant sa mère a besoin de clémence,</l>

	<l id='463'>Et doit justifier, en abordant ces lieux,</l>

	<l id='464'>Quelques moments perdus à lui fermer les yeux !</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='465'>Ah ! D'un nouvel effroi, vous pénétrez mon âme.</l>

	<l id='466'>Si votre coeur se livre au courroux qui l'enflamme,</l>

	<l id='467'>De la sultane ici soutiendrez-vous l'aspect ?</l>

	<l id='468'>Feindrez-vous devant-elle une ombre de respect ?</l>

	<l id='469'>N'allez point à sa haine offrir une victime ;</l>

	<l id='470'>Contenez, renfermez l'horreur qui vous anime.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='471'>Ah ! Voilà de mon sort le coup le plus affreux !</l>

	<l id='472'>C'est peu de l'abhorrer, de paraître à ses yeux,</l>

	<l id='473'>D'étouffer des douleurs qu'irrite sa présence ;</l>

	<l id='474'>Mon coeur s'est pour jamais interdit la vengeance.</l>

	<l id='475'>Mère de Zéangir, ses jours me sont sacrés.</l>

	<l id='476'>Que les miens, s'il le faut, à sa fureur livrés...</l>

	<l id='477'>Mais quoi ! Puis-je penser qu'un grand homme, qu'un père,</l>

	<l id='478'>Adoptant contre un fils une haine étrangère...</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='479'>Ne vous aveuglez point de ce crédule espoir ;</l>

	<l id='480'>Par la mort d'Ibrahim jugez de son pouvoir.</l>

	<l id='481'>Connaissez, redoutez votre fière ennemie.</l>

	<l id='482'>Vingt ans sont écoulés depuis que son génie</l>

	<l id='483'>Préside aux grands destins de l'empire ottoman,</l>

	<l id='484'>Et, sans le dégrader, règne sur Soliman.</l>

	<l id='485'>Le séjour odieux qui lui donna naissance,</l>

	<l id='486'>Lui montra l'art de feindre et l'art de la vengeance.</l>

	<l id='487'>Son âme, aux profondeurs de ses déguisements,</l>

	<l id='488'>Joint l'audace et l'orgueil de nos fiers musulmans.</l>

	<l id='489'>Sous un maître absolu souveraine maîtresse,</l>

	<l id='490'>Elle osa dédaigner, même dans sa jeunesse,</l>

	<l id='491'>Ce frivole artifice et ces soins séducteurs</l>

	<l id='492'>Par qui son faible sexe, enchaînant de grands coeurs,</l>

	<l id='493'>Offre aux yeux indignés la douloureuse image</l>

	<l id='494'>D'un héros avili dans un long esclavage !</l>

	<l id='495'>De son illustre époux seconder les projets ;</l>

	<l id='496'>Utile dans la guerre, utile dans la paix,</l>

	<l id='497'>Sentir ainsi que lui les fureurs de la gloire ;</l>

	<l id='498'>L'enflammer, le pousser de victoire en victoire :</l>

	<l id='499'>Voilà par quelle adresse elle a su l'asservir.</l>

	<l id='500'>Sans la braver, du moins, laissez-là vous haïr.</l>

	<l id='501'>Eh ! Par quelle imprudence augmentant nos alarmes,</l>

	<l id='502'>Contre vous-même ici lui donnez-vous des armes ?</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='503' part='i'>Comment ?</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='503' part='f'>Pourquoi, seigneur, tous ces chefs, ces soldats,</l>

	<l id='504'>Qui jusqu'au pied des murs ont marché sur vos pas ?</l>

	<l id='505'>Pourquoi cet appareil qui menace Byzance,</l>

	<l id='506'>Et qui d'un camp guerrier présente l'apparence ?</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='507'>N'accuse pas des miens le transport indiscret.</l>

	<l id='508'>Aux ordres du sultan j'obéissais, Achmet ;</l>

	<l id='509'>J'annonçais mon rappel ; et le peuple et l'armée,</l>

	<l id='510'>Tout frémit : on s'assemble ; une troupe alarmée</l>

	<l id='511'>M'environne, me presse et s'attache à mes pas.</l>

	<l id='512'>On s'écrie, en pleurant, que je cours au trépas ;</l>

	<l id='513'>Je m'arrache à leur foule ; alors, pleins d'épouvante,</l>

	<l id='514'>Furieux, égarés, ils volent à leur tente,</l>

	<l id='515'>Saisissent l'étendard, et d'un zèle insensé,</l>

	<l id='516'>Croyant me suivre, ami, m'ont déjà devancé.</l>

	<l id='517'>Pardonne : à tant d'amour, hélas ! Je fus sensible.</l>

	<l id='518'>Et quel serait, dis-moi, le mortel inflexible,</l>

	<l id='519'>Qui, sous le poids des maux dont je suis opprimé,</l>

	<l id='520'>Aurait fermé son coeur au plaisir d'être aimé ?</l>

	<l id='521'>Mais mon frère en ces lieux tarde bien à paraître.</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='522'>Il s'occupe de vous, quelque part qu'il puisse être.</l>

	<l id='523'>De sa tendre amitié je me suis tout promis ;</l>

	<l id='524'>C'est mon plus ferme espoir contre vos ennemis.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='525'>Hélas ! Nous nous aimons dès la plus tendre enfance,</l>

	<l id='526'>Et, de son âge au mien oubliant la distance,</l>

	<l id='527'>Nos âmes se cherchaient alors comme aujourd'hui ;</l>

	<l id='528'>Un charme attendrissant régnait autour de lui ;</l>

	<l id='529'>Et, le coeur encor plein des douleurs de ma mère,</l>

	<l id='530'>L'amitié m'appelait au berceau de mon frère.</l>

	<l id='531'>Tu le sais, tu le vis ; et lorsque les combats,</l>

	<l id='532'>Loin de lui, vers la gloire emportèrent mes pas,</l>

	<l id='533'>La gloire, loin de lui, moins touchante et moins belle,</l>

	<l id='534'>M'apprit qu'il est des biens plus désirables qu'elle.</l>

	<l id='535'>Il vint la partager. La victoire deux fois</l>

	<l id='536'>Associa nos noms, confondit nos exploits.</l>

	<l id='537'>C'était le prix des miens ; et mon âme enchantée</l>

	<l id='538'>Crut la gloire d'un frère à la mienne ajoutée.</l>

	<l id='539'>Mais je te retiens trop. Cours, observe ces lieux ;</l>

	<l id='540'>Sur les pièges cachés ouvre pour moi les yeux.</l>

	<l id='541'>Aux regards du sultan je dois bientôt paraître.</l>

	<l id='542'>Reviens... j'entends du bruit. C'est Zéangir peut-être.</l>

	<l id='543'>C'est lui. Va, laisse-moi dans ces heureux moments,</l>

	<l id='544'>Oublier mes douleurs dans ses embrassements.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Le Prince, Zéangir.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='545'>Où trouver ?... c'est lui-même. Ô mon ami ! Mon frère !</l>

	<l id='546'>Que, malgré mes frayeurs, ta présence m'est chère !</l>

	<l id='547'>Laisse-moi, dans tes bras, laisse-moi respirer,</l>

	<l id='548'>De ce bonheur si pur laisse-moi m'enivrer !</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='549'>Ah ! Que mon âme ici répond bien à la tienne !</l>

	<l id='550'>Ami, que ta tendresse égale bien la mienne !</l>

	<l id='551'>Que ces épanchements ont pour moi de douceurs !</l>

	<l id='552'>Pour moi, près de mon frère, il n'est plus de malheurs...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='553'>Je connais tes dangers, ils redoublent mon zèle.</l>

	<l id='554' part='i'>Tu ne les sais pas tous.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='554' part='f'>Quelle crainte nouvelle ?...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='555' part='i'>Écoute.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='555' part='m'>Je frémis.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='555' part='f'>Tu vis de quelle ardeur</l>

	<l id='556'>Les charmes de la gloire avaient rempli mon coeur ;</l>

	<l id='557'>Tu sais si l'amitié le pénètre et l'enflamme :</l>

	<l id='558'>À ces deux sentiments dont s'occupait mon âme,</l>

	<l id='559'>Le ciel en joint un autre ; et peut-être ce jour...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='560' part='i'>Eh bien !...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='560' part='f'>À ce transport méconnais-tu l'amour ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='561' part='i'>Qu'entends-je ? Et quel objet ?...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='561' part='f'>Je prévois tes alarmes.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='562' part='i'>Achève.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='562' part='f'>Il te souvient que la faveur des armes</l>

	<l id='563'>Dans les murs de Tauris remit entre mes mains...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='564' part='i'>Azémire ?...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='564' part='m'>Elle-même.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='564' part='f'>Ô douleur ! Ô destins !</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='565'>Je te l'avais bien dit : ta crainte est légitime ;</l>

	<l id='566'>Je sens que sous mes pas j'ouvre un nouvel abîme.</l>

	<l id='567'>Mais c'est d'elle à jamais que dépendra mon sort ;</l>

	<l id='568'>C'est pour elle qu'ici je viens braver la mort.</l>

	<l id='569'>Je suis aimé, du moins, et sa tendresse extrême...</l>

	<l id='570'>En croirai-je ma vue ?... Ô ciel ! C'est elle-même.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Le prince, Zéangir, Azémire.</head>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='571'>Azémire, est-ce vous ? Qui vous ouvre ces lieux ?</l>

	<l id='572'>Quel miracle remplit le plus cher de mes voeux ?</l>

	<l id='573'>Puis-je enfin devant vous montrer la violence</l>

	<l id='574'>D'un amour loin de vous accru dans le silence ?</l>

	<l id='575'>Comptiez-vous quelquefois, sensible à mes tourments,</l>

	<l id='576'>Des jours dont ma tendresse a compté les moments ?</l>

	<l id='577'>J'ose encor m'en flatter ; mais daignez me le dire.</l>

	<l id='578'>Vous baissez vos regards, et votre coeur soupire !</l>

	<l id='579'>Je vois... Ah ! Pardonnez, ne craignez point ses yeux ;</l>

	<l id='580'>Qu'il soit le confident, le témoin de nos feux.</l>

	<l id='581'>Je vous l'ai dit cent fois, c'est un autre moi-même.</l>

	<l id='582'>Ce séjour, cet instant m'offrent tout ce que j'aime ;</l>

	<l id='583'>Mon bonheur est parfait... Vous pleurez ?... Tu pâlis ?...</l>

	<l id='584'>De douleur et d'effroi vos regards sont remplis...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='585' part='i'>Ô tourments !</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='585' part='m'>Jour affreux !</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='585' part='f'>Quel transport ! Quel langage !</l>

	<l id='586'>Du sort qui me poursuit est-ce un nouvel outrage ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='587'>Non... c'est moi seul ici qu'opprime son courroux ;</l>

	<l id='588'>C'est à moi désormais qu'il réserve ses coups.</l>

	<l id='589'>Il me perce le coeur par la main la plus chère ;</l>

	<l id='590'>J'aime, et pour mon rival il a choisi mon frère.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='591' part='i'>Cieux !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='591' part='f'>Ma mère en secret, j'ignore à quel dessein,</l>

	<l id='592'>Dans ce piège fatal m'a conduit de sa main.</l>

	<l id='593'>Sa cruelle bonté, secondant mon adresse,</l>

	<l id='594'>A permis à mes yeux l'aspect de la princesse ;</l>

	<l id='595'>J'ai prodigué les soins d'un amour indiscret,</l>

	<l id='596'>Pour attendrir, hélas ! Un coeur qui t'adorait.</l>

	<l id='597'>Je venais à tes yeux dévoilant ce mystère...</l>

<stage>À Azémire.</stage>

	<l id='598'>Cruelle ! Eh quel devoir, vous forçant à vous taire,</l>

	<l id='599'>Me laissait enivrer de ce poison fatal ?</l>

	<l id='600'>A-t-on craint de me voir haïr un tel rival ?</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='601'>Je l'avouerai, Seigneur, ce reproche m'étonne ;</l>

	<l id='602'>L'ayant peu mérité, mon coeur vous le pardonne ;</l>

	<l id='603'>J'en plains même la cause, et je crois qu'en secret</l>

	<l id='604'>Déjà vous condamnez un transport indiscret.</l>

<stage>Au prince.</stage>

	<l id='605'>Vous n'avez pas pensé, prince, que votre amante,</l>

	<l id='606'>Négligeant d'étouffer une flamme imprudente,</l>

	<l id='607'>Fière d'un autre hommage à ses yeux présenté,</l>

	<l id='608'>Ait d'un frivole encens nourri sa vanité ;</l>

	<l id='609'>Et me justifier, c'est vous faire une offense.</l>

	<l id='610'>Mais puisque je vous dois expliquer mon silence,</l>

	<l id='611'>Du repos d'un ami comptable devant vous,</l>

	<l id='612'>Souffrez qu'en ce moment je rappelle entre nous</l>

	<l id='613'>Quels serments redoublés me forçaient à lui taire</l>

	<l id='614' part='i'>Un secret...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='614' part='f'>Ciel ! Madame, un secret pour mon frère !</l>

	<l id='615' part='i'>Eh pouvais-je prévoir ?...</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='615' part='f'>Je sais que ce palais</l>

	<l id='616'>Devait à tous les yeux me soustraire à jamais ;</l>

	<l id='617'>Qu'entouré d'ennemis empressés à vous nuire,</l>

	<l id='618'>De nos voeux mutuels vous n'avez pu l'instruire.</l>

	<l id='619'>Hélas ! Me chargeait-t-on de ce soin douloureux,</l>

	<l id='620'>Moi qui, dans ce séjour pour vous si dangereux,</l>

	<l id='621'>Craignant mon coeur, mes yeux et mon silence même,</l>

	<l id='622'>Vingt fois ai souhaité de me cacher qui j'aime ?</l>

	<l id='623'>Mais, non : je lui parlais de vous, de vos vertus ;</l>

	<l id='624'>Enfin, je vous nommais ; que fallait-il de plus ?</l>

	<l id='625'>Et quand de son amour la prompte violence</l>

	<l id='626'>A condamné ma bouche à rompre le silence,</l>

	<l id='627'>J'ai vu son désespoir, tout prêt à s'exhaler,</l>

	<l id='628'>Repousser le secret que j'allais révéler.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='629'>Oui, sans doute ; et ce trait manquait à ma misère ;</l>

	<l id='630'>Je devais voir couler les larmes de mon frère,</l>

	<l id='631'>Voir l'amitié, l'amour, unis, armés tous deux,</l>

	<l id='632'>Contre un infortuné qui ne vit que pour eux.</l>

	<l id='633'>Mon âme à l'espérance était encore ouverte ;</l>

	<l id='634'>C'en est fait : je l'abjure, et le ciel veut ma perte ;</l>

	<l id='635'>Je la veux comme lui, si je fais ton malheur.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='636'>Ta perte !... achève, ingrat, de déchirer mon coeur.</l>

	<l id='637'>Il te fallait... cruel ! As-tu la barbarie</l>

	<l id='638'>D'offenser un rival qui tremble pour ta vie ?</l>

	<l id='639'>Ta perte !... et de quel crime ?... il n'en est qu'un pour toi :</l>

	<l id='640'>Tu viens de le commettre en doutant de ma foi.</l>

	<l id='641'>Crois-tu que ton ami, dans sa jalouse ivresse,</l>

	<l id='642'>Devienne ton tyran, celui de ta maîtresse ;</l>

	<l id='643'>Abjure l'amitié, la vertu, le devoir,</l>

	<l id='644'>Pour contempler partout les pleurs du désespoir,</l>

	<l id='645'>Pour mériter son sort en perdant ce qu'il aime ?</l>

	<l id='646'>Qui de nous deux ici doit s'immoler lui-même ?</l>

	<l id='647'>Est-ce-toi qu'à mourir son choix a condamné ?</l>

	<l id='648'>Ne suis-je pas enfin le seul infortuné ?</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='649'>Arrête ! Peux-tu bien me tenir ce langage ?</l>

	<l id='650'>C'est un frère, un ami qui me fait cet outrage !</l>

	<l id='651'>Cruel ! Quand ton amour au mien veut s'immoler,</l>

	<l id='652'>Est-ce par ton malheur qu'il faut me consoler ?</l>

	<l id='653'>Que tu craignes ma mort qui t'assure le trône,</l>

	<l id='654'>Cette vertu n'a rien dont la mienne s'étonne :</l>

	<l id='655'>Le ciel en te privant d'un ami couronné,</l>

	<l id='656'>Te ravirait bien plus qu'il ne t'aurait donné ;</l>

	<l id='657'>Mais te voir à mes voeux sacrifier ta flamme,</l>

	<l id='658'>Sentir tous les combats qui déchirent ton âme,</l>

	<l id='659'>Et ne pouvoir t'offrir, pour prix de tes bienfaits,</l>

	<l id='660'>Que le seul désespoir de t'égaler jamais :</l>

	<l id='661'>Ce supplice est affreux, si tu peux me connaître.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='662'>Va, ce seul sentiment m'a tout payé peut-être.</l>

	<l id='663'>Mon frère, laisse-moi, dans mes voeux confondus,</l>

	<l id='664'>Laisse-moi ce bonheur que donnent les vertus ;</l>

	<l id='665'>Il me coûte assez cher pour que j'ose y prétendre ;</l>

	<l id='666'>Tu dois vivre et m'aimer ; moi, vivre et te défendre.</l>

	<l id='667'>Tout l'ordonne, le ciel, la nature, l'honneur.</l>

	<l id='668'>Respecte cette loi qu'ils font tous à mon coeur,</l>

	<l id='669'>Je t'en conjure ici par un frère qui t'aime,</l>

	<l id='670'>Par toi, par tes malheurs... par ton amour lui-même.</l>

<stage>à Azémire.</stage>

	<l id='671'>Joignez-vous à mes voeux ; c'est à vous de fléchir</l>

	<l id='672'>Un coeur aimé de vous, qui peut vouloir mourir.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, avec transport.</speaker>

	<l id='673'>C'en est fait, je me rends ; ce coeur me justifie.</l>

	<l id='674'>Je vous aime encor plus que je ne hais la vie.</l>

	<l id='675'>Oui, dans les noeuds sacrés qui m'unissent à toi,</l>

	<l id='676'>Ton triomphe est le mien, tes vertus sont à moi.</l>

	<l id='677'>Va ; ne crains point, ami, que ma fierté gémisse,</l>

	<l id='678'>Ni qu'opprimé du poids d'un si grand sacrifice,</l>

	<l id='679'>Mon coeur de tes bienfaits puisse être humilié ;</l>

	<l id='680'>Et connaît-on l'orgueil auprès de l'amitié !</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Le Prince, Zéangir, Azémire, Achmet.</head>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='681'>Pardonnez si déjà mon zèle en diligence</l>

	<l id='682'>À vos épanchements vient mêler ma présence :</l>

	<l id='683'>Mais d'un subit effroi le palais est troublé.</l>

	<l id='684'>Déjà, près du sultan le vizir appelé,</l>

<stage>Au prince.</stage>

	<l id='685'>Prodigue contre vous les conseils de la haine.</l>

	<l id='686'>La moitié du sérail, que sa voix seule entraîne,</l>

	<l id='687'>Séduite dès longtemps, s'intéresse pour lui ;</l>

	<l id='688'>Même on dit qu'en secret un plus puissant appui...</l>

	<l id='689'>Pardonnez... dans vos coeurs mes regards ont dû lire ;</l>

	<l id='690' part='i'>Mais une mère... Hélas ! Je crains...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='690' part='f'>Qu'oses-tu dire ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR, transporté.</speaker>

	<l id='691' part='i'>Achève.</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='691' part='f'>Eh bien ! L'on dit qu'invisible à regret,</l>

	<l id='692'>Sa main conduit les coups qu'on prépare en secret ;</l>

	<l id='693'>On redoute un courroux qu'elle force au silence ;</l>

	<l id='694'>On craint son artifice, on craint sa violence ;</l>

	<l id='695'>Mais un bruit dont surtout mon coeur est consterné...</l>

	<l id='696'>Le sultan veut la voir, et l'ordre en est donné.</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='697' part='i'>Ciel !</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='697' part='f'>On tremble, on attend cette grande entrevue ;</l>

	<l id='698'>On parle d'une lettre au sultan inconnue.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, à Zéangir.</speaker>

	<l id='699' part='i'>Dieu ! Mon sort voudrait-il ?... Tu sauras tout...</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='699' part='f'>Seigneur,</l>

	<l id='700'>Contre un juste courroux défendez votre coeur.</l>

	<l id='701'>Vous ignorez quel ordre et quel projet sinistre</l>

	<l id='702'>Mena dans votre camp un odieux ministre.</l>

	<l id='703'>Le vizir (je voudrais en vain vous le cacher)</l>

	<l id='704'>Aux bras de vos soldats devait vous arracher.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='705' part='i'>Que dis-tu ?</l>

</sp>

<sp who='ACHMET'><speaker>ACHMET.</speaker>

	<l id='705' part='f'>Le péril arrêta son audace.</l>

	<l id='706'>Cher prince, devant vous si mes pleurs trouvent grâce,</l>

	<l id='707'>Si mes voeux, si mes soins méritent quelque prix,</l>

	<l id='708'>Si d'un vieillard tremblant vous souffrez les avis,</l>

	<l id='709'>Modérez vos transports ; et, loin d'aigrir un père,</l>

	<l id='710'>Réveillez dans son coeur sa tendresse première ;</l>

	<l id='711'>Il aima votre enfance, il aime vos vertus.</l>

	<l id='712'>Vous pourriez... pardonnez. Je n'ose en dire plus.</l>

	<l id='713'>À de plus chers conseils mon coeur vous abandonne,</l>

	<l id='714'>Et vole à d'autres soins que mon zèle m'ordonne.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Zéangir, Le Prince, Azémire.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='715'>Quel est donc le péril dont je t'ai vu frémir ?</l>

	<l id='716'>Cette lettre fatale... ami, daigne éclaircir...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='717' part='i'>J'accroîtrai tes douleurs.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='717' part='m'>Parle.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='717' part='f'>Avant que mon père</l>

	<l id='718'>Demandât la princesse en mes mains prisonnière,</l>

	<l id='719'>Thamas secrètement députa près de moi,</l>

	<l id='720'>Et pour briser ses fers et pour tenter ma foi.</l>

	<l id='721'>Ami, tu me connais ; et mon devoir t'annonce,</l>

	<l id='722'>Malgré mes voeux naissants, quelle fut ma réponse ;</l>

	<l id='723'>Mais lorsque, chaque jour, ses vertus, ses attraits...</l>

	<l id='724' part='i'>Je t'arrache le coeur...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='724' part='f'>Non, mon coeur est en paix.</l>

	<l id='725' part='i'>Poursuis.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='725' part='f'>Ô ciel !... Eh bien ! Brûlant d'amour pour elle,</l>

	<l id='726'>Et depuis, accablé d'une absence cruelle,</l>

	<l id='727'>Je crus que je pouvais, sans blesser mon devoir,</l>

	<l id='728'>De la paix à Thamas présenter quelque espoir,</l>

	<l id='729'>Et demander, pour prix d'une heureuse entremise</l>

	<l id='730'>Que la main de sa fille à ma foi fût promise.</l>

	<l id='731'>Nadir, de mes desseins fidèle confident,</l>

	<l id='732'>Autorisé d'un mot, partit secrètement ;</l>

	<l id='733'>J'attendais son retour. J'apprends qu'en Assyrie</l>

	<l id='734'>Attaqué, défendant mon secret et sa vie,</l>

	<l id='735'>Accablé sous le nombre, il avait succombé.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='736'>Je vois dans quelles mains ce billet est tombé.</l>

	<l id='737'>Je vois ce que prépare une haine inhumaine :</l>

	<l id='738'>Cette lettre aujourd'hui vient d'enhardir sa haine.</l>

	<l id='739'>Hélas ! De toi bientôt dépendront ses destins,</l>

	<l id='740' part='i'>Bientôt son empereur...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='740' part='f'>Que dis-tu ? Quoi ! Tu crains...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='741'>Non, mon âme à ta foi ne fait point cette offense,</l>

	<l id='742'>Sans crainte pour ses jours, je vole à ta défense.</l>

	<l id='743'>Je vois quels coups bientôt doivent m'être portés :</l>

	<l id='744'>Il en est un surtout... j'en frémis... écoutez.</l>

	<l id='745'>Je jure ici par vous que, dans cette journée,</l>

	<l id='746'>Si je pouvais surprendre en mon âme indignée,</l>

	<l id='747'>Quelque désir jaloux, quelque perfide espoir,</l>

	<l id='748'>Capable un seul moment d'ébranler mon devoir,</l>

	<l id='749'>Dans ce coeur avili... non, il n'est pas possible...</l>

	<l id='750'>Le ciel me soutiendra dans cet instant terrible,</l>

	<l id='751'>Et satisfait d'un coeur trop longtemps combattu,</l>

	<l id='752'>De l'affront d'un remords sauvera ma vertu.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Soliman, Roxelane.</head>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='753'>Prenez place, madame ; il faut que, dans ce jour,</l>

	<l id='754'>Votre âme à mes regards se montre sans détour :</l>

	<l id='755'>Le prince dans ces lieux vient enfin de se rendre.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='756'>Les cris de ses soldats viennent de me l'apprendre.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='757'>J'entrevois par ce mot vos secrets sentiments ;</l>

	<l id='758'>Vous jugerez des miens : daignez quelques moments</l>

	<l id='759'>Vous imposer la loi de m'entendre en silence.</l>

	<l id='760'>Mon fils a mérité ma juste défiance ;</l>

	<l id='761'>Et son retour, d'ailleurs fait pour me désarmer,</l>

	<l id='762'>Avec quelque raison peut encor m'alarmer.</l>

	<l id='763'>Sans doute je suis loin de lui chercher des crimes ;</l>

	<l id='764'>Mais il faut éclaircir des soupçons légitimes.</l>

	<l id='765'>Vos yeux, si du vizir j'explique les discours,</l>

	<l id='766'>Ont surpris des secrets d'où dépendent mes jours.</l>

	<l id='767'>Je n'examine point si, pour mieux me confondre,</l>

	<l id='768'>De concert avec lui... vous pourrez me répondre.</l>

	<l id='769'>Hélas ! Il est affreux de soupçonner la foi</l>

	<l id='770'>Des coeurs que l'on chérit et qu'on croyait à soi ;</l>

	<l id='771'>Mais au bord du tombeau telle est ma destinée.</l>

	<l id='772'>Par d'autres intérêts maintenant gouvernée,</l>

	<l id='773'>Aux soins de l'avenir vous croyez vous devoir ;</l>

	<l id='774'>Je conçois vos raisons, vos craintes, votre espoir ;</l>

	<l id='775'>Et, malgré mes vieux ans, ma tendresse constante</l>

	<l id='776'>À vos destins futurs n'est point indifférente.</l>

	<l id='777'>Mais vous n'espérez point que, pour votre repos,</l>

	<l id='778'>Je répande le sang d'un fils et d'un héros.</l>

	<l id='779'>Son juge, en ce moment, se souvient qu'il est père.</l>

	<l id='780'>Je ne veux écouter ni soupçons ni colère.</l>

	<l id='781'>Ce sérail, qui, jadis, sous de cruels sultans,</l>

	<l id='782'>Craignait de leurs fureurs les caprices sanglants,</l>

	<l id='783'>A connu, dans le cours d'un règne plus propice,</l>

	<l id='784'>Quelquefois ma clémence, et toujours ma justice.</l>

	<l id='785'>Juste envers mes sujets, juste envers mes enfants,</l>

	<l id='786'>Un jour ne perdra point l'honneur de quarante ans.</l>

	<l id='787'>Après un tel aveu, parlez, je vous écoute ;</l>

	<l id='788'>Mais que la vérité s'offre sans aucun doute.</l>

	<l id='789'>Je dois, s'il faut porter un jugement cruel,</l>

	<l id='790'>En répondre à l'état, à l'avenir, au ciel.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='791'>Seigneur, d'étonnement je demeure frappée.</l>

	<l id='792'>De vous, de votre fils en secret occupée,</l>

	<l id='793'>J'ai dû, sans m'expliquer sur ce grand intérêt,</l>

	<l id='794'>Muette avec l'empire, attendre son arrêt.</l>

	<l id='795'>Mais, puisque le premier vous quittez la contrainte</l>

	<l id='796'>D'un silence affecté, trop semblable à la feinte,</l>

	<l id='797'>De mon âme à vos yeux j'ouvrirai les replis :</l>

	<l id='798'>Je déteste le prince et j'adore mon fils ;</l>

	<l id='799'>Ainsi que vous, du moins, je parle avec franchise ;</l>

	<l id='800'>Et, loin qu'avec effort ma haine se déguise,</l>

	<l id='801'>J'ose entreprendre ici de la justifier,</l>

	<l id='802'>Vous invitant vous-même à vous en défier.</l>

	<l id='803'>Je ne vous cache point (Qu'est-il besoin de feindre ? )</l>

	<l id='804'>Que prompte en ce péril à tout voir, à tout craindre,</l>

	<l id='805'>J'ai d'un vizir fidèle emprunté les avis,</l>

	<l id='806'>Et moi-même éclairé les pas de votre fils.</l>

	<l id='807'>Tout fondait mes soupçons ; un père les partage.</l>

	<l id='808'>Eh ! Qui donc, en effet, pourrait voir sans ombrage</l>

	<l id='809'>Un jeune ambitieux qui, d'orgueil enivré,</l>

	<l id='810'>Des coeurs qu'il a séduits, disposant à son gré,</l>

	<l id='811'>À vous intimider semble mettre sa gloire,</l>

	<l id='812'>Et croit tenir ce droit des mains de la victoire ?</l>

	<l id='813'>Qui, mandé par son maître, a, jusques à ce jour,</l>

	<l id='814'>Fait douter de sa foi, douter de son retour,</l>

	<l id='815'>Et du grand Soliman a réduit la puissance</l>

	<l id='816'>À craindre, je l'ai vu, sa désobéissance ?</l>

	<l id='817'>Qui, j'ose l'attester, et mes garants sont prêts,</l>

	<l id='818'>Achète ici les yeux ouverts sur vos secrets,</l>

	<l id='819'>Parle, agit en sultan ; et, si l'on veut l'entendre,</l>

	<l id='820'>Et la guerre et la paix de lui seul vont dépendre.</l>

	<l id='821'>Oui, seigneur, oui, vous dis-je, et peut-être aujourd'hui</l>

	<l id='822'>Vous en aurez la preuve et la tiendrez de lui.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='823' part='i'>Ciel !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='823' part='f'>D'un fils, d'un sujet est-ce donc la conduite ?</l>

	<l id='824'>Et depuis quand, seigneur, n'en craint-on plus la suite ?</l>

	<l id='825'>Est-ce dans ce séjour ?... vainement sous vos lois,</l>

	<l id='826'>La clémence en ces lieux fit entendre sa voix ;</l>

	<l id='827'>Une autre voix peut-être y parle plus haut qu'elle,</l>

	<l id='828'>La voix de ces sultans qu'une main criminelle,</l>

	<l id='829'>Sanglants, a renversés aux genoux de leurs fils ;</l>

	<l id='830'>La voix des fils encor qui, près du trône assis,</l>

	<l id='831'>N'ont point devant ce trône assez courbé la tête.</l>

	<l id='832'>Il le sait : d'où vient donc que nul frein ne l'arrête ?</l>

	<l id='833'>Sans doute mieux qu'un autre il connaît son pouvoir ;</l>

	<l id='834'>De l'empire, en effet, il est l'unique espoir.</l>

	<l id='835'>Eh ! Qui d'un peuple ingrat n'a vu cent fois l'ivresse</l>

	<l id='836'>Oser à vos vieux ans égaler sa jeunesse,</l>

	<l id='837'>Et d'un héros, l'honneur des sultans, des guerriers,</l>

	<l id='838'>Devant un fier soldat abaisser les lauriers ?</l>

	<l id='839'>Qui peut vous rassurer contre tant d'insolence ?</l>

	<l id='840'>Est-ce un camp qui frémit aux portes de Byzance ?</l>

	<l id='841'>Un peuple de mutins, d'esclaves factieux,</l>

	<l id='842'>De leur maître indigné tyrans capricieux ?</l>

	<l id='843'>Ah ! Seigneur, est-ce ainsi (je vous cite à vous-même)</l>

	<l id='844'>Que, rassurant Sélim, dans un péril extrême,</l>

	<l id='845'>Vous vîntes dans ses mains ici vous déposer,</l>

	<l id='846'>Quand ces mêmes soldats, ardents à tout oser,</l>

	<l id='847'>Pour vous, malgré vous seul, pleins d'un zèle unanime,</l>

	<l id='848'>Rebelles, prononçaient votre nom dans leur crime ?</l>

	<l id='849'>On vous vit accourir, seul, désarmé, soumis,</l>

	<l id='850'>Plein d'un noble courroux contre ses ennemis,</l>

	<l id='851'>Et tombant à ses pieds, otage volontaire,</l>

	<l id='852'>Échapper au malheur de détrôner un père.</l>

	<l id='853'>Tel était le devoir d'un fils plus soupçonné,</l>

	<l id='854'>Et votre exemple au moins l'a déjà condamné.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='855'>Ce qu'a fait Soliman, Soliman dut le faire.</l>

	<l id='856'>Celui qui fut bon fils doit être aussi bon père,</l>

	<l id='857'>Et quand vous rappelez ces preuves de ma foi,</l>

	<l id='858'>Votre voix m'avertit d'être digne de moi.</l>

	<l id='859'>Des revers des sultans vous me tracez l'image :</l>

	<l id='860'>Je reconnais vos soins, madame ; et je présage</l>

	<l id='861'>Que, grâce aux miens peut être, un sort moins rigoureux</l>

	<l id='862'>Écartera mon nom de ces noms malheureux.</l>

	<l id='863'>Trop d'autres, négligeant le devoir qui m'arrête,</l>

	<l id='864'>À des fils soupçonnés ont demandé leur tête.</l>

	<l id='865'>Oui : mais n'ont-ils jamais, après ces rudes coups,</l>

	<l id='866'>Détesté les transports d'un aveugle courroux ?</l>

	<l id='867'>Hélas ! Si ce moment doit m'offrir un coupable,</l>

	<l id='868'>Peut-être que mon sort est assez déplorable.</l>

	<l id='869'>Serais-je donc rangé parmi ces souverains</l>

	<l id='870'>Qu'on a vus, de leurs fils juges trop inhumains,</l>

	<l id='871'>Réduits à s'imposer ce fatal sacrifice ?</l>

	<l id='872'>Malheureux qu'on veut plaindre et qui faut qu'on haïsse !</l>

	<l id='873'>Quelqu'éclat dont leur règne ait ébloui les yeux,</l>

	<l id='874'>De ces grands châtiments le souvenir affreux,</l>

	<l id='875'>Éternisant l'effroi qu'imprime leur mémoire,</l>

	<l id='876'>Mêle un sombre nuage aux rayons de leur gloire.</l>

	<l id='877'>Le nom de Soliman, madame, a mérité</l>

	<l id='878'>De parvenir sans tache à la postérité.</l>

	<l id='879'>Dans mon coeur vainement votre cruelle adresse</l>

	<l id='880'>Cherche d'un vil dépit la vulgaire faiblesse,</l>

	<l id='881'>Et voudrait par la haine irriter mes soupçons ;</l>

	<l id='882'>J'écarte ici la haine et pèse les raisons.</l>

	<l id='883'>L'intérêt de mon sang me dit, pour le défendre,</l>

	<l id='884'>Qu'un coupable en ces lieux eût tremblé de se rendre ;</l>

	<l id='885'>Qu'adoré des soldats... Je l'étais comme lui.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='886'>Comme lui, des persans imploriez-vous l'appui ?</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='887'>Des persans... Lui ! Grands dieux !... Je retiens ma colère...</l>

	<l id='888'>Ce ne pas vous ici que doit en croire un père.</l>

	<l id='889'>Que des garants certains à mes yeux présentés,</l>

	<l id='890' part='i'>Que la preuve à l'instant...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='890' part='m'>Je le veux.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN, se levant.</speaker>

	<l id='890' part='f'>Arrêtez.</l>

	<l id='891'>Je redoute un courroux trop facile à surprendre.</l>

	<l id='892'>Son maître en vain frémit, son juge doit l'entendre.</l>

	<l id='893'>Que mon fils soit présent... faites venir mon fils.</l>

<stage>Roxelane se lève, le vizir paraît.</stage>

	<l id='894' part='i'>Que veut-on ?</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Soliman, Roxelane, Osman.</head>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='894' part='f'>J'attendais le moment d'être admis.</l>

	<l id='895'>Seigneur, je viens chercher des ordres nécessaires.</l>

	<l id='896'>Ali, ce brave Ali, ce chef des janissaires,</l>

	<l id='897'>Qui, même sous Sélim, s'est illustré jadis,</l>

	<l id='898'>Et, malgré son grand âge, a suivi votre fils,</l>

	<l id='899'>Se flatte qu'à vos pieds vous daignerez l'admettre ;</l>

	<l id='900'>Il apporte un secret qu'il a craint de commettre :</l>

	<l id='901'>Le salut de l'empire, a-t-il dit, en dépend,</l>

	<l id='902'>Et des moindres délais il me rendait garant.</l>

	<l id='903' part='i'>Je cru que son grand nom, ses exploits...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='903' part='f'>Qu'il paraisse.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE, à part.</speaker>

	<l id='904' part='i'>Que veut-il ?</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN, lui faisant signe de sortir.</speaker>

	<l id='904' part='f'>Vous savez quelle est votre promesse.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='905'>Je ne reparaîtrai que la preuve à la main.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Soliman, Osman, Ali.</head>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='906'>Quel soin pressant t'amène, et quel est ton dessein ?</l>

	<l id='907' part='i'>Veux-tu qu'il se retire ?</l>

</sp>

<sp who='ALI'><speaker>ALI.</speaker>

	<l id='907' part='f'>Il le faudrait peut-être.</l>

	<l id='908'>Mais je viens contre lui m'adresser à son maître ;</l>

	<l id='909'>Qu'il demeure, il le peut. Sultan, tu ne crois pas</l>

	<l id='910'>Que j'eusse d'un rebelle accompagné les pas.</l>

	<l id='911'>Ton fils, ainsi que moi, vit et mourra fidèle.</l>

	<l id='912'>J'ai su calmer des siens et la fougue et le zèle ;</l>

	<l id='913'>Ils te révèrent tous. Mais on craint les complots</l>

	<l id='914'>Que la haine en ces lieux trame contre un héros.</l>

	<l id='915'>"Ah ! Du moins, disaient-ils, dans leur secret murmure</l>

	<l id='916'>Ah ! Si la vérité confondait l'imposture !</l>

	<l id='917'>Si, détrompant un maître et cherchant ses regards</l>

	<l id='918'>Elle osait pénétrer ces terribles remparts !</l>

	<l id='919'>Mais la mort punirait un zèle téméraire. "</l>

	<l id='920'>On peut près du cercueil hasarder de déplaire.</l>

	<l id='921'>Sultan, d'un vieux guerrier ces restes languissants,</l>

	<l id='922'>Ce sang, dans les combats prodigué soixante ans,</l>

	<l id='923'>Exposés pour ton fils que tout l'empire adore,</l>

	<l id='924'>S'ils sauvaient un héros te serviraient encore,</l>

	<l id='925'>De notre amour pour lui ne prends aucuns soupçons ;</l>

	<l id='926'>C'est le grand Soliman qu'en lui nous chérissons ;</l>

	<l id='927'>Il nous rend tes vertus, et tu permets qu'on l'aime.</l>

	<l id='928'>Mais crains ses ennemis, crains ton pouvoir suprême,</l>

	<l id='929'>Crains d'éternels regrets, et surtout un remords.</l>

	<l id='930'>J'ai rempli mon devoir : ordonnes-tu ma mort ?</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='931'>J'estime ce courage et ce zèle sincère ;</l>

	<l id='932'>Je permets à tes yeux de lire au coeur d'un père.</l>

	<l id='933'>Ne crains point un courroux imprudent ni cruel.</l>

	<l id='934'>J'aime un fils innocent, je le hais criminel :</l>

	<l id='935'>Ne crains pour lui que lui. L'audace et l'artifice</l>

	<l id='936'>En moi de leurs fureurs n'auront point un complice.</l>

	<l id='937'>Contiens dans son devoir le soldat turbulent ;</l>

	<l id='938'>Leur idole répond d'un caprice insolent.</l>

	<l id='939'>Sans dicter mon arrêt, qu'on l'attende en silence.</l>

	<l id='940'>Tu peux de ce séjour sortir en assurance :</l>

	<l id='941'>Va, les coeurs généreux ne craignent rien de moi.</l>

</sp>

<sp who='ALI'><speaker>ALI.</speaker>

	<l id='942'>Sur le sort de ton fils je suis donc sans effroi.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Soliman, le Prince.</head>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='943'>Approchez : à mon ordre on daigne enfin se rendre.</l>

	<l id='944'>J'ai cru qu'avant ce jour je pouvais vous attendre.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='945'>Un devoir douloureux a retenu mes pas ;</l>

	<l id='946'>Une mère, seigneur, expirante en mes bras...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='947'>Elle n'est plus !... je dois des regrets à sa cendre.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='948'>Occupée, en mourant, d'un souvenir trop tendre...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='949'>C'est assez. Plut au ciel qu'à de justes raisons</l>

	<l id='950'>Je pusse voir encor céder d'autres soupçons,</l>

	<l id='951'>Sans que de vos soldats l'audace et l'insolence</l>

	<l id='952'>Vinssent d'un fils suspect attester l'innocence !</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='953'>Ne me reprochez point leurs transports effrénés,</l>

	<l id='954'>Qu'en ces lieux ma présence a déjà condamnés.</l>

	<l id='955'>Ah ! Seigneur, si pour moi l'excès de leur tendresse</l>

	<l id='956'>Jusqu'à l'emportement a poussé leur ivresse,</l>

	<l id='957'>Daignez ne l'imputer, hélas ! Qu'à mon malheur :</l>

	<l id='958'>C'est mon funeste sort qui parle en ma faveur.</l>

	<l id='959'>Privé de vos bontés où je pouvais prétendre,</l>

	<l id='960'>J'inspire une pitié plus pressante et plus tendre.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='961'>Peut-être il vaudrait mieux leur en inspirer moins :</l>

	<l id='962'>Peut-être qu'un sujet devait borner ses soins</l>

	<l id='963'>À savoir obéir, à faire aimer sa gloire,</l>

	<l id='964'>À servir sans orgueil, à ne point laisser croire</l>

	<l id='965'>Que ses desseins secrets, de la Perse approuvés...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='966' part='i'>Oh ciel ! Le croyez vous !</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='966' part='f'>Non, puisque vous vivez.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Les précédents, Roxelane.</head>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE, à Soliman.</speaker>

	<l id='967'>Sultan, vous pourrez voir ma promesse accomplie.</l>

<stage>Au prince. </stage>

	<l id='968'>Prince, un destin cruel m'a fait votre ennemie ;</l>

	<l id='969'>Mais cette haine, au moins, en s'attaquant à vous,</l>

	<l id='970'>Dans la nuit du secret ne cache point ses coups :</l>

	<l id='971'>Vous êtes accusé, vous pourrez vous défendre.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='972'>À ce trait généreux j'avais droit de m'attendre.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN, prenant la lettre.</speaker>

	<l id='973'>"À vos désirs on refusa la paix :</l>

	<l id='974'>Un heureux changement vous permet d'y prétendre.</l>

	<l id='975'>Victorieux par moi, peut être à mes souhaits</l>

	<l id='976'>Le sultan voudra condescendre.</l>

	<l id='977'>Les raisons de cette offre et le prix que j'y mets,</l>

	<l id='978'>Je les tairai ; Nadir doit seul vous les apprendre. "</l>

	<l id='979'>Que vois-je ? Avouerez-vous cette lettre, ce seing ?</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='980'>Oui ; ce billet, seigneur, fut tracé de ma main.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='981' part='i'>Holà ! Gardes.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='981' part='f'>Je dois vous paraître coupable,</l>

	<l id='982'>Je le sais. Cependant, si le sort qui m'accable</l>

	<l id='983'>Souffrait que votre fils pût se justifier,</l>

	<l id='984'>Si mon coeur à vos yeux se montrait tout entier...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

<stage>Au prince.</stage>

	<l id='985' part='i'>Il le faut...</l>

<stage> Au sultan.</stage>

	<l id='985' part='m'>Permettez...</l>

<stage>Au prince.</stage>

	<l id='985' part='f'>Vous n'avez rien à craindre ;</l>

	<l id='986'>Parlez, Nadir n'est plus, et vous pouvez tout feindre.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='987'>Barbare ! à cet opprobre étais-je réservé ?</l>

	<l id='988'>Par pitié, si mon crime à vos yeux est prouvé,</l>

	<l id='989'>D'un père, d'un sultan déployez la puissance ;</l>

	<l id='990'>Par mille affreux tourments éprouvez ma constance :</l>

	<l id='991'>Je puis chérir des coups que vous aurez portés ;</l>

	<l id='992'>Mais ne me livrez point à tant d'indignités.</l>

	<l id='993'>Votre gloire l'exige, et votre fils peut croire...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='994'>Perfide ! Il te sied bien d'intéresser ma gloire !</l>

	<l id='995'>Toi qui veux la flétrir, toi, l'ami des persans !</l>

	<l id='996'>Toi qui, devant leur maître, avilis mes vieux ans !</l>

	<l id='997'>Qui, sachant contre lui quelle fureur m'anime...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='998'>Ah ! Croyez que son nom fait seul mon plus grand crime ;</l>

	<l id='999'>Que, sans ce fier courroux, j'aurais pu... non, jamais.</l>

<stage>Montrant Roxelane.</stage>

	<l id='1000'>J'ai mérité la mort, et voilà mes forfaits.</l>

	<l id='1001'>Cette lettre en vos mains, seigneur, m'accusait-elle,</l>

	<l id='1002'>Quand d'avance par vous traité comme un rebelle,</l>

	<l id='1003' part='i'>L'ordre de m'arrêter dans mon camp ?</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1003' part='f'>Justes cieux !</l>

	<l id='1004'>Tu savais... je vois tout. D'un écrit odieux</l>

	<l id='1005'>Ta bouche en ce moment m'éclaircit le mystère ;</l>

	<l id='1006'>Il demande à Thamas des secours contre un père.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1007'>Quoi ! Ce secret fatal qu'à l'instant dans ces lieux...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1008'>Traître ! C'en est assez. Qu'on l'ôte de mes yeux.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Les précédents, Zéangir.</head>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, voyant Zéangir.</speaker>

	<l id='1009' part='i'>Ciel !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR, à part.</speaker>

	<l id='1009' part='f'>Mon père, daignez... Ô mère trop cruelle !</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1010' part='i'>Quoi ! Sans être appelé ?</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1010' part='f'>Quelle audace nouvelle !</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1011' part='i'>Qu'on m'en réponde, allez.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1011' part='f'>Suspendez un moment.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1012'>Ah ! Qu'il suffise au moins à cet embrassement.</l>

	<l id='1013'>Va, de ton amitié cette preuve dernière</l>

	<l id='1014'>A trop bien démenti les fureurs de ta mère ;</l>

	<l id='1015'>Elle surpasse tout, sa rage et mes malheurs,</l>

	<l id='1016'>Et la haine qu'on doit à ses persécuteurs.</l>

<stage>Il sort.</stage>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Soliman, Roxelane, Zéangir.</head>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1017' part='i'>Quel orgueil !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1017' part='f'>Ah ! Craignez que dans votre vengeance...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1018'>Je veux bien de ce zèle excuser l'imprudence ;</l>

	<l id='1019'>Et j'aimerais, mon fils, à vous voir généreux,</l>

	<l id='1020'>Si le crime du moins pouvait être douteux :</l>

	<l id='1021'>Mais ne me parlez point en faveur d'un perfide</l>

	<l id='1022'>Qui peut-être déjà médite un parricide.</l>

<stage>à Roxelane. </stage>

	<l id='1023'>J'excuse votre haine, et je vais de ce pas</l>

	<l id='1024'>Prévenir les effets de ses noirs attentats.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Roxelane, Zéangir.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1025'>Quoi ! Déjà votre haine a frappé sa victime !</l>

	<l id='1026'>Un père en un moment la trouve légitime !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1027'>Pour convaincre un coupable, il ne faut qu'un instant.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1028'>Si vous n'aviez un fils, il serait innocent.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1029'>Le ciel me l'a donné, peut-être en sa colère.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1030'>Le ciel vous l'a donné... pour attendrir sa mère.</l>

	<l id='1031'>Je veux croire et je crois que, prête à l'opprimer,</l>

	<l id='1032'>Contre un coupable ici vous pensez vous armer ;</l>

	<l id='1033'>Et l'amour maternel que dans vous je révère</l>

	<l id='1034'>(Car je combats des voeux dont la source m'est chère),</l>

	<l id='1035'>Abusant vos esprits sur moi seul arrêtés,</l>

	<l id='1036'>Vous persuade encor ce que vous souhaitez ;</l>

	<l id='1037'>Mais cet amour vous trompe, et peut être funeste.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1038'>Dieu ! Quel aveuglement ! Le crime est manifeste,</l>

	<l id='1039'>Son père en a tenu le gage de sa main.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR, à part.</speaker>

	<l id='1040' part='i'>Que ne puis-je parler ?</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1040' part='f'>Vous frémissez en vain.</l>

	<l id='1041'>Abandonnez un traître à son sort déplorable.</l>

	<l id='1042'>Vous l'aimiez vertueux, oubliez-le coupable.</l>

	<l id='1043'>Ou, si votre amitié lui donne quelques pleurs,</l>

	<l id='1044'>Voyez du moins, voyez, à travers vos douleurs,</l>

	<l id='1045'>Quel brillant avenir le destin vous présente ;</l>

	<l id='1046'>Cet éclat des sultans, cette pompe imposante,</l>

	<l id='1047'>L'univers de vos lois docile adorateur,</l>

	<l id='1048'>Et la gloire plus belle encor que la grandeur,</l>

	<l id='1049' part='i'>La gloire que vos voeux...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1049' part='f'>Sans doute elle m'anime.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1050' part='i'>Un trône ici la donne.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1050' part='f'>Un trône acquis sans crime.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1051' part='i'>Quel crime commets-tu ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1051' part='f'>Ceux qu'on commet pour moi.</l>

	<l id='1052'>Des attentats d'autrui je profite pour toi.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1053'>Vous le croyez coupable, et c'est là votre excuse.</l>

	<l id='1054'>Mais moi qui vois son coeur, mais moi que rien</l>

	<l id='1055' part='i'>N'abuse...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1055' part='f'>Tu pleureras un jour quand l'absolu pouvoir...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1056'>A-t-on jamais pleuré d'avoir fait son devoir ?</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1057'>J'ai pitié, mon cher fils, d'un tel excès d'ivresse ;</l>

	<l id='1058'>Je vois avec quel art, séduisant ta jeunesse,</l>

	<l id='1059'>Il a su, plus prudent, par cette illusion,</l>

	<l id='1060'>T'écartant du sentier de son ambition...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1061' part='i'>Quoi ! Vous doutez...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1061' part='f'>Eh bien, je veux le croire, il t'aime ;</l>

	<l id='1062'>Ainsi que toi, mon fils, il se trompe lui-même.</l>

	<l id='1063'>Vous ignorez tous deux, dans votre aveugle erreur,</l>

	<l id='1064'>Et le coeur des humains et votre propre coeur.</l>

	<l id='1065'>Mais le temps, d'autres voeux, l'orgueil de la puissance,</l>

	<l id='1066'>Du monarque au sujet cet intervalle immense,</l>

	<l id='1067'>Tout va briser bientôt un noeud mal affermi,</l>

	<l id='1068' part='i'>Et sur le trône un jour tu verras...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1068' part='f'>Un ami.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1069'>L'ami d'un maître ! Ô ciel ! Ah ! Quitte un vain prestige.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1070' part='i'>Jamais.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1070' part='f'>Les ottomans ont-ils vu ce prodige ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1071' part='i'>Ils le verront.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1071' part='f'>Mon fils, songes-tu dans quels lieux ?...</l>

	<l id='1072'>Encor si tu vivais dans ces climats heureux,</l>

	<l id='1073'>Qui, grâce à d'autres moeurs, à des lois moins sévères,</l>

	<l id='1074'>Peuvent offrir des rois que chérissent leurs frères ;</l>

	<l id='1075'>Où, près du maître assis, brillants de sa splendeur,</l>

	<l id='1076'>Quelquefois partageant le poids de sa grandeur,</l>

	<l id='1077'>Ils vont à des sujets placés loin de sa vue</l>

	<l id='1078'>De leurs devoirs sacrés rappeler l'étendue ;</l>

	<l id='1079'>Et, marchant sur sa trace, aux conseils, aux combats,</l>

	<l id='1080'>Recueillent les honneurs attachés à ses pas !</l>

	<l id='1081'>Qu'à ce prix signalant l'amitié fraternelle,</l>

	<l id='1082'>On mette son orgueil à s'immoler pour elle,</l>

	<l id='1083'>Je conçois cet effort. Mais en ces lieux ! Mais toi !...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1084'>Il est fait pour mon âme, il est digne de moi.</l>

	<l id='1085'>Est-ce donc un effort que de chérir son frère ?</l>

	<l id='1086'>Serait-ce une vertu quelque part étrangère ?</l>

	<l id='1087'>Ai-je dû m'en défendre ? Et quel coeur endurci</l>

	<l id='1088'>Ne l'eût aimé partout comme je l'aime ici ?</l>

	<l id='1089'>Partout il eût trouvé des coeurs aussi sensibles,</l>

	<l id='1090'>Un père, hélas ! Plus doux... des destins moins terribles.</l>

	<l id='1091'>Non, vous ne savez pas tout ce que je lui dois.</l>

	<l id='1092'>Si mon nom près du sien s'est placé quelquefois,</l>

	<l id='1093'>C'est lui qui vers l'honneur appelait ma jeunesse,</l>

	<l id='1094'>Encourageait mes pas, soutenait ma faiblesse ;</l>

	<l id='1095'>Sa tendresse inquiète au milieu des combats,</l>

	<l id='1096'>Prodigue de ses jours, m'arrachait au trépas ;</l>

	<l id='1097'>La gloire enfin, ce bien qu'avec excès on aime,</l>

	<l id='1098'>Dont le coeur est avare envers l'amitié même,</l>

	<l id='1099'>Lui semblait le trahir, et manquait à ses voeux,</l>

	<l id='1100'>Si son éclat du moins ne nous couvrait tous deux.</l>

	<l id='1101' part='i'>Cent fois...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1101' part='f'>Ah ! C'en est trop : va, quoiqu'il ait pu faire,</l>

	<l id='1102'>Tu peux tout acquitter par le sang de ta mère.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1103' part='i'>Ô ciel !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1103' part='f'>Oui, par mon sang ! Lui seul doit expier</l>

	<l id='1104'>Des affronts que jamais rien ne fait oublier.</l>

	<l id='1105'>Sous les yeux de son fils, ma rivale en silence</l>

	<l id='1106'>Vingt ans de ses appas a pleuré l'impuissance.</l>

	<l id='1107'>Il l'a vue exhaler, dans ses derniers soupirs,</l>

	<l id='1108'>L'amertume et le fiel de ses longs déplaisirs ;</l>

	<l id='1109'>Il revient poursuivi de cette affreuse image ;</l>

	<l id='1110'>Et, lorsque mon nom seul doit exciter sa rage,</l>

	<l id='1111'>Il me voit, calme et fière, annonçant mon dessein,</l>

	<l id='1112'>Lui montrer son forfait attesté par son seing.</l>

	<l id='1113'>Dis-moi si, pour le trône élevé dès l'enfance,</l>

	<l id='1114'>Le plus fier des humains oubliera cette offense.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1115'>Je vais vous étonner ; le plus fier des humains</l>

	<l id='1116'>Verrait, sans se venger, la vengeance en ses mains ;</l>

	<l id='1117'>Le plus fier des humains est encore le plus tendre...</l>

	<l id='1118'>Je prévoyais qu'ici vous ne pourriez m'entendre ;</l>

	<l id='1119'>Mais, quoi que vous pensiez, je le connais trop bien...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1120' part='i'>Insensé !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1120' part='f'>Votre coeur ne peut juger le sien ;</l>

	<l id='1121'>Pardonnez. Mon respect frémit de ce langage ;</l>

	<l id='1122'>Mais vous concevez mal qu'on pardonne un outrage.</l>

	<l id='1123'>Un autre l'a conçu. Je réponds de sa foi,</l>

	<l id='1124'>Et vos jours sont sacrés pour lui comme pour moi ;</l>

	<l id='1125'>Il sait trop qu'à ce coup je ne pourrais survivre.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1126'>J'entends... pour prix des soins où l'amitié vous livre,</l>

	<l id='1127'>Sa bonté souffrira que du plus beau destin</l>

	<l id='1128'>Je coure dans l'opprobre ensevelir la fin ;</l>

	<l id='1129'>Et ramper, vile esclave, et rebut de sa haine,</l>

	<l id='1130'>En ces lieux où vingt ans j'ai marché souveraine.</l>

	<l id='1131'>Décidons notre sort, et daignez écouter</l>

	<l id='1132'>Ce qu'un amour de mère avait su me dicter.</l>

	<l id='1133'>De mon époux bientôt je vais pleurer la perte ;</l>

	<l id='1134'>Et de la gloire ici la barrière est ouverte :</l>

	<l id='1135'>Soliman la cherchait ; mais détestant Thamas,</l>

	<l id='1136'>Malgré moi cette haine en détournait ses pas.</l>

	<l id='1137'>Loin de porter ses coups à la Perse abattue,</l>

	<l id='1138'>Dans ses vastes déserts sans fruit toujours vaincue,</l>

	<l id='1139'>Il fallait s'appuyer des secours du persan</l>

	<l id='1140'>Contre les vrais rivaux de l'empire ottoman.</l>

	<l id='1141'>L'hymen fait les traités ; et la main d'Azémire</l>

	<l id='1142'>Pourrait unir par vous et l'un et l'autre empire.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1143' part='i'>Par moi !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1143' part='f'>J'offre à vos voeux la gloire et le bonheur.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1144'>Le bonheur ! Désormais est-il fait pour mon coeur ?</l>

	<l id='1145' part='i'>Si vous saviez...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1145' part='m'>Mon fils : je sais tout.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1145' part='f'>Que dit-elle ?</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1146' part='i'>Vous l'aimez.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1146' part='f'>Je l'adore, et je fuis... ah, cruelle !</l>

	<l id='1147'>Ô ciel, dont la rigueur vend si cher les vertus,</l>

	<l id='1148'>D'un coeur au désespoir n'exige rien de plus.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX.</head>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE,seule.</speaker>

	<l id='1149'>Voilà donc de ce coeur quel est l'endroit sensible !</l>

	<l id='1150'>Allons, frappons un coup plus sûr et plus terrible.</l>

	<l id='1151'>Mon fils est amoureux, sans doute il est aimé ;</l>

	<l id='1152'>Intéressons l'objet dont il est enflammé.</l>

	<l id='1153'>Pour être ambitieux, il porte un coeur trop tendre ;</l>

	<l id='1154'>Mais l'amour va parler, j'ose tout en attendre.</l>

	<l id='1155'>Espérons. Qui pourrait triompher en un jour</l>

	<l id='1156'>Des charmes de l'empire et de ceux de l'amour ?</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Zéangir, Azémire.</head>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='1157'>Non, je n'ai point douté qu'un héroïque zèle</l>

	<l id='1158'>Ne signalât toujours votre amitié fidèle ;</l>

	<l id='1159'>Je vous ai trop connu. Votre frère arrêté,</l>

	<l id='1160'>Aujourd'hui, de vous seul attend la liberté.</l>

	<l id='1161'>La sultane me quitte ; et, dans sa violence...</l>

	<l id='1162'>Quel entretien fatal et quelle confidence !</l>

	<l id='1163'>De ses desseins secrets complice malgré moi,</l>

	<l id='1164'>Ainsi que ma douleur j'ai caché mon effroi.</l>

	<l id='1165'>Je respire par vous ; et, dans ma tendre estime,</l>

	<l id='1166'>J'ose encore implorer un rival magnanime :</l>

	<l id='1167'>Je tremble pour le prince ; et mes voeux éperdus</l>

	<l id='1168'>Lui cherchent un asile auprès de vos vertus.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1169'>J'ai subi comme vous cette épreuve cruelle,</l>

	<l id='1170'>Je n'ai pu désarmer une main maternelle.</l>

	<l id='1171'>Ma mère, en son erreur, se flatte qu'aujourd'hui</l>

	<l id='1172'>Vos voeux, fixés pour moi, me parlent contre lui ;</l>

	<l id='1173'>Que le sang de Thamas doit détester mon frère.</l>

	<l id='1174'>Ignorant mon malheur, elle croit, elle espère</l>

	<l id='1175'>Que la séduction d'un amour mutuel</l>

	<l id='1176'>M'intéresse par vous à son projet cruel :</l>

	<l id='1177'>Il sera confondu. Déjà jusqu'à mon père</l>

	<l id='1178'>Une lettre en secret a porté ma prière :</l>

	<l id='1179'>On l'a vu s'attendrir ; ses larmes ont coulé ;</l>

	<l id='1180'>C'est par son ordre ici que je suis appelé.</l>

	<l id='1181'>J'obtiendrai qu'à ses yeux le prince reparaisse ;</l>

	<l id='1182'>Je saurai pour son fils réveiller sa tendresse.</l>

	<l id='1183'>Songez, dans vos frayeurs, qu'il lui reste un appui ;</l>

	<l id='1184'>Et tant que je vivrai, ne craignez rien pour lui.</l>

</sp>

<sp who='AZEMIRE'><speaker>AZÉMIRE.</speaker>

	<l id='1185'>Je retiens les transports de ma reconnaissance.</l>

	<l id='1186'>Mais, par pitié peut-être, on nous rend l'espérance :</l>

	<l id='1187'>Pour mieux me rassurer, vous cachez vos terreurs ;</l>

	<l id='1188'>Vous détournez les yeux en essuyant mes pleurs.</l>

	<l id='1189'>Que de périls pressants ! Le vizir, votre mère,</l>

	<l id='1190'>Moi même, cette lettre et ce fatal mystère,</l>

	<l id='1191'>Un sultan soupçonneux, l'ivresse des soldats,</l>

	<l id='1192'>L'horreur de Soliman pour le nom de Thamas,</l>

	<l id='1193'>Horreur toujours nouvelle et par le temps accrue,</l>

	<l id='1194'>Que sans fruit la sultane a même combattue !</l>

	<l id='1195'>Ah ! Si, dans les dangers qu'on redoute pour moi,</l>

	<l id='1196'>Ceux du prince à mon coeur inspiraient moins d'effroi,</l>

	<l id='1197'>Je vous dirais : forcez son généreux silence,</l>

	<l id='1198'>Dévoilez son secret, montrez son innocence :</l>

	<l id='1199'>Heureuse si j'avais, en voulant le sauver,</l>

	<l id='1200'>Et des périls plus grands, et la mort à braver !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1201'>Comme elle sait aimer ! Je vois toute ma perte.</l>

	<l id='1202'>Pardonnez ; ma blessure un instant s'est ouverte ;</l>

	<l id='1203'>Laissez-moi : loin de vous je suis plus généreux ;</l>

	<l id='1204'>Le sultan va paraître : on vient. Fuyez ces lieux.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Soliman, Zéangir.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1205'>Souffrez qu'à vos genoux j'adore l'indulgence</l>

	<l id='1206'>Qui rend à mes regards votre auguste présence,</l>

	<l id='1207'>Et d'un ordre sévère adoucit la rigueur.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1208'>Touché de tes vertus, satisfait de ton coeur,</l>

	<l id='1209'>D'un sentiment plus doux je n'ai pu me défendre.</l>

	<l id='1210'>Dans ces premiers moments, j'ai bien voulu t'entendre :</l>

	<l id='1211'>Mais que vas-tu me dire en faveur d'un ingrat</l>

	<l id='1212'>Dont ce jour a prouvé le rebelle attentat ?</l>

	<l id='1213'>De ce triste entretien quel fruit peux-tu prétendre ?</l>

	<l id='1214'>Et de ma complaisance, hélas ! Que dois-je attendre,</l>

	<l id='1215'>Hors la douceur de voir que le ciel aujourd'hui</l>

	<l id='1216'>Me laisse au moins en toi plus qu'il ne m'ôte en lui ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1217'>Il n'est point prononcé, cet arrêt sanguinaire !</l>

	<l id='1218'>Le prince a pour appui les bontés de son père.</l>

	<l id='1219'>Vous l'aimâtes, seigneur ; je vous ai vu cent fois</l>

	<l id='1220'>Entendre avec transport et compter ses exploits,</l>

	<l id='1221'>Des splendeurs de l'empire en tirer le présage,</l>

	<l id='1222'>Et montrer ce modèle à mon jeune courage.</l>

	<l id='1223'>Depuis plus de huit ans éloigné de ces lieux,</l>

	<l id='1224'>On a de ses vertus détourné trop vos yeux.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1225'>Quoi ! Quand toi-même as vu jusqu'où sa violence</l>

	<l id='1226'>A fait de ses adieux éclater l'insolence !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1227'>Gardez de le juger sur un emportement,</l>

	<l id='1228'>D'une âme au désespoir rapide égarement.</l>

	<l id='1229'>Vous savez quel affront enflammait son courage.</l>

	<l id='1230'>On excuse l'orgueil qui repousse un outrage.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1231'>De l'orgueil devant moi ! Menacer à mes yeux !</l>

	<l id='1232'>Dès longtemps... pardonnez, il était malheureux ;</l>

	<l id='1233'>Dans les rigueurs du sort son âme était plus fière :</l>

	<l id='1234'>Tels sont tous les grands coeurs, tel doit être mon frère.</l>

	<l id='1235'>Rendez-lui vos bontés, vous le verrez soumis,</l>

	<l id='1236'>Embrasser vos genoux, vous rendre votre fils ;</l>

	<l id='1237' part='i'>J'en réponds.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1237' part='f'>Eh ! Pourquoi réveiller ma tendresse,</l>

	<l id='1238'>Quand je dois à mon coeur reprocher ma faiblesse,</l>

	<l id='1239'>Quand un traître aujourd'hui sollicite Thamas,</l>

	<l id='1240' part='i'>Quand son crime avéré ?...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1240' part='f'>Seigneur, il ne l'est pas :</l>

	<l id='1241'>Croyez-en l'amitié qui me parle et m'anime ;</l>

	<l id='1242'>De tels noeuds ne sont point resserrés par le crime.</l>

	<l id='1243'>Quels que soient les garants qu'on ose vous donner,</l>

	<l id='1244'>Croyez qu'il est des coeurs qu'on ne peut soupçonner.</l>

	<l id='1245'>Eh ! Qui sait, si, fermant la bouche à l'innocence...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1246'>Va, son forfait lui seul l'a réduit au silence.</l>

	<l id='1247'>Eh ! Peut-il démentir ce camp, dont les clameurs</l>

	<l id='1248'>Déposent contre lui pour ses accusateurs ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1249'>Oui. Souffrez seulement qu'il puisse se défendre.</l>

	<l id='1250'>Daignez, daignez du moins le revoir et l'entendre.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1251'>Que dis-tu ! Ciel ! Qui ? Lui ! Qu'il paraisse à mes yeux !</l>

	<l id='1252'>Me voir encor braver par cet audacieux !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1253'>Eh quoi ! Votre vertu, seigneur, votre justice,</l>

	<l id='1254'>De ses persécuteurs se montrerait complice !</l>

	<l id='1255'>Vous avez entendu ses mortels ennemis,</l>

	<l id='1256'>Et pourriez, sans l'entendre, immoler votre fils,</l>

	<l id='1257'>L'héritier de l'empire ! Ah ! Son père est trop juste.</l>

	<l id='1258'>Où serait, pardonnez, cette clémence auguste,</l>

	<l id='1259'>Qui dicta vos décrets, par qui vous effacez</l>

	<l id='1260'>Nos plus fameux sultans, près de vous éclipsés ?</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1261'>Eh ! Qui l'atteste mieux, dis-moi, cette clémence,</l>

	<l id='1262'>Que les soins paternels qu'avait pris ma prudence</l>

	<l id='1263'>D'étouffer mes soupçons, d'exiger qu'en ma main</l>

	<l id='1264'>Fût remis du forfait le gage trop certain ;</l>

	<l id='1265'>D'ordonner que, présent, et prêt à les confondre,</l>

	<l id='1266'>À ses accusateurs lui-même il pût répondre ?</l>

	<l id='1267'>Hélas ! Je m'en flattais ; et lorsque ses soldats</l>

	<l id='1268'>Menacent un sultan des derniers attentats,</l>

	<l id='1269'>Qu'ils me bravent pour lui, réponds-moi, qui m'arrête ?</l>

	<l id='1270'>Quel autre dans leur camp n'eût fait voler sa tête ?</l>

	<l id='1271'>Et moi, loin de frapper, je tremble en ce moment</l>

	<l id='1272'>Que leur zèle, poussé jusqu'au soulèvement,</l>

	<l id='1273'>Malgré moi ne m'arrache un ordre nécessaire.</l>

	<l id='1274'>Eh ! Qui sait, si tantôt, secondant ta prière,</l>

	<l id='1275'>Ce reste de bonté, qui m'enchaîne le bras,</l>

	<l id='1276'>N'a point porté vers toi mes regrets et mes pas ;</l>

	<l id='1277'>Si je n'ai point cherché, dans l'horreur qui m'accable,</l>

	<l id='1278'>À pleurer avec toi le crime et le coupable ?</l>

	<l id='1279'>Hélas ! Il est trop vrai qu'au déclin de mes ans,</l>

	<l id='1280'>Fuyant des yeux cruels, suspects, indifférents,</l>

	<l id='1281'>Contraint de renfermer mon chagrin solitaire,</l>

	<l id='1282'>J'ai chéri l'intérêt que tu prends à ton frère ;</l>

	<l id='1283'>Et qu'en te refusant, ma douleur aujourd'hui</l>

	<l id='1284'>Goûte quelque plaisir à te parler de lui.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1285'>Vous l'aimez, votre coeur embrasse sa défense.</l>

	<l id='1286'>Ah ! Si vos yeux trop tard voyaient son innocence ;</l>

	<l id='1287'>Si le sort vous condamne à cet affreux malheur,</l>

	<l id='1288'>Avouez qu'en effet vous mourrez de douleur.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1289'>Oui. Je mourrais, mon fils, sans toi, sans ta tendresse,</l>

	<l id='1290'>Sans les vertus qu'en toi va chérir ma vieillesse.</l>

	<l id='1291'>Je te rends grâce, ô ciel, qui, dans ta cruauté,</l>

	<l id='1292'>Veux que mon malheur même adore ta bonté ;</l>

	<l id='1293'>Qui, dans l'un de mes fils, prenant une victime,</l>

	<l id='1294'>De l'autre me fais voir la douleur magnanime,</l>

	<l id='1295'>Oubliant les grandeurs dont il doit hériter,</l>

	<l id='1296'>Pleurant au pied du trône et tremblant d'y monter !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1297'>Ah ! Si vous m'approuvez, si mon coeur peut vous plaire,</l>

	<l id='1298'>Accordez-m'en le prix en me rendant mon frère.</l>

	<l id='1299'>Ces sentiments qu'en moi vous daignez applaudir,</l>

	<l id='1300'>Communs à vos deux fils, ont trop su les unir ;</l>

	<l id='1301'>Vous formâtes ces noeuds aux jours de mon enfance,</l>

	<l id='1302'>Le temps les a serrés... c'était votre espérance...</l>

	<l id='1303'>Ah ! Ne les brisez point. Songez quels ennemis</l>

	<l id='1304'>Sa valeur a domptés, son bras vous a soumis.</l>

	<l id='1305'>Quel triomphe pour eux ! Et bientôt quelle audace,</l>

	<l id='1306'>Si leur haine apprenait le coup qui le menace !</l>

	<l id='1307'>Quels voeux, s'ils contemplaient le bras levé sur lui !</l>

	<l id='1308'>Et dans quel temps veut-on vous ravir cet appui ?</l>

	<l id='1309'>Voyez le transylvain, le hongrois, le moldave,</l>

	<l id='1310'>Infecter à l'envi le Danube et la Drave.</l>

	<l id='1311'>Rhodes n'est plus ! D'où vient que ses fiers défenseurs,</l>

	<l id='1312'>Sur le rocher de Malte insultent leurs vainqueurs ?</l>

	<l id='1313'>Et que sont devenus ces projets d'un grand homme,</l>

	<l id='1314'>Quand vous deviez, seigneur, dans les remparts de Rome,</l>

	<l id='1315'>Détruisant des chrétiens le culte florissant,</l>

	<l id='1316'>Aux murs du capitole arborer le croissant ?</l>

	<l id='1317'>Parlez, armez nos mains ; et que notre jeunesse</l>

	<l id='1318'>Fasse encor respecter cette auguste vieillesse.</l>

	<l id='1319'>Vous, craint de l'univers, revoyez vos deux fils</l>

	<l id='1320'>Vainqueurs, à vos genoux retomber plus soumis,</l>

	<l id='1321'>Baiser avec respect cette main triomphante,</l>

	<l id='1322'>Incliner devant vous leur tête obéissante,</l>

	<l id='1323'>Et chargés d'une gloire offerte à vos vieux ans,</l>

	<l id='1324'>De leurs doubles lauriers couvrir vos cheveux blancs.</l>

	<l id='1325'>Vous vous troublez, je vois vos larmes se répandre.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1326'>Je cède à ta douleur et si noble et si tendre.</l>

	<l id='1327'>Ah ! Qu'il soit innocent, et mes voeux sont remplis... !</l>

	<l id='1328'>Gardes, que devant moi on amène mon fils.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR, aux gardes.</speaker>

	<l id='1329'>Mon père... demeurez... ah ! Souffrez que mon zèle</l>

	<l id='1330'>Coure de vos bontés lui porter la nouvelle ;</l>

	<l id='1331'>Je reviens avec lui me jeter à vos pieds.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III.</head>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN, seul.</speaker>

	<l id='1332'>Ô nature ! Ô plaisirs trop longtemps oubliés !</l>

	<l id='1333'>Ô doux épanchements qu'une contrainte austère</l>

	<l id='1334'>A longtemps interdits aux tendresses d'un père !</l>

	<l id='1335'>Vous rendez quelque calme à mes sens oppressés,</l>

	<l id='1336'>Égalez vos douceurs à mes ennuis passés.</l>

	<l id='1337'>Quoi donc ! Ai-je oublié dans quels lieux je respire ?</l>

	<l id='1338'>Et par qui mon aïeul, dépouillé de l'empire,</l>

	<l id='1339'>Vit son fils ?... Murs affreux ! Séjour des noirs soupçons,</l>

	<l id='1340'>Ne me retracez plus vos sanglantes leçons.</l>

	<l id='1341'>Mon fils est vertueux, ou du moins je l'espère.</l>

	<l id='1342'>Mais si de ses soldats la fureur téméraire</l>

	<l id='1343'>Malgré lui-même osait... triste sort des sultans</l>

	<l id='1344'>Réduits à redouter leurs sujets, leurs enfants !</l>

	<l id='1345'>Qui ? Moi ! Je souffrirai qu'arbitre de ma vie...</l>

	<l id='1346'>Monarques des chrétiens, que je vous porte envie !</l>

	<l id='1347'>Moins craints et plus chéris, vous êtes plus heureux.</l>

	<l id='1348'>Vous voyez de vos lois vos peuples amoureux</l>

	<l id='1349'>Joindre un plus doux hommage à leur obéissance ;</l>

	<l id='1350'>Ou, si quelque coupable a besoin d'indulgence,</l>

	<l id='1351'>Vos coeurs à la pitié peuvent s'abandonner ;</l>

	<l id='1352'>Et, sans effroi du moins, vous pouvez pardonner.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Soliman, le prince, Zéangir.</head>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1353'>Vous me voyez encor, je vous fais cette grâce ;</l>

	<l id='1354'>Je veux bien oublier votre nouvelle audace.</l>

	<l id='1355'>Sans ordre, sans aveu, traiter avec Thamas,</l>

	<l id='1356'>Est un crime qui seul méritait le trépas.</l>

	<l id='1357'>Offrir la paix ! Qui ? Vous ! De quel droit ? À quel titre ?</l>

	<l id='1358'>De ces grands intérêts qui vous a fait l'arbitre ?</l>

	<l id='1359'>Sachez, si votre main combattit pour l'état,</l>

	<l id='1360'>Qu'un vainqueur n'est encor qu'un sujet, un soldat.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1361'>Oui, j'ai tâché du moins, seigneur, de le paraître,</l>

	<l id='1362' part='i'>Et mon sang prodigué...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1362' part='f'>Vous serviez votre maître.</l>

	<l id='1363'>Votre orgueil croirait-il faire ici mes destins ?</l>

	<l id='1364'>Soliman peut encor vaincre par d'autres mains.</l>

	<l id='1365'>Un autre avec succès a marché sur ma trace,</l>

	<l id='1366' part='i'>Et votre égal un jour...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1366' part='f'>Mon frère ! Il me surpasse ;</l>

	<l id='1367'>Le ciel, qui pour moi seul garde sa cruauté,</l>

	<l id='1368'>S'il vous laisse un tel fils, ne vous a rien ôté.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1369'>Qu'entends-je ? à la grandeur joint-on la perfidie ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1370'>En se montrant à vous, son coeur se justifie.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1371'>Je le souhaite au moins. Mais n'apprendrai-je pas</l>

	<l id='1372'>Le prix que pour la paix on demande à Thamas ?</l>

	<l id='1373'>Le perfide ennemi, dont le nom seul m'offense,</l>

	<l id='1374'>Vous a-t-il contre moi promis son assistance ?</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1375'>Juste ciel ! Ce soupçon me fait frémir d'horreur.</l>

	<l id='1376'>Si le crime un moment fût entré dans mon coeur</l>

	<l id='1377'>(vous ne penserez pas que la mort m'intimide),</l>

	<l id='1378'>Je vous dirais : frappez, punissez un perfide...</l>

	<l id='1379'>Mais je suis innocent, mais l'ombre d'un forfait...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1380'>Eh bien ! Je veux vous croire, expliquez ce billet.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, après un moment de silence.</speaker>

	<l id='1381'>Je frémis de l'aveu qu'il faut que je vous fasse ;</l>

	<l id='1382'>Mon respect s'y résout, sans espérer ma grâce :</l>

	<l id='1383'>J'ai craint, je l'avouerai, pour des jours précieux ;</l>

	<l id='1384'>J'ai craint, non le courroux d'un sultan généreux,</l>

	<l id='1385'>Mais une main... seigneur, votre nom, votre gloire,</l>

	<l id='1386'>Soixante ans de vertus chers à notre mémoire,</l>

	<l id='1387'>Tout me répond des jours commis à votre foi,</l>

	<l id='1388'>Et mes malheurs du moins n'accableront que moi.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1389' part='i'>Et pour qui ces terreurs ?</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1389' part='f'>Cet écrit, ce message,</l>

	<l id='1390'>Que de la trahison vous avez cru l'ouvrage,</l>

	<l id='1391'>C'est celui de l'amour ; ordonnez mon trépas :</l>

	<l id='1392'>Votre fils brûle ici pour le sang de Thamas.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1393' part='i'>Pour le sang de Thamas !</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1393' part='f'>Oui, j'adore Azémire.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1394'>Puis-je l'entendre, ô ciel ! Et qu'oses-tu me dire ?</l>

	<l id='1395'>Est-ce là le secret que j'avais attendu ?</l>

	<l id='1396'>Voilà donc le garant que m'offre ta vertu !</l>

	<l id='1397'>Quoi ! Tu pars de ces lieux chargé de ma vengeance,</l>

	<l id='1398'>Et de mon ennemi tu brigues l'alliance !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1399'>S'il mérite la mort, si votre haine... Eh bien ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1400'>L'amour est son seul crime, et ce crime est le mien.</l>

	<l id='1401'>Vous voyez mon rival, mon rival que l'on aime ;</l>

	<l id='1402'>Ou prononcez sa grâce, ou m'immolez moi-même.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1403'>Ciel ! De mes ennemis suis-je donc entouré ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1404'>De deux fils vertueux vous êtes adoré.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1405' part='i'>Ô surprise ! Ô douleur !</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1405' part='m'>Qu'ordonnez vous ?</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1405' part='f'>Mon père,</l>

	<l id='1406'>Rien n'a pu m'abaisser jusques à la prière,</l>

	<l id='1407'>Rien n'a pu me contraindre à ce cruel effort,</l>

	<l id='1408'>Et je le fais enfin pour demander la mort.</l>

	<l id='1409' part='i'>Ne punissez que moi.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1409' part='f'>C'est perdre l'un et l'autre.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1410' part='i'>C'est votre unique espoir.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1410' part='f'>Sa mort serait la vôtre.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1411'>C'est pour moi qu'il révèle un secret dangereux.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1412'>Pour vous fléchir ensemble, ou pour périr tous deux.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1413'>Il m'immolait l'amour qui seul peut vous déplaire.</l>

	<l id='1414'>J'ai dû sauver des jours consacrés à son père.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1415'>Mes enfants, suspendez ces généreux débats.</l>

	<l id='1416'>Ô tendresse héroïque ! Admirables combats !</l>

	<l id='1417'>Spectacle trop touchant offert à ma vieillesse !</l>

	<l id='1418'>Mes yeux connaîtront-ils des larmes d'allégresse ?</l>

	<l id='1419'>Grand dieu ! Me payez-vous de mes longues douleurs ?</l>

	<l id='1420'>De mes troubles mortels chassez-vous les horreurs ?</l>

	<l id='1421'>Non, je ne croirai point qu'un coeur si magnanime</l>

	<l id='1422'>Parmi tant de vertus ait laissé place au crime.</l>

	<l id='1423' part='i'>Dieu ! Vous m'épargnerez le malheur...</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Les précédents, Osman.</head>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1423' part='f'>Paraissez :</l>

	<l id='1424'>Le trône est en péril, vos jours sont menacés.</l>

	<l id='1425'>Transfuges de leur camp, de nombreux janissaires,</l>

	<l id='1426'>Des fureurs de l'armée insolents émissaires,</l>

	<l id='1427'>Dans les murs de Byzance ont semé leur terreur ;</l>

	<l id='1428'>Séditieux sans chef, unis par la douleur,</l>

	<l id='1429'>Ils marchent. Leur maintien, leur silence menace.</l>

	<l id='1430'>En pâlissant de crainte, ils frémissent d'audace ;</l>

	<l id='1431'>Leur calme est effrayant ; leurs yeux avec horreur</l>

	<l id='1432'>Des remparts du sérail mesurent la hauteur.</l>

	<l id='1433'>Déjà, devançant l'heure aux prières marquée,</l>

	<l id='1434'>Les flots d'un peuple immense inondent la mosquée ;</l>

	<l id='1435'>Tandis que, dans le camp, un deuil séditieux</l>

	<l id='1436'>D'un désespoir farouche épouvante les yeux,</l>

	<l id='1437'>Que des plus forcenés l'emportement funeste</l>

	<l id='1438'>Des drapeaux déchirés ensevelit le reste ;</l>

	<l id='1439'>Comme si leur courroux, en les foulant aux pieds,</l>

	<l id='1440'>Venait d'anéantir leurs serments oubliés.</l>

	<l id='1441'>Montrez-vous, imposez à leur foule insolente.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1442'>J'y cours ; va, pour toi seul un père s'épouvante.</l>

	<l id='1443'>Frémis de mon danger, frémis de leur fureur,</l>

	<l id='1444'>Et surtout fais des voeux pour me revoir vainqueur.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1445'>Je fais plus, sans frémir je deviens leur otage ;</l>

	<l id='1446'>J'aime à l'être, seigneur ; je dois ce témoignage</l>

	<l id='1447'>À de braves guerriers qu'on veut rendre suspects,</l>

	<l id='1448'>Quand leur douleur soumise atteste leurs respects.</l>

	<l id='1449'>Ah ! S'il m'était permis, si ma vertu fidèle</l>

	<l id='1450'>Pouvait, à vos côtés, désavouant leur zèle,</l>

	<l id='1451'>Se montrer, leur apprendre, en signalant ma foi,</l>

	<l id='1452'>Comment doit éclater l'amour qu'ils ont pour moi...</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN, moment de silence.</speaker>

	<l id='1453'>Gardes, qu'il soit conduit dans l'enceinte sacrée,</l>

	<l id='1454'>Des plus audacieux en tout temps révérée ;</l>

	<l id='1455'>Qu'au fidèle Nessir ce dépôt soit commis.</l>

	<l id='1456'>Va, mon destin jamais ne dépendra d'un fils.</l>

	<l id='1457'>Vizir, à ses soldats, aux vainqueurs de l'Asie,</l>

	<l id='1458'>Opposez vos guerriers, vainqueurs de la Hongrie ;</l>

	<l id='1459'>Qu'on soit prêt à marcher à mon commandement ;</l>

	<l id='1460' part='i'>Veillez sur le sérail.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Zéangir, Osman.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1460' part='f'>Arrêtez un moment.</l>

	<l id='1461'>C'est vous qui, de mon frère accusant l'innocence,</l>

	<l id='1462'>Contre lui du sultan excitez la vengeance.</l>

	<l id='1463'>Je lis dans votre coeur, et conçois vos desseins ;</l>

	<l id='1464'>Vous voulez par sa mort assurer mes destins,</l>

	<l id='1465'>Et des pièges qu'ici l'amitié me présente</l>

	<l id='1466'>Garantir par pitié ma jeunesse imprudente.</l>

	<l id='1467'>Vous croyez que vos soins, en m'immolant ses jours,</l>

	<l id='1468'>M'affligent un moment pour me servir toujours ;</l>

	<l id='1469'>Que, dans l'art de régner, sans doute moins novice,</l>

	<l id='1470'>Je sentirai le prix d'un si rare service,</l>

	<l id='1471'>Et que j'approuverai dans le fond de mon coeur</l>

	<l id='1472'>Un crime malgré moi commis pour ma grandeur.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1473'>Moi ! Seigneur, que mon âme à ce point abaissée...</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1474'>Vous le nieriez en vain, telle est votre pensée.</l>

	<l id='1475'>Vous attendez de moi le prix de son trépas,</l>

	<l id='1476'>Et même en ce moment vous ne me croyez pas.</l>

	<l id='1477'>Quoiqu'il en soit, vizir, tâchez de me connaître :</l>

	<l id='1478'>D'un écueil à mon tour je vous sauve peut-être ;</l>

	<l id='1479'>Ses dangers sont les miens, son sort sera mon sort,</l>

	<l id='1480'>Et c'est moi qu'on trahit en conspirant sa mort.</l>

	<l id='1481'>Vous-même, redoutez les fureurs de ma mère ;</l>

	<l id='1482'>Tremblez autant que moi pour les jours de mon frère ;</l>

	<l id='1483'>À ce péril nouveau c'est vous qui les livrez ;</l>

	<l id='1484'>Je vous en fais garant, et vous m'en répondrez.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN, seul.</speaker>

	<l id='1485'>Quel avenir, ô ciel ! Quel destin dois-je attendre !</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Roxelane, Osman.</head>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1486' part='i'>Viens ; les moments sont chers : marchons.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1486' part='f'>Daignez m'entendre.</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1487' part='i'>Eh quoi ?</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1487' part='f'>Dans cet instant Zéangir en courroux...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1488'>N'importe. Ciel ! L'ingrat !... frappons les derniers coups.</l>

	<l id='1489'>Le sultan hors des murs va porter sa présence ;</l>

	<l id='1490'>Dans un projet hardi viens servir ma vengeance.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1491' part='i'>Quel projet ? Ah ! Craignez...</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1491' part='f'>Quand un sort rigoureux</l>

	<l id='1492'>A voulu qu'un destin terrible, dangereux,</l>

	<l id='1493'>Devînt en nos malheurs notre unique espérance,</l>

	<l id='1494'>Il faut, pour l'assurer, consulter la prudence,</l>

	<l id='1495'>Balancer les hasards, tout voir, tout prévenir ;</l>

	<l id='1496'>Et, si le sort nous trompe, il faut savoir mourir.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I.</head>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

<stage>Le théâtre représente l'intérieur de l'enceinte sacrée ; Nessir et les gardes au fond du théâtre ; le prince sur le devant, et assis au commencement du monologue.</stage>

	<l id='1497'>L'excès du désespoir semble calmer mes sens.</l>

	<l id='1498'>Quel repos ! Moi des fers ! Ô douleur ! Ô tourments !</l>

	<l id='1499'>Sultane ambitieuse, achève ton ouvrage,</l>

	<l id='1500'>Joins pour m'assassiner l'artifice à la rage ;</l>

	<l id='1501'>À ton lâche vizir dicte tous ses forfaits.</l>

	<l id='1502'>Le traître ! Avec quel art, secondant tes projets,</l>

	<l id='1503'>De son récit trompeur la perfide industrie</l>

	<l id='1504'>Du sultan par degrés réveillait la furie !</l>

	<l id='1505'>Combien de ses discours l'adroite fausseté</l>

	<l id='1506'>A laissé, malgré lui, percer la vérité !</l>

	<l id='1507'>Ce peuple consterné, ce silence, ces larmes</l>

	<l id='1508'>Qu'arrache ma disgrâce aux publiques alarmes ;</l>

	<l id='1509'>Ce deuil, marque du sceau de la religion,</l>

	<l id='1510'>C'était donc le signal de la rébellion ;</l>

	<l id='1511'>Hélas ! Prier, gémir, est-ce trop de licence ?</l>

	<l id='1512'>Est-on rebelle enfin pour pleurer l'innocence ?</l>

	<l id='1513'>Et le sultan le craint ! Il croit, dans son erreur,</l>

	<l id='1514'>Aller d'un camp rebelle apaiser la fureur !</l>

	<l id='1515'>Il verra leurs respects dans leur sombre tristesse ;</l>

	<l id='1516'>On m'aime en chérissant sa gloire et sa vieillesse.</l>

	<l id='1517'>Suspect dans mon exil, nourri, presque opprimé,</l>

	<l id='1518'>À révérer son nom je les accoutumai ;</l>

	<l id='1519'>Son fils à ses vertus se plut à rendre hommage :</l>

	<l id='1520'>Que ne m'a-t-il permis de l'aimer davantage !</l>

	<l id='1521'>On ne vient point : ô ciel ! On me laisse en ces lieux,</l>

	<l id='1522'>En ces lieux si souvent teints d'un sang précieux,</l>

	<l id='1523'>Où tant de criminels et d'innocents, peut-être,</l>

	<l id='1524'>Sont morts sacrifiés aux noirs soupçons d'un maître</l>

	<l id='1525'>Que tarde le sultan ? S'est-il enfin montré ?</l>

	<l id='1526'>A-t-il vu ce tumulte, et s'est-il rassuré ?</l>

	<l id='1527'>Et Zéangir ! Mon frère, ô vertus ! Ô tendresse !</l>

	<l id='1528'>Mon frère, je le vois, il s'alarme, il s'empresse ;</l>

	<l id='1529'>De sa cruelle mère il fléchit les fureurs ;</l>

	<l id='1530'>Il rassure Azémire, il lui donne des pleurs,</l>

	<l id='1531'>Lui prodigue des soins, me sert dans ce que j'aime :</l>

	<l id='1532'>Une seconde fois il s'immole lui-même.</l>

	<l id='1533'>Quelle ardeur enflammait sa générosité,</l>

	<l id='1534'>En se chargeant du crime à moi seul imputé !</l>

	<l id='1535'>Quels combats ! Quels transports ! Il me rendait mon père ;</l>

	<l id='1536'>C'est un de ses bienfaits, je dois tout à mon frère.</l>

	<l id='1537'>Non, le ciel, je le vois, n'ordonne point ma mort ;</l>

	<l id='1538'>Non, j'ai trop accusé mon déplorable sort ;</l>

	<l id='1539'>J'ai trop cru mes douleurs, tout mon coeur les condamne.</l>

	<l id='1540'>Je sens qu'en ce moment je hais moins Roxelane.</l>

	<l id='1541'>Mais quel bruit ! Ah ! Du moins... que vois-je ? Le vizir !</l>

	<l id='1542' part='i'>Lui, dans un tel moment ! Lui dans ces lieux !</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Le prince, Osman.</head>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1542' part='f'>Nessir,</l>

	<l id='1543'>Adorez à genoux l'ordre de votre maître.</l>

<stage>Il lui remet un papier. </stage>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, assis et après un moment de silence.</speaker>

	<l id='1544'>Et vous a-t-on permis de le faire connaître ?</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1545' part='i'>Bientôt vous l'apprendrez.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1545' part='f'>Et que fait le sultan ?</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1546'>Contre les révoltés il marche en cet instant.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, à part, haut.</speaker>

	<l id='1547'>Les révoltés ! Ô ciel ! Contraignons-nous. J'espère</l>

	<l id='1548'>Qu'on peut m'apprendre aussi ce que devient mon frère.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1549'>Un ordre du sultan l'éloigne de ses yeux.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, à part.</speaker>

	<l id='1550'>Zéangir éloigné ! Mon appui ! Justes cieux !</l>

<stage>Haut.</stage>

	<l id='1551' part='i'>Azémire...</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1551' part='f'>Azémire à Thamas est rendue ;</l>

	<l id='1552' part='i'>Elle quitte Byzance.</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, à part.</speaker>

	<l id='1552' part='f'>Ô rigueur imprévue !</l>

<stage>Haut.</stage>

	<l id='1553' part='i'>Quel présage ! Et Nessir... Cet ordre...</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1553' part='f'>Est rigoureux.</l>

	<l id='1554'>Craignez de vos amis le secours dangereux.</l>

	<l id='1555'>Qui voudrait vous servir vous trahirait peut-être.</l>

	<l id='1556'>Ce séjour est sacré ; puisse-t-il toujours l'être !</l>

	<l id='1557'>Souhaitez-le et tremblez ; vos périls sont accrus :</l>

	<l id='1558'>Ce zèle impétueux qu'excitent vos vertus...</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1559'>Cessez ; je sais le prix qu'il faut que j'en espère ;</l>

	<l id='1560'>Roxelane avec vous les vantait à mon père.</l>

	<l id='1561' part='i'>Sortez.</l>

</sp>

<sp who='OSMAN'><speaker>OSMAN.</speaker>

	<l id='1561' part='f'>Vous avez lu, Nessir, obéissez.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III.</head>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE, seul.</speaker>

	<l id='1562'>Ô ciel ! Que de malheurs à la fois annoncés !</l>

	<l id='1563'>Zéangir écarté ! Le départ d'Azémire !</l>

	<l id='1564'>Tout ce qui me confond, tout ce qui me déchire !</l>

	<l id='1565'>Craignez de vos amis le secours dangereux !...</l>

	<l id='1566'>Je lis avec horreur dans ce mystère affreux.</l>

<stage>À Nessir.</stage>

	<l id='1567'>Si l'on s'armait pour moi, si l'on forçait l'enceinte...</l>

	<l id='1568'>Tu frémis, je t'entends... d'où peut naître leur crainte ?</l>

	<l id='1569'>Leur crainte ! On l'espérait : cet espoir odieux</l>

	<l id='1570'>Le vizir l'annonçait, le portait dans ses yeux.</l>

	<l id='1571'>S'il ne s'en croyait sûr, eût-il osé m'instruire ?</l>

	<l id='1572'>Viendrait-il insulter l'héritier de l'empire ?</l>

	<l id='1573'>Comme il me regardait, incertain de mon sort,</l>

	<l id='1574'>Mendier chaque mot qui me donnait la mort !</l>

	<l id='1575'>Et j'ai dû le souffrir, l'insolent qui me brave !</l>

	<l id='1576'>Le fils de Soliman bravé par un esclave !</l>

	<l id='1577'>Cet affront, cette horreur manquaient à mon destin ;</l>

	<l id='1578'>Après ce coup affreux, le trépas... mais enfin</l>

	<l id='1579'>Qui peut les enhardir ? Quelle est leur espérance ?</l>

	<l id='1580'>Qu'on attaque l'enceinte ? Et sur quelle apparence...</l>

	<l id='1581'>Est-ce dans ce sérail que j'ai donc tant d'amis !</l>

	<l id='1582'>Parmi ces coeurs rampants, à l'intérêt soumis,</l>

	<l id='1583'>Qu'importent mes périls, mon sort, ma renommée ?</l>

	<l id='1584'>C'est le peuple qui plaint l'innocence opprimée.</l>

	<l id='1585'>L'esclave du pouvoir ne tremble point pour moi :</l>

	<l id='1586'>À Roxelane ici tout a vendu sa foi...</l>

	<l id='1587'>Quel jour vient m'éclairer ? Si c'était la sultane...</l>

	<l id='1588'>Ce crime est en effet digne de Roxelane.</l>

	<l id='1589'>Oui, tout est éclairci. Le trouble renaissant,</l>

	<l id='1590'>Le peuple épouvanté, le soldat frémissant,</l>

	<l id='1591'>C'est elle qui l'excite : elle effrayait mon père,</l>

	<l id='1592'>Pour surprendre à sa main cet ordre sanguinaire.</l>

	<l id='1593'>Les meurtriers sont prêts, par sa rage apostés ;</l>

	<l id='1594'>Des coups sont attendus ; les moments sont comptés.</l>

	<l id='1595'>Grand dieu ! Si le malheur, si la faible innocence</l>

	<l id='1596'>Ont droit à ton secours non moins qu'à ta vengeance ;</l>

	<l id='1597'>Toi dont le bras prévient ou punit les forfaits,</l>

	<l id='1598'>Au lieu de ton courroux signale tes bienfaits ;</l>

	<l id='1599'>Je t'en conjure, ô dieu ! Par la voix gémissante</l>

	<l id='1600'>Qu'élève à tes autels la douleur suppliante,</l>

	<l id='1601'>Par mon respect constant pour ce père trompé,</l>

	<l id='1602'>Qui périra du coup dont tu m'auras frappé,</l>

	<l id='1603'>Par ces voeux qu'en mourant t'offrait pour moi ma mère ;</l>

	<l id='1604'>Je t'en conjure... au nom des vertus de mon frère.</l>

	<l id='1605'>Calmons-nous, espérons : je respire ; mes pleurs</l>

	<l id='1606'>De mon coeur moins saisi soulagent les douleurs :</l>

	<l id='1607' part='i'>Le ciel... qu'ai-je entendu ?...</l>

<stage>Au bruit qu'on entend, les gardes tirent leurs coutelas. Nessir tire son poignard. Nessir écoute s'il entend un second bruit. </stage>

	<l id='1607' part='f'>Frappe, ta main chancelle ;</l>

	<l id='1608' part='i'>Frappe.</l>

<stage>Le second bruit se fait entendre. Ceux des gardes qui sont à la droite du prince, passent devant pour aller vers la porte de la prison, et en passant forment un rideau, qui doit cacher absolument l'action de Nessir aux yeux du public.</stage>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Le Prince, Zéangir.</head>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR, s'avançant jusque sur le devant du théâtre de l'autre côté.</speaker>

	<l id='1608' part='f'>Viens, signalons notre foi, notre zèle ;</l>

	<l id='1609'>Courons vers le sultan ; désarmons les soldats :</l>

	<l id='1610' part='i'>Qu'il reconnaisse enfin...</l>

<stage>En ce moment les gardes qui environnent le prince mourant, se rangent et se développent de manière à laisser voir le prince à Zéangir et aux spectateurs.</stage>

	<l id='1610' part='f'>Ô ciel ! Que vois-je !... hélas !</l>

	<l id='1611'>Mon frère ! Mon cher frère ! Ô crime ! Ô barbarie !</l>

<stage>Aux gardes. </stage>

	<l id='1612'>Monstres ! Quel noir projet, quelle aveugle furie !...</l>

<stage>Nessir lui montre l'ordre, sur lequel Zéangir jette les yeux.</stage>

	<l id='1613'>Qu'ai-je lu ? Qu'ai-je fait ? Malheureux ! Quoi ! Ma main...</l>

	<l id='1614'>Ô mon frère ! Et c'est moi qui suis ton assassin !</l>

	<l id='1615'>Ô sort ! C'est Zéangir que tu fais parricide !</l>

	<l id='1616'>Quel pouvoir formidable à nos destins préside ?</l>

	<l id='1617' part='i'>Ciel !</l>

</sp>

<sp who='LE-PRINCE'><speaker>LE PRINCE.</speaker>

	<l id='1617' part='f'>De trop d'ennemis j'étais enveloppé ;</l>

	<l id='1618'>Ton frère à leurs fureurs n'aurait point échappé.</l>

	<l id='1619'>Je plains le désespoir où ton âme est en proie.</l>

	<l id='1620'>La mienne en ce malheur goûte au moins quelque joie.</l>

	<l id='1621'>Je te revois encor : je ne l'espérais pas ;</l>

	<l id='1622'>Ta présence adoucit l'horreur de mon trépas.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1623' part='i'>Tu meurs ! Ah ! C'en est fait !</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Le prince, Zéangir, Soliman, Roxelane.</head>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1623' part='f'>Tout me fuit, tout m'évite ;</l>

	<l id='1624'>Quelle morne terreur dans tous les yeux écrite !</l>

	<l id='1625'>Que vois-je ? Se peut-il ?... mon fils mourant, ô cieux !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1626' part='i'>Il n'est plus.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1626' part='f'>Quoi ! Nessir, quel bras audacieux ?...</l>

<stage>Zéangir, se relevant de dessus le corps de son frère.</stage>

	<l id='1627'>Pleurez sur l'attentat, pleurez sur le coupable.</l>

	<l id='1628' part='i'>C'est Zéangir.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1628' part='f'>Ô crime ! Ô jour épouvantable !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE,à part.</speaker>

	<l id='1629' part='i'>Jour plus affreux pour moi !</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1629' part='f'>Cruel ! Qu'espérais-tu ?</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR.</speaker>

	<l id='1630'>Prévenir vos dangers, vous montrer sa vertu ;</l>

	<l id='1631'>Des soldats désarmés arrêter la licence.</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1632'>Hélas ! Dans leurs respects j'ai vu son innocence.</l>

	<l id='1633'>Détrompé, plein de joie, en les trouvant soumis,</l>

	<l id='1634'>Tout mon coeur s'écriait : vous me rendez mon fils.</l>

	<l id='1635'>Et pour des jours si chers quand je suis sans alarmes,</l>

	<l id='1636'>Quand j'apporte en ces lieux ma tendresse et mes larmes.</l>

</sp>

<sp who='ZEANGIR'><speaker>ZÉANGIR, hors de lui et s'adressant à Roxelane.</speaker>

	<l id='1637'>C'est vous dont la fureur l'égorge par mon bras,</l>

	<l id='1638'>Vous dont l'ambition jouit de son trépas,</l>

	<l id='1639'>Qui, sur tant de vertus fermant les yeux d'un père,</l>

	<l id='1640'>L'avez fait un moment injuste, sanguinaire...</l>

<stage>À Soliman. </stage>

	<l id='1641'>Pardonnez, je vous plains, je vous chéris... Hélas !</l>

	<l id='1642'>Je connais votre coeur, vous n'y survivrez pas.</l>

	<l id='1643'>C'est la dernière fois que le mien vous offense.</l>

<stage>Regardant sa mère. </stage>

	<l id='1644'>Mon supplice finit, et le vôtre commence.</l>

<stage>Il se tue sur le corps de son frère.</stage>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1645' part='i'>Ô comble des horreurs !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1645' part='f'>Ô transports inouïs !</l>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1646' part='i'>Ô père infortuné !</l>

</sp>

<sp who='ROXELANE'><speaker>ROXELANE.</speaker>

	<l id='1646' part='f'>Malheureuse ! Mon fils,</l>

	<l id='1647'>Lui pour qui j'ai tout fait ! Lui, depuis sa naissance,</l>

	<l id='1648'>De mon ambition l'objet, la récompense !</l>

	<l id='1649'>Lui qui punit sa mère en se donnant la mort,</l>

	<l id='1650'>Par qui mon désespoir me tient lieu de remord !</l>

	<l id='1651'>Pour lui j'ai tout séduit, ton vizir, ton armée ;</l>

	<l id='1652'>Je t'effrayais du deuil de Byzance alarmée ;</l>

	<l id='1653'>De ton fils en secret j'excitais les soldats ;</l>

	<l id='1654'>Par cet ordre surpris tu signais son trépas ;</l>

	<l id='1655'>Je forçais sa prison, sa perte était certaine.</l>

	<l id='1656'>L'amitié de mon fils a devancé ma haine.</l>

	<l id='1657'>Un dieu vengeur par lui prévenant mon dessein...</l>

	<l id='1658'>Le musulman le pense, et je le crois enfin,</l>

	<l id='1659'>Qu'une fatalité terrible, irrévocable,</l>

	<l id='1660'>Nous enchaîne à ses lois, de son joug nous accable,</l>

	<l id='1661'>Qu'un dieu, près de l'abîme où nous devons périr,</l>

	<l id='1662'>Même en nous le montrant, nous force d'y courir !</l>

	<l id='1663'>J'y tombe sans effroi, j'y brave sa colère,</l>

	<l id='1664'>Le pouvoir d'un despote et les fureurs d'un père.</l>

	<l id='1665' part='i'>Ma mort...</l>

<stage>Elle fait un pas vers son fils.</stage>

</sp>

<sp who='SOLIMAN'><speaker>SOLIMAN.</speaker>

	<l id='1665' part='f'>Non, tu vivras pour pleurer tes forfaits.</l>

	<l id='1666'>Monstre !... De ses transports prévenez les effets ;</l>

	<l id='1667'>Qu'on l'enchaîne en ces lieux, qu'on veille sur sa vie.</l>

	<l id='1668'>Tu vivras dans les fers et dans l'ignominie ;</l>

	<l id='1669'>Aux plus vils des humains vil objet de mépris,</l>

	<l id='1670'>Sous ces lambris affreux teints du sang de ton fils.</l>

	<l id='1671'>Que cet horrible aspect te poursuive sans cesse ;</l>

	<l id='1672'>Que le ciel, prolongeant ton obscure vieillesse,</l>

	<l id='1673'>T'abandonne au courroux de ces mânes sanglants ;</l>

	<l id='1674'>Que mon ombre bientôt redouble tes tourments,</l>

	<l id='1675'>Et puisse en inventer de qui la barbarie</l>

	<l id='1676'>Égale mes malheurs, ma haine et ta furie.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

</body>

</text>

</TEI.2>