<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>CATILINA, TRAGÉDIE</title>
				<author born='1674' born_location='Dijon' death='1762' death_location='Paris' academie='1731'>CRÉBILLON, Prosper J. de</author>
				<date>1749</date>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<authority>publié par Paul FIEVRE, Septembre 2010</authority>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Tragédie</genre>
				<inspiration>histoire romaine</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1741-1750</periode>
				<taille>1750-2000</taille>
				<permalien></permalien>
				<refNum> </refNum>
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart type="main">CATILINA</titlePart>
				<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
			</docTitle> 
			<docDate value='1749'>1749</docDate>
			<docAuthor id='CREBILLON, Prosper Jolyot de' bio='crebillon'>P. J. Crébillon</docAuthor>
			<docImprint>
				<privilege id='17**-**-**'></privilege>
				<acheveImprime id='17**-**-**'></acheveImprime>
				<printer id='Praut Fils'>À Paris, chez PRAUT Fils.</printer>
			</docImprint>
			<performance>
				<premiere date='1748-12-21' location='Théâtre français'>Réprésenté pour le première fois le 21 décembre 1748 au Théâtre français par la troupe de la Comédie française.</premiere>
			</performance>
<castList><head>ACTEURS</head>
	<castItem><role id="CATILINA" civil='M' type="H" statut='sénateur' age='A' stat_amour='Tullie'>CATILINA</role>.</castItem>
	<castItem><role id="LENTULUS" civil='M' type="H" statut='préteur' age='A' stat_amour='néant'>LENTULUS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="PROBUS" civil='M' type="H" statut='grand prêtre' age='A' stat_amour='néant'>PROBUS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="TULLIE" civil='F' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>TULLIE</role>.</castItem>
	<castItem><role id="FULVIE" civil='F' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>FULVIE</role>.</castItem>
	<castItem><role id="CICÉRON" civil='M' type="H" statut='consul' age='A' stat_amour='néant'>CICÉRON</role>.</castItem>
	<castItem><role id="SUNNON" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>SUNNON</role>.</castItem>
	<castItem><role id="GONTRAN" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>GONTRAN</role>.</castItem>
	<castItem><role id="CRASSUS" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>CRASSUS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="CATON" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>CATON</role>.</castItem>
	<castItem><role id="LETHEGUS" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>LÉTHÉGUS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="LUCIUS" civil='M' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>LUCIUS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="SÉNATEURS" civil='G' type="H" statut='senateur' age='A' stat_amour='néant'>SÉNATEURS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="LICTEURS" civil='G' type="H" statut='lecteur' age='A' stat_amour='néant'>LICTEURS</role>.</castItem>
</castList>
<set location='Rome' country='Italie' periode='Ier avant JC' link=''>La scène est dans le temple de Tellus.</set>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Catilina, Lentulus.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1'>Cesse de t'effrayer du sort qui me menace :</l>
	<l id='2'>Plus j'y vois de périls, plus je me sens d'audace ;</l>
	<l id='3'>Et l'approche du coup qui vous fait tous trembler,</l>
	<l id='4'>Loin de la ralentir, sert à la redoubler.</l>
	<l id='5'>Crois-moi, sois sans détour pour un ami qui t'aime.</l>
	<l id='6'>Dans le fond de ton cour je lis mieux que toi-même,</l>
	<l id='7'>Lentulus ; et le mien ne peut voir sans pitié</l>
	<l id='8'>Ce qu'un ambitieux coûte à ton amitié.</l>
	<l id='9'>Ce tyran des romains, l'amour de la patrie,</l>
	<l id='10'>Te trompe, et se déguise en frayeur pour ma vie.</l>
	<l id='11'>Est-ce à moi d'abuser du penchant malheureux</l>
	<l id='12'>Qui te fait une loi de tout ce que je veux ?</l>
	<l id='13'>Issu des Scipions, tu crains qu'à ta mémoire</l>
	<l id='14'>On ne refuse un jour place dans leur histoire ;</l>
	<l id='15'>Et le rang de préteur, qui te lie au sénat,</l>
	<l id='16'>Trouble en un conjuré le cour du magistrat.</l>
	<l id='17'>Tu crains pour Rome enfin ; voilà ce qui t'arrête,</l>
	<l id='18'>Quand tu ne crois ici craindre que pour ma tête.</l>
	<l id='19'>Va, de trop de remords je te vois combattu,</l>
	<l id='20'>Pour te ravir l'honneur d'un retour de vertu.</l>
</sp>
<sp who='LENTULUS'><speaker>LENTULUS.</speaker>
	<l id='21'>Catilina, laissons un discours qui m'offense ;</l>
	<l id='22'>Tes soupçons sont toujours trop près de ta prudence.</l>
	<l id='23'>À force de vouloir approfondir un cour,</l>
	<l id='24'>Un faux jour a souvent produit plus d'une erreur ;</l>
	<l id='25'>Et les plus éclairés ont peine à s'en défendre :</l>
	<l id='26'>Mais un chef de parti ne doit point s'y méprendre.</l>
	<l id='27'>D'entre les conjurés distingue tes amis,</l>
	<l id='28'>Et qu'un discours sans fard leur soit du moins permis.</l>
	<l id='29'>De toutes les grandeurs qui feront ton partage</l>
	<l id='30'>Je ne t'ai demandé que ce seul avantage ;</l>
	<l id='31'>Laisse-m'en donc jouir : mon amitié pour toi</l>
	<l id='32'>N'a que trop signalé sa constance et sa foi.</l>
	<l id='33'>Dis-moi, si ta fierté jusque-là peut descendre,</l>
	<l id='34'>De tant d'excès affreux ce que tu peux prétendre.</l>
	<l id='35'>Pourquoi faire égorger Nonius cette nuit ?</l>
	<l id='36'>Et de ce meurtre enfin quel peut être le fruit ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='37'>Celui d'épouvanter le premier téméraire</l>
	<l id='38'>Qui, de mes volontés secret dépositaire,</l>
	<l id='39'>Osera comme lui balancer un moment,</l>
	<l id='40'>Et s'exposer aux traits de mon ressentiment.</l>
	<l id='41'>Lentulus dans le fond doit assez me connaître</l>
	<l id='42'>Pour croire que je n'ai sacrifié qu'un traître ;</l>
	<l id='43'>Et que ces cruautés, qui lui font tant d'horreur,</l>
	<l id='44'>Sont de ma politique, et non pas de mon cour.</l>
	<l id='45'>Ce qui semble forfait dans un homme ordinaire,</l>
	<l id='46'>En un chef de parti prend un aspect contraire ;</l>
	<l id='47'>Vertueux ou méchant au gré de son projet,</l>
	<l id='48'>Il doit tout rapporter à cet unique objet :</l>
	<l id='49'>Qu'il soit cru fourbe, ingrat, parjure, impitoyable,</l>
	<l id='50'>Il sera toujours grand s'il est impénétrable,</l>
	<l id='51'>S'il est prompt à plier, ainsi qu'à tout oser,</l>
	<l id='52'>Et qu'aux yeux du public il sache en imposer.</l>
	<l id='53'>Il doit se conformer aux mours de ses complices,</l>
	<l id='54'>Porter jusqu'à l'excès les vertus et les vices,</l>
	<l id='55'>Laisser de son renom le soin à ses succès.</l>
	<l id='56'>Tel on déteste avant que l'on adore après.</l>
	<l id='57'>Je ne vois sous mes lois qu'un parti redoutable,</l>
	<l id='58'>À qui je dois me rendre encor plus formidable :</l>
	<l id='59'>S'il ne se fût rempli que d'hommes vertueux,</l>
	<l id='60'>Je n'aurais pas de peine à l'être encor plus qu'eux.</l>
	<l id='61'>Hors Céthégus et toi, dignes de mon estime,</l>
	<l id='62'>Le reste est un amas élevé dans le crime,</l>
	<l id='63'>Qu'on ne peut contenir sans les faire trembler,</l>
	<l id='64'>Et qui n'aiment qu'autant qu'on sait leur ressembler.</l>
	<l id='65'>Un chef autorisé d'une juste puissance</l>
	<l id='66'>Soumet tout d'un coup d'oil à son obéissance ;</l>
	<l id='67'>Mais, dès qu'il est armé pour troubler un état,</l>
	<l id='68'>Il trouve un compagnon dans le moindre soldat ;</l>
	<l id='69'>Et l'art de le soumettre exige un art suprême,</l>
	<l id='70'>Plus difficile encor que la victoire même.</l>
</sp>
<sp who='LENTULUS'><speaker>LENTULUS.</speaker>
	<l id='71'>Songe à les subjuguer sans te rendre odieux.</l>
	<l id='72'>Mais avant que le jour nous surprenne en ces lieux,</l>
	<l id='73'>Au temple de Tellus dis-moi ce qui t'appelle ;</l>
	<l id='74'>Son grand-prêtre Probus te sera-t-il fidèle ?</l>
	<l id='75'>Quoique rien en ces lieux ne borne son pouvoir,</l>
	<l id='76'>Je ne sais si Probus remplira notre espoir.</l>
	<l id='77'>Il est vrai qu'à ses soins nous devons cet asile,</l>
	<l id='78'>Dont il nous rend l'accès aussi sûr que facile ;</l>
	<l id='79'>Mais au nouveau consul le grand-prêtre est lié</l>
	<l id='80'>Par l'intérêt, le sang, l'orgueil, ou l'amitié.</l>
	<l id='81'>Lorsqu'à des conjurés ses pareils s'associent,</l>
	<l id='82'>C'est par des trahisons que tous se justifient.</l>
	<l id='83'>Aujourd'hui le sénat doit s'assembler ici ;</l>
	<l id='84'>Ce n'est pas cependant mon plus cruel souci :</l>
	<l id='85'>Je crains, je l'avouerai, les fureurs de Fulvie,</l>
	<l id='86'>Et je crains encor plus ton amour pour Tullie,</l>
	<l id='87'>Fille d'un ennemi dangereux et jaloux,</l>
	<l id='88'>De Cicéron enfin, l'objet de ton courroux.</l>
	<l id='89'>Eh ! Comment, dans un cour qu'un si grand soin entraîne,</l>
	<l id='90'>Peux-tu concilier tant d'amour et de haine ?</l>
	<l id='91'>L'amour, pour tes pareils, aurait-il des appas ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='92'>Ah ! Si je le ressens, je n'y succombe pas.</l>
	<l id='93'>Qu'un grand cour soit épris d'une amoureuse flamme,</l>
	<l id='94'>C'est l'ouvrage des sens, non le faible de l'âme ;</l>
	<l id='95'>Mais dès que par la gloire il peut être excité,</l>
	<l id='96'>Cette ardeur n'a sur lui qu'un pouvoir limité :</l>
	<l id='97'>C'est ainsi que le mien est épris de Tullie ;</l>
	<l id='98'>Ses grâces, sa beauté, sa fière modestie,</l>
	<l id='99'>Tout m'en plaît, Lentulus ; mais cette passion</l>
	<l id='100'>Est moins amour en moi qu'excès d'ambition.</l>
	<l id='101'>Malgré tous les objets dont son orgueil se pare,</l>
	<l id='102'>Tullie est-ce que Rome eut jamais de plus rare ;</l>
	<l id='103'>Je vois à son aspect tout un peuple enchanté,</l>
	<l id='104'>Et c'est de tant d'attraits le seul qui m'ait tenté.</l>
	<l id='105'>Sans la foule des cours qui s'empressent pour elle</l>
	<l id='106'>Tullie à mes regards n'eût point paru si belle ;</l>
	<l id='107'>Mais je n'ai pu souffrir que quelque audacieux</l>
	<l id='108'>Vînt m'enlever un bien qu'on croit si précieux.</l>
	<l id='109'>Enfin je l'ai conquis ; et sans cette victoire</l>
	<l id='110'>Je croirais aujourd'hui que tout manque à ma gloire.</l>
	<l id='111'>Ce n'est pas que l'amour en soit le seul objet ;</l>
	<l id='112'>Loin que de mes desseins il suspende l'effet,</l>
	<l id='113'>Cette flamme, où tu crois que tout mon cour s'applique,</l>
	<l id='114'>Est un fruit de ma haine et de ma politique :</l>
	<l id='115'>Si je rends Cicéron favorable à mes feux,</l>
	<l id='116'>Rien ne peut désormais s'opposer à mes voux ;</l>
	<l id='117'>Je tiendrai sous mes lois et la fille et le père,</l>
	<l id='118'>Et j'y verrai bientôt la république entière.</l>
	<l id='119'>Je sais que ce consul me hait au fond du cour,</l>
	<l id='120'>Sans oser d'un refus insulter ma faveur ;</l>
	<l id='121'>Il craint en moi le peuple, et garde le silence.</l>
	<l id='122'>Mais, tandis qu'entre nous Rome tient la balance,</l>
	<l id='123'>J'ai cru devoir toujours poursuivre avec éclat</l>
	<l id='124'>Un hymen qui le perd dans l'esprit du sénat.</l>
	<l id='125'>Au temple de Tellus voilà ce qui m'appelle.</l>
	<l id='126'>Probus, qu'à Cicéron je veux rendre infidèle,</l>
	<l id='127'>M'y sert à ménager des traités captieux,</l>
	<l id='128'>Où sans rien terminer je les trompe tous deux.</l>
	<l id='129'>Mais, loin de confier nos desseins au grand-prêtre,</l>
	<l id='130'>De ses propres secrets je suis déjà le maître.</l>
	<l id='131'>J'ai flatté son orgueil par le pontificat ;</l>
	<l id='132'>J'ai parlé pour lui seul en public, au sénat,</l>
	<l id='133'>Tandis que pour César, aidé de Servilie,</l>
	<l id='134'>J'engageais Cicéron, trompé par Césonie.</l>
	<l id='135'>Enfin Probus sait trop que, s'il m'osait trahir,</l>
	<l id='136'>Il ne me faut qu'un mot pour le faire périr ;</l>
	<l id='137'>Même ici par ses soins je dois revoir Tullie.</l>
	<l id='138'>Ne crains point cependant le courroux de Fulvie ;</l>
	<l id='139'>Son cour fut trop à moi pour en redouter rien.</l>
</sp>
<sp who='LENTULUS'><speaker>LENTULUS.</speaker>
	<l id='140'>Elle a trop pénétré l'artifice du tien</l>
	<l id='141'>Pour ne se point venger de tant de perfidie :</l>
	<l id='142'>Elle est femme, jalouse, imprudente, hardie ;</l>
	<l id='143'>Elle sait tout ; bientôt nous serons découverts,</l>
	<l id='144'>Et je n'entrevois plus que de tristes revers.</l>
	<l id='145'>Que faisons-nous dans Rome ? Et sur quelle espérance</l>
	<l id='146'>Parmi tant d'ennemis avoir tant d'assurance ?</l>
	<l id='147'>Contre César et toi les clameurs de Caton</l>
	<l id='148'>Ne cessent d'irriter Antoine et Cicéron :</l>
	<l id='149'>Ces deux consuls, tous deux amis de la patrie,</l>
	<l id='150'>Brûlant de cet amour que tu nommes manie,</l>
	<l id='151'>Peut-être trop instruits de nos desseins secrets</l>
	<l id='152'>Préviendront d'un seul coup ta haine et tes projets.</l>
	<l id='153'>Déjà de toutes parts je vois grossir l'orage :</l>
	<l id='154'>Crassus devient suspect ; t'en faut-il davantage ?</l>
	<l id='155'>Et tu n'ignores pas que depuis plus d'un jour</l>
	<l id='156'>Les lettres de Pompée annoncent son retour ;</l>
	<l id='157'>Que Pétréius, suivi de nombreuses cohortes,</l>
	<l id='158'>Bientôt de Rome même occupera les portes.</l>
	<l id='159'>César, dont le génie égale le grand cour,</l>
	<l id='160'>T'accuse d'imprudence et de trop de lenteur.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='161'>Oui, je sais que César désire ma retraite,</l>
	<l id='162'>Pour briguer au sénat l'honneur de ma défaite,</l>
	<l id='163'>Pour voir nos légions marcher sous ses drapeaux,</l>
	<l id='164'>Et pour profiter seul du fruit de mes travaux ;</l>
	<l id='165'>Mais, si le sort répond à l'espoir qui m'anime,</l>
	<l id='166'>Je ferai de César ma première victime :</l>
	<l id='167'>Il est trop jeune encor pour me donner la loi,</l>
	<l id='168'>Et je n'en veux ici recevoir que de moi.</l>
	<l id='169'>Qu'ai-je à craindre dans Rome, où le peuple m'adore,</l>
	<l id='170'>Où je veux immoler ce sénat que j'abhorre ?</l>
	<l id='171'>Le péril est égal ainsi que la fureur ;</l>
	<l id='172'>Et j'ai de plus sur eux ma gloire et ma valeur.</l>
	<l id='173'>L'exemple de Sylla n'a que trop fait connaître</l>
	<l id='174'>Combien il est aisé de leur donner un maître ;</l>
	<l id='175'>Et ce Pompée enfin, si fameux aujourd'hui,</l>
	<l id='176'>Tremblera devant moi comme il fit devant lui.</l>
	<l id='177'>Manlius, avec nous toujours d'intelligence,</l>
	<l id='178'>Aussi prompt que toi-même à servir ma vengeance,</l>
	<l id='179'>Avec sa légion doit joindre Célius,</l>
	<l id='180'>Et Céson avec lui rejoindre Manlius.</l>
	<l id='181'>Sunnon, des fiers gaulois le ministre fidèle,</l>
	<l id='182'>Qui les voit menacés d'une guerre nouvelle,</l>
	<l id='183'>Habile à profiter de celle des romains,</l>
	<l id='184'>Doit de tout son pouvoir appuyer nos desseins.</l>
	<l id='185'>Cesse de m'opposer une crainte frivole ;</l>
	<l id='186'>Dès demain je serai maître du capitole :</l>
	<l id='187'>C'est du haut de ces lieux que, tenant Rome aux fers,</l>
	<l id='188'>Je veux avec les dieux partager l'univers.</l>
	<l id='189'>Rome, je n'ai que trop fléchi sous ta puissance ;</l>
	<l id='190'>Mais je te punirai de mon obéissance.</l>
	<l id='191'>Pardonne ce courroux à la noble fierté</l>
	<l id='192'>D'un cour né pour l'empire, ou pour la liberté.</l>
</sp>
<sp who='LENTULUS'><speaker>LENTULUS.</speaker>
	<l id='193'>Ah ! Je te reconnais à ce noble langage :</l>
	<l id='194'>Rome même est trop peu pour un si grand courage ;</l>
	<l id='195'>Remplis ton sort, fais voir à l'univers jaloux</l>
	<l id='196'>Qu'il ne devait avoir d'autres maîtres que nous.</l>
	<l id='197'>Adieu, Catilina. Probus vient : je te laisse.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='198'>Va ; dis à Céthégus qu'il tienne sa promesse :</l>
	<l id='199'>L'un et l'autre en secret daignez voir Manlius,</l>
	<l id='200'>Et faites observer Fulvie et Curius.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head> SCENE II. Catilina, Probus.</head>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='201'>Eh quoi ! Seigneur, c'est vous que votre vigilance</l>
	<l id='202'>A conduit le premier aux autels que j'encense !</l>
	<l id='203'>Saviez-vous que Tullie y dût porter ses pas ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='204'>Je le sais, cependant je ne l'y cherche pas ;</l>
	<l id='205'>Votre intérêt, Probus, est tout ce qui m'amène,</l>
	<l id='206'>Et mon cour à vous seul veut confier sa peine.</l>
	<l id='207'>César, que Cicéron appuyait au sénat,</l>
	<l id='208'>César est désormais sûr du pontificat ;</l>
	<l id='209'>Il l'emporte sur vous, et son audace extrême</l>
	<l id='210'>Veut soumettre à ses lois la religion même.</l>
	<l id='211'>J'ai cru de Cicéron, qui vous est allié,</l>
	<l id='212'>Que mon parti pour vous serait fortifié,</l>
	<l id='213'>Ou qu'il choisirait mieux du moins votre adversaire ;</l>
	<l id='214'>Mais ses trésors ont fait ce que je n'ai pu faire :</l>
	<l id='215'>C'est ainsi qu'aujourd'hui se gouvernent les lois.</l>
	<l id='216'>Ce sénat, le modèle et le tuteur des rois,</l>
	<l id='217'>Qui fit à l'univers admirer sa justice,</l>
	<l id='218'>Qui punissait de mort un soupçon d'avarice,</l>
	<l id='219'>Qui puisait ses décrets dans le conseil des dieux,</l>
	<l id='220'>Vend ce qu'à la vertu réservaient nos aïeux.</l>
	<l id='221'>Je vois avec douleur que cet affront vous blesse.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='222'>Eh ! Ce n'est pas moi seul, Seigneur, qu'il intéresse ;</l>
	<l id='223'>Il rejaillit sur vous encor plus que sur moi,</l>
	<l id='224'>Vous qu'un vil orateur fait plier sous sa loi ;</l>
	<l id='225'>Vous qui jusqu'à ce jour, armé d'un front terrible,</l>
	<l id='226'>Des cours audacieux fûtes le moins flexible ;</l>
	<l id='227'>Qui d'un sénat tremblant à votre fier aspect</l>
	<l id='228'>Forciez d'un seul regard l'insolence au respect :</l>
	<l id='229'>À sa voix aujourd'hui plus soumis qu'un esclave,</l>
	<l id='230'>Enfin à votre tour vous souffrez qu'on vous brave ;</l>
	<l id='231'>Et vous abandonnez le soin de l'univers</l>
	<l id='232'>À des hommes sans nom qui mettent Rome aux fers.</l>
	<l id='233'>Eh ! Que m'importe à moi que le sénat m'outrage,</l>
	<l id='234'>Que la corruption mette à prix son suffrage ?</l>
	<l id='235'>L'univers ne perd rien à mon abaissement,</l>
	<l id='236'>Mon nom ni mes vertus n'en font pas l'ornement ;</l>
	<l id='237'>Les dieux ne m'ont point fait pour le régir en maître :</l>
	<l id='238'>Vous seul... mais désormais méritez-vous de l'être</l>
	<l id='239'>Avec une valeur qui n'oserait agir,</l>
	<l id='240'>Et ce front outragé qui ne sait que rougir ?</l>
	<l id='241'>Quoi ! Pour vous engager à sauver la patrie</l>
	<l id='242'>Faudra-t-il qu'avec moi tout un peuple s'écrie :</l>
	<l id='243'>« La mort nous a ravi Marius et Sylla ;</l>
	<l id='244'>Qu'ils revivent en toi, règne, Catilina ? »</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='245'>Probus, ne tentez point une indigne victoire.</l>
	<l id='246'>Les crimes du sénat ne souillent point ma gloire ;</l>
	<l id='247'>Je frémis comme vous de tout ce que j'y vois,</l>
	<l id='248'>De l'abus du pouvoir, et du mépris des lois ;</l>
	<l id='249'>J'admire en vous surtout cette âme bienfaisante</l>
	<l id='250'>Que l'approche des dieux rend si compatissante :</l>
	<l id='251'>Mais parmi tant d'objets cités pour m'émouvoir</l>
	<l id='252' part='i'>Vous en oubliez un.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='252' part='m'>Quel est-il ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='252' part='f'>Mon devoir.</l>
	<l id='253'>À combien de désirs il faut que l'on s'arrache,</l>
	<l id='254'>Si l'on veut conserver une vertu sans tache !</l>
	<l id='255'>L'outrage n'est suivi d'aucun ressentiment</l>
	<l id='256'>Dès que le bien public s'oppose au châtiment ;</l>
	<l id='257'>Ses intérêts sacrés sont notre loi suprême,</l>
	<l id='258'>Et s'immoler pour eux c'est vivre pour soi-même.</l>
	<l id='259'>Considérez ce temple orné de mes aïeux,</l>
	<l id='260'>Que Rome a cru devoir placer parmi vos dieux ;</l>
	<l id='261'>Le sang qu'ils prodiguaient pour cette auguste mère</l>
	<l id='262'>N'a laissé dans son sein qu'un fils qui la révère ;</l>
	<l id='263'>Et, tout muets qu'ils sont, ces marbres généreux</l>
	<l id='264'>Ne m'en disent pas moins qu'il faut l'être autant qu'eux.</l>
	<l id='265'>Rome ne me doit rien, et je lui dois la vie.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='266'>Ainsi vous souffrirez qu'elle soit asservie ;</l>
	<l id='267'>Qu'un peuple qui vous a nommé son protecteur</l>
	<l id='268'>Soit réduit à chercher un autre défenseur.</l>
	<l id='269'>En vain, fondant sur vous sa plus chère espérance,</l>
	<l id='270'>Rome vous élevait à la toute-puissance :</l>
	<l id='271'>J'entrevois dans le cour d'un fier patricien</l>
	<l id='272'>Les faiblesses de cour d'un obscur plébéien ;</l>
	<l id='273'>Et c'est Catilina qui seul ici protège</l>
	<l id='274'>Un reste de sénat impur et sacrilège,</l>
	<l id='275'>Un tas d'hommes nouveaux proscrits par cent décrets,</l>
	<l id='276'>Que l'orgueilleux Sylla dédaigna pour sujets !</l>
	<l id='277'>Disparu dans l'abîme où son orgueil le plonge,</l>
	<l id='278'>Les grandeurs du sénat ont passé comme un songe :</l>
	<l id='279'>Non, ce n'est plus ce corps digne de nos autels,</l>
	<l id='280'>Où les dieux opinaient à côté des mortels ;</l>
	<l id='281'>De ce corps avili Minerve s'est bannie</l>
	<l id='282'>À l'aspect de leur luxe et de leur tyrannie ;</l>
	<l id='283'>On ne voit que l'or seul présider au sénat,</l>
	<l id='284'>Et de profanes voix fixer le consulat.</l>
	<l id='285'>Enfin Rome n'est plus, sans le secours d'un maître ;</l>
	<l id='286'>Et qui d'eux plus que vous serait digne de l'être ?</l>
	<l id='287'>César semble promettre un heureux avenir,</l>
	<l id='288'>Que peut-être moins jeune il osera ternir :</l>
	<l id='289'>Lucullus n'est plus rien, et son rival Pompée</l>
	<l id='290'>N'a pour lui qu'un bonheur où Rome s'est trompée.</l>
	<l id='291'>Crassus, plein de désirs indignes d'un grand cour,</l>
	<l id='292'>Borne à de vils trésors les soins de sa grandeur :</l>
	<l id='293'>Cicéron, ébloui du feu de son génie...</l>
	<l id='294'>Mais je veux respecter le père de Tullie.</l>
	<l id='295'>Pour Caton, je n'y vois qu'un courage insensé,</l>
	<l id='296'>Un faste de vertu qu'on a trop encensé.</l>
	<l id='297'>Le reste n'est point fait pour prétendre à l'empire ;</l>
	<l id='298'>C'est à vous seul, Seigneur, que j'ose le prédire.</l>
	<l id='299'>Quelle gloire pour vous, en domptant les romains,</l>
	<l id='300'>De pouvoir vous vanter au reste des humains</l>
	<l id='301'>Que, sans avoir des dieux emprunté le tonnerre,</l>
	<l id='302'>Un seul homme a changé la face de la terre !</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='303'>Ministre des autels, que me proposez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='304'>La gloire de bien faire, et le salut de tous ;</l>
	<l id='305'>Ce qu'un grand cour, flatté de cet honneur suprême,</l>
	<l id='306'>Aurait dû dès longtemps se proposer lui-même.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='307'>Ah, Probus ! Je l'avoue, une si noble ardeur</l>
	<l id='308'>Porte des traits de feu jusqu'au fond de mon cour ;</l>
	<l id='309'>Je sens que malgré moi mes scrupules vous cèdent.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='310'>Hé bien ! Qu'à ce remords de prompts effets succèdent :</l>
	<l id='311'>D'armes et de soldats remplissons tous ces lieux</l>
	<l id='312'>Où le sénat impie ose troubler mes dieux ;</l>
	<l id='313' part='i'>Dans un sang ennemi...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head> SCENE III. Tullie, Catilina, Probus.</head>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='313' part='f'>Mais j'aperçois Tullie.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='314'>Ne vous éloignez point, cher Probus, je vous prie :</l>
	<l id='315'>J'ai besoin de conseil dans le trouble où je suis ;</l>
	<l id='316'>Et je vous rejoindrai bientôt, si je le puis.</l>
<stage>Probus se retire dans le fond du théâtre.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head> SCENE IV. Catilina, Tullie.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='317'>Quoi ! Madame, aux autels vous devancez l'aurore !</l>
	<l id='318'>Eh ! Quel soin si pressant vous y conduit encore ?</l>
	<l id='319'>Qu'il m'est doux cependant de revoir vos beaux yeux,</l>
	<l id='320'>Et de pouvoir ici rassembler tous mes dieux !</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='321'>Si ce sont là les dieux à qui tu sacrifies,</l>
	<l id='322'>Apprends qu'ils ont toujours abhorré les impies,</l>
	<l id='323'>Et que si leur pouvoir égalait leur courroux</l>
	<l id='324'>La foudre deviendrait le moindre de leurs coups.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='325'>Tullie, expliquez-moi ce que je viens d'entendre ;</l>
	<l id='326'>Ma gloire et mon amour craignent de s'y méprendre ;</l>
	<l id='327'>Et si nous n'étions seuls, malgré ce que je vois,</l>
	<l id='328'>Je ne croirais jamais que l'on s'adresse à moi.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='329'>Ah ! Ce n'est qu'à vous seuls, grands dieux ! Que je m'adresse,</l>
	<l id='330'>Et non à des cruels qu'aucun remords ne presse ;</l>
	<l id='331'>Monstres, dont la fureur brave les immortels,</l>
	<l id='332'>Et que le crime suit jusqu'au pied des autels ;</l>
	<l id='333'>Qui, tout baignés d'un sang qui demande vengeance,</l>
	<l id='334'>Osent des dieux vengeurs insulter la présence.</l>
	<l id='335'>Le sang de Nonius versé près de ces lieux</l>
	<l id='336'>Fume encore ; et voilà l'encens qu'on offre aux dieux !</l>
	<l id='337'>La sacrilège main qui vient de le répandre</l>
	<l id='338'>N'attend plus qu'un flambeau pour mettre Rome en cendre.</l>
	<l id='339'>Ce n'est point Mithridate, ennemi des romains,</l>
	<l id='340'>Ni le gaulois altier, qui forme ces desseins ;</l>
	<l id='341'>Grands dieux ! C'est une main plus fatale et plus chère,</l>
	<l id='342'>Qui menace à la fois la patrie et mon père :</l>
	<l id='343'>Ces excès de fureur, inconnus à Sylla,</l>
	<l id='344'>N'étaient faits que pour toi, traître Catilina.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='345'>D'un reproche odieux réprimez la licence,</l>
	<l id='346'>Madame, ou contraignez vos soupçons au silence ;</l>
	<l id='347'>Songez pour violer le respect qui m'est dû</l>
	<l id='348'>Qu'il faut auparavant que je sois convaincu ;</l>
	<l id='349'>Qu'il faut l'être soi-même avant que d'oser croire</l>
	<l id='350'>La moindre lâcheté qui peut flétrir ma gloire ;</l>
	<l id='351'>Que l'amour est déchu de son autorité</l>
	<l id='352'>Dès qu'il veut de l'honneur blesser la dignité :</l>
	<l id='353'>Souvenez-vous enfin qu'un généreux courage</l>
	<l id='354'>Pardonne à qui le hait, mais point à qui l'outrage.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='355'>Et qu'ai-je à redouter de ton inimitié ?</l>
	<l id='356'>Tu ne me verras point implorer ta pitié,</l>
	<l id='357'>Cruel ! Tu peux porter à la triste Tullie</l>
	<l id='358'>Tous les coups que ta main réserve à la patrie ;</l>
	<l id='359'>Borne tes cruautés à déchirer un cour</l>
	<l id='360'>Qui s'est déshonoré par une lâche ardeur ;</l>
	<l id='361'>Ce cour, que trop longtemps a souillé ton image,</l>
	<l id='362'>N'est plus digne aujourd'hui que d'opprobre et d'outrage ;</l>
	<l id='363'>Rien ne peut expier la honte de mes feux :</l>
	<l id='364'>Mais ne présume pas que ce cour malheureux,</l>
	<l id='365'>Que tes fausses vertus t'ont rendu favorable,</l>
	<l id='366'>T'épargne un seul moment dès qu'il te sait coupable ;</l>
	<l id='367'>Tu le verras plus prompt à s'armer contre toi</l>
	<l id='368'>Qu'il ne le fut jamais à t'engager sa foi.</l>
	<l id='369'>Grands dieux ! N'ai-je brûlé d'une flamme si pure</l>
	<l id='370'>Que pour un assassin, un rebelle, un parjure !</l>
	<l id='371'>Et le barbare encore insulte à ma douleur !</l>
	<l id='372'>Il veut que mon devoir respecte sa fureur !</l>
	<l id='373'>Mais, cruel ! Mon amour n'en sera point complice ;</l>
	<l id='374'>Dût-on charger ma main du soin de ton supplice,</l>
	<l id='375'>Je n'hésiterai point à te sacrifier.</l>
	<l id='376'>Tu n'as plus qu'un moment à te justifier.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='377'>Et de quoi voulez-vous que je me justifie ?</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='378'>D'un complot qui bientôt te coûtera la vie.</l>
	<l id='379'>Mais puisque ton orgueil s'obstine à le nier,</l>
	<l id='380'>Et que tu me réduis, traître, à t'humilier,</l>
	<l id='381' part='i'>Esclave, paraissez.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head> SCENE V. Catilina, Tullie, Fulvie, déguisée en esclave.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, à part.</speaker>
	<l id='381' part='f'>Que vois-je ? C'est Fulvie !</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE, à Fulvie.</speaker>
	<l id='382'>Parlez ; je vous l'ordonne au nom de la patrie.</l>
</sp>
<sp who='FULVIE'><speaker>FULVIE.</speaker>
	<l id='383'>Qui ? Moi parler, Madame ! à quel péril affreux</l>
	<l id='384'>Exposez-vous ici les jours d'un malheureux !</l>
	<l id='385'>D'un romain, quel qu'en soit le rang et la naissance,</l>
	<l id='386'>Je sais combien je dois respecter la présence ;</l>
	<l id='387'>De celui-ci surtout je redoute l'aspect.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='388'>Parlez, et dépouillez ce frivole respect :</l>
	<l id='389'>Un esclave enhardi par le salut de Rome</l>
	<l id='390'>Doit-il tant s'effrayer à l'aspect d'un seul homme ?</l>
	<l id='391'>Connaissez-vous celui qui paraît à vos yeux ?</l>
	<l id='392' part='i'>Répondez ; quel est-il ?</l>
</sp>
<sp who='FULVIE'><speaker>FULVIE.</speaker>
	<l id='392' part='f'>C'est un séditieux ;</l>
	<l id='393'>Je ne connais que trop ce mortel redoutable,</l>
	<l id='394'>Et le plus grand de tous, s'il était moins coupable.</l>
	<l id='395'>Oui, Madame, c'est lui ; voilà le furieux</l>
	<l id='396'>Qui veut souiller de sang sa patrie et ses dieux,</l>
	<l id='397'>Égorger le sénat, immoler votre père,</l>
	<l id='398'>Et la flamme à la main désoler Rome entière.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, feignant de ne pas reconnaître Fulvie.</speaker>
	<l id='399'>Quoi ! Vous osez commettre un homme tel que moi</l>
	<l id='400'>Avec des malheureux si peu dignes de foi !</l>
	<l id='401'>Et vous me réduisez à souffrir qu'un esclave,</l>
	<l id='402'>Au mépris de mon rang, me flétrisse et me brave !</l>
	<l id='403'>Ah ! C'est pousser l'injure et l'audace trop loin.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='404'>Ingrat, rougis du crime, et non pas du témoin :</l>
	<l id='405'>Mais en vain ton orgueil s'attache à le confondre ;</l>
	<l id='406'>Vanter ta dignité, ce n'est pas me répondre.</l>
	<l id='407' part='i'>Adieu.</l>
<stage>À Fulvie.</stage>
	<l id='407' part='m'>Vous, suivez-moi.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, arrêtant Fulvie.</speaker>
	<l id='407' part='f'>Non, non, il n'est plus temps,</l>
	<l id='408'>Cet esclave est chargé d'avis trop importants :</l>
	<l id='409'>D'ailleurs dès qu'avec lui vous osez me commettre</l>
	<l id='410'>Souffrez qu'en d'autres mains je puisse le remettre.</l>
	<l id='411' part='i'>Probus, venez à nous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head> SCENE VI. Catilina, Tullie, Fulvie, Probus.</head>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='411' part='f'>Quel est donc ton dessein ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='412'>C'est au nom du sénat et du peuple romain,</l>
	<l id='413'>Qui de ces lieux sacrés vous fit dépositaire,</l>
	<l id='414'>Probus, qu'entre vos mains je mets ce téméraire.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='415'>En vain par ce dépôt tu crois m'en imposer,</l>
	<l id='416'>Je vois à quel dessein tu veux en disposer.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='417'>Non ; loin que ma fierté désormais le récuse,</l>
	<l id='418'>C'est devant le sénat que je veux qu'il m'accuse :</l>
	<l id='419'>Puisqu'il doit en ces lieux s'assembler aujourd'hui,</l>
	<l id='420'>C'est à Probus, Madame, à répondre de lui.</l>
	<l id='421'>Songe, Catilina, qu'il y va de ta vie.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='422'>Allez ; songez, Madame, à sauver la patrie :</l>
	<l id='423'>C'est des jours d'un ingrat prendre trop de souci ;</l>
	<l id='424'>Et l'amour n'a plus rien à démêler ici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head> SCENE VII.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='425'>Qu'aurais-je à redouter d'une femme infidèle ?</l>
	<l id='426'>Où seront ses garants ? Et d'ailleurs que sait-elle ?</l>
	<l id='427'>Quelques vagues projets dont l'imprudent Caton</l>
	<l id='428'>Nourrit depuis longtemps la peur de Cicéron ;</l>
	<l id='429'>Projets abandonnés, mais dont ma politique</l>
	<l id='430'>Par leur illusion trompe la république,</l>
	<l id='431'>Sait de ce vain fantôme occuper le sénat,</l>
	<l id='432'>L'effrayer d'un faux bruit, ou d'un assassinat,</l>
	<l id='433'>Et ne lui laisser voir que des mains meurtrières,</l>
	<l id='434'>Tandis qu'un grand dessein échappe à ses lumières.</l>
	<l id='435'>Maître de mes secrets, j'ai pénétré les siens ;</l>
	<l id='436'>Et Lentulus lui-même ignore tous les miens :</l>
	<l id='437'>De cent mille romains armés pour ma querelle</l>
	<l id='438'>Aucun ne se connaît, tous combattront pour elle.</l>
	<l id='439'>De l'un des deux consuls je me suis assuré ;</l>
	<l id='440'>Plus que moi contre l'autre Antoine est conjuré ;</l>
	<l id='441'>César ne doit qu'à moi sa dignité nouvelle,</l>
	<l id='442'>Et je sais qu'à ce prix il me sera fidèle.</l>
	<l id='443'>Voilà comme un consul qui pense tout prévoir</l>
	<l id='444'>Souvent pour mes desseins agit sans le savoir.</l>
	<l id='445'>L'africain peu soumis, le gaulois indomptable,</l>
	<l id='446'>Tout l'univers enfin, las d'un joug qui l'accable,</l>
	<l id='447'>N'attend pour éclater que mes ordres secrets ;</l>
	<l id='448'>Et Cicéron n'est point instruit de mes projets.</l>
	<l id='449'>Ce n'est pas dans tes murs, Rome, que je m'arrête ;</l>
	<l id='450'>Des cris du monde entier j'ai grossi la tempête :</l>
	<l id='451'>Mon cour n'était point fait pour un simple parti</l>
	<l id='452'>Que le premier revers eût bientôt ralenti ;</l>
	<l id='453'>J'ai séduit tes vieillards ainsi que ta jeunesse,</l>
	<l id='454'>César, Sylla, Crassus, et toute ta noblesse.</l>
	<l id='455'>Mais il faut retourner à Probus qui m'attend :</l>
	<l id='456'>Ménageons avec lui ce précieux instant,</l>
	<l id='457'>Pour rendre sans effet le courroux de Tullie,</l>
	<l id='458'>Et pour mettre à profit les fureurs de Fulvie.</l>
	<l id='459'>Soutiens, Catilina, tes glorieux desseins :</l>
	<l id='460'>Maître de l'univers, si tu l'es des romains,</l>
	<l id='461'>C'est aujourd'hui qu'il faut que ton sort s'accomplisse,</l>
	<l id='462'>Que Rome à tes genoux tombe, ou qu'elle périsse.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Fulvie, Probus.</head>
<sp who='FULVIE'><speaker>FULVIE.</speaker>
	<l id='463'>N'abusez point, Probus, de l'état où je suis ;</l>
	<l id='464'>Je vous perdrai : du moins songez que je le puis.</l>
	<l id='465'>Vous croyez, à l'abri de votre caractère,</l>
	<l id='466'>Pouvoir impunément défier ma colère,</l>
	<l id='467'>Et que mon cour, tremblant à l'aspect de ce lieu,</l>
	<l id='468'>Va mettre au même rang le ministre et le dieu :</l>
	<l id='469'>Et quel ministre encore ! Un sacrilège, un traître,</l>
	<l id='470'>Qui, de Catilina devenu le grand-prêtre,</l>
	<l id='471'>Des Tarquins sur son front veut ceindre le bandeau,</l>
	<l id='472'>Et du sang des romains nourrir ce dieu nouveau ;</l>
	<l id='473'>Lâche, qui se dévoue aux amours de Tullie,</l>
	<l id='474'>Qui, de ses propres dieux profanateur impie,</l>
	<l id='475'>Prête leur sanctuaire à des feux criminels,</l>
	<l id='476'>Déshonore le prêtre, et souille les autels.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='477'>Cédez moins au torrent de votre jalousie ;</l>
	<l id='478'>Et, loin de m'offenser, écoutez-moi, Fulvie :</l>
	<l id='479'>Considérez l'abîme où va vous engager</l>
	<l id='480'>Une folle habitude à ne rien ménager.</l>
	<l id='481'>Vous croyez vous venger, vous vous perdez vous-même,</l>
	<l id='482'>Et de plus un amant qui peut-être vous aime.</l>
	<l id='483'>Le dépit n'a jamais satisfait ses transports</l>
	<l id='484'>Qu'il n'ait livré notre âme à d'éternels remords :</l>
	<l id='485'>L'amour le mieux vengé, quelle que soit l'offense,</l>
	<l id='486'>Est souvent le premier à pleurer sa vengeance ;</l>
	<l id='487'>On punit l'inconstant, mais on perd en un jour</l>
	<l id='488'>L'objet de sa tendresse et l'espoir d'un retour.</l>
	<l id='489'>Enfin que savez-vous si l'on aime Tullie ?</l>
	<l id='490'>À travers les fureurs dont votre âme est saisie</l>
	<l id='491'>Croyez-vous que l'amour éclaire assez vos yeux</l>
	<l id='492'>Pour percer les replis d'un cour ambitieux ?</l>
	<l id='493'>Vous savez les projets que votre amant médite :</l>
	<l id='494'>En pénétrez-vous bien le détail et la suite ?</l>
	<l id='495'>Un homme tel que lui doit-il à découvert</l>
	<l id='496'>Se montrer sans prudence au grand jour qui le perd ?</l>
	<l id='497'>Peut-il porter trop loin l'artifice et la feinte ?</l>
	<l id='498'>Non, il faut que son cour ne soit qu'un labyrinthe,</l>
	<l id='499'>Que l'amour même en vain y cherche des secrets</l>
	<l id='500'>Que pour lui la raison et l'honneur n'ont point faits.</l>
	<l id='501'>L'usage qu'aujourd'hui vous avez osé faire</l>
	<l id='502'>Des secrets dont l'amour vous fit dépositaire</l>
	<l id='503'>Ne vous prouve que trop, malgré votre dépit,</l>
	<l id='504'>Pour peu qu'il ait parlé, qu'il n'en a que trop dit.</l>
	<l id='505'>L'impétueux Caton murmure, tonne, éclate,</l>
	<l id='506'>Trouble tout pour servir un consul qui le flatte :</l>
	<l id='507'>Devenu du sénat et l'idole et l'espoir,</l>
	<l id='508'>Cicéron est armé du souverain pouvoir :</l>
	<l id='509'>Le sénat, qui sur lui redoute une entreprise,</l>
	<l id='510'>Pour mettre son héros à couvert de surprise,</l>
	<l id='511'>De l'ordre équestre entier le fait accompagner ;</l>
	<l id='512'>Puisqu'on ne peut le perdre, il faut donc le gagner :</l>
	<l id='513'>Pour le faire périr il faut la force ouverte ;</l>
	<l id='514'>Mais ce serait sans fruit travailler à sa perte.</l>
	<l id='515'>Un hymen prétendu peut calmer ses frayeurs,</l>
	<l id='516'>Et cet hymen devient l'objet de vos fureurs !</l>
	<l id='517'>Plus de raison alors ; et la fière Fulvie</l>
	<l id='518'>Expose un nom célèbre au mépris de Tullie,</l>
	<l id='519'>Se couvre sans rougir d'un vil déguisement !</l>
	<l id='520'>Pourquoi ce déshonneur ? Pour perdre son amant.</l>
	<l id='521'>Ah, Madame ! Ce cour, dont j'ai plaint la tendresse,</l>
	<l id='522'>De l'habit qui vous cache a-t-il pris la bassesse ?</l>
	<l id='523'>Dans quel sein déposer des secrets dangereux,</l>
	<l id='524'>Si le cour d'une amante est un écueil pour eux ?</l>
	<l id='525'>Vit-on jamais l'amour dans sa plus noire ivresse</l>
	<l id='526'>Emprunter du dépit une langue traîtresse ?</l>
</sp>
<sp who='FULVIE'><speaker>FULVIE.</speaker>
	<l id='527'>Qui donc ai-je trahi, ministre ambitieux ?</l>
	<l id='528'>Et quelle foi doit-on à des séditieux ?</l>
	<l id='529'>La garder aux méchants, c'est partager leurs crimes.</l>
	<l id='530'>Mais je vois que Probus connaît peu ces maximes ;</l>
	<l id='531'>Et je sais, quand la haine enflamme vos pareils,</l>
	<l id='532'>Jusqu'où va la noirceur de leurs lâches conseils,</l>
	<l id='533'>Surtout dès qu'il s'agit de venger leurs injures.</l>
	<l id='534'>César est désigné souverain des augures ;</l>
	<l id='535'>Cicéron a brigué pour ce rival heureux,</l>
	<l id='536'>Et le place en un rang dont on flattait vos voux ;</l>
	<l id='537'>Catilina d'ailleurs vous était favorable.</l>
	<l id='538'>Le moyen qu'à vos yeux je ne sois point coupable,</l>
	<l id='539'>Moi qui viens de sauver un consul odieux,</l>
	<l id='540'>Qui s'est osé jouer d'un ministre des dieux ;</l>
	<l id='541'>Qui, de sa dignité dépositaire habile,</l>
	<l id='542'>Plein de faste aux autels, et près des grands servile,</l>
	<l id='543'>Sur l'espoir de leurs dons mesure sa ferveur,</l>
	<l id='544'>Et n'adore en effet que la seule faveur !</l>
	<l id='545'>Mon devoir m'ordonnait de sauver la patrie :</l>
	<l id='546'>Imitez-le, ou gardez vos conseils pour Tullie.</l>
	<l id='547'>Croyez-moi, terminez d'imprudentes leçons</l>
	<l id='548'>Qui ne font qu'irriter ma haine et mes soupçons :</l>
	<l id='549'>Cessez de me flatter qu'on peut m'aimer encore ;</l>
	<l id='550'>J'ai trop vu la beauté que l'infidèle adore :</l>
	<l id='551'>Mes yeux avant ce jour ne la connaissaient pas ;</l>
	<l id='552'>Mais vous me payerez ses funestes appas :</l>
	<l id='553'>C'est vous qui leur gagnez sur moi la préférence ;</l>
	<l id='554'>Moi que déshonorait la seule concurrence.</l>
	<l id='555'>Pourquoi de cet hymen m'a-t-on fait un secret ?</l>
	<l id='556'>Et pourquoi, s'il est feint, m'en cacher le projet ?</l>
	<l id='557'>Traître, ce n'est pas vous qui deviez me l'apprendre ;</l>
	<l id='558'>Mais on croit n'avoir rien à craindre d'un cour tendre :</l>
	<l id='559'>Sachez que d'un secret à demi confié,</l>
	<l id='560'>Dès qu'on peut une fois percer l'autre moitié,</l>
	<l id='561'>On est toujours en droit d'en trahir le mystère,</l>
	<l id='562'>Et qu'on ne doit plus rien à qui nous l'ose faire.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='563'>Eh bien ! Perdez, Madame, un homme généreux</l>
	<l id='564'>Qui veut briser les fers de tant de malheureux ;</l>
	<l id='565'>Vengez votre beauté d'un amant infidèle,</l>
	<l id='566'>Et votre orgueil blessé des projets qu'il vous cèle ;</l>
	<l id='567'>D'un long embrasement devenez le flambeau,</l>
	<l id='568'>Et nous ouvrez à tous les portes du tombeau.</l>
	<l id='569'>Mais Catilina vient ; évitez sa présence,</l>
	<l id='570'>Ou du moins gardez-vous d'irriter sa vengeance.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Catilina, Fulvie, Probus.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='571'>Probus, où sommes-nous ? Et qu'est-ce que je vois ?</l>
	<l id='572'>Quel opprobre pour Rome ! Et quel affront pour moi !</l>
	<l id='573'>C'est aux yeux du sénat, aux miens, qu'une romaine,</l>
	<l id='574'>Au mépris des devoirs où son sexe l'enchaîne,</l>
	<l id='575'>Sous un déguisement fait pour de vils humains,</l>
	<l id='576'>S'en va déshonorer le premier des romains,</l>
	<l id='577'>De ses folles erreurs le rendre la victime,</l>
	<l id='578'>Sans daigner seulement s'éclaircir de son crime !</l>
	<l id='579'>Et, lorsque tout conspire à me justifier,</l>
	<l id='580'>Sa jalouse fureur veut me sacrifier !</l>
	<l id='581'>Eh ! Quel était le but où ma valeur aspire ?</l>
	<l id='582'>Pour qui voulais-je ici conquérir un empire ?</l>
	<l id='583'>Est-ce pour Cicéron, l'objet de mon courroux,</l>
	<l id='584'>Lui que je voudrais voir expirer sous mes coups ?</l>
	<l id='585'>Non ; c'est pour une ingrate à qui je sacrifie</l>
	<l id='586'>Ma gloire, mon devoir, et le soin de ma vie.</l>
</sp>
<sp who='FULVIE'><speaker>FULVIE.</speaker>
	<l id='587'>Poursuis, Catilina : le reproche sied bien</l>
	<l id='588'>À des cours innocents et purs comme le tien ;</l>
	<l id='589'>Mais dans l'art de tromper, ta science suprême,</l>
	<l id='590'>Tu m'en as trop appris pour me tromper moi-même.</l>
	<l id='591'>Va, cesse d'éclater sur mon déguisement ;</l>
	<l id='592'>Tout, jusqu'à ton courroux, est faux en ce moment.</l>
	<l id='593'>Égorge Cicéron aux yeux de sa famille,</l>
	<l id='594'>Je ne t'en croirai pas moins épris de sa fille.</l>
	<l id='595'>Ce n'est pas d'aujourd'hui que tu sais allier</l>
	<l id='596'>La vertu, les forfaits, l'amant, le meurtrier ;</l>
	<l id='597'>Et Tullie à tes yeux fût-elle encor plus chère,</l>
	<l id='598'>Rien ne garantirait la tête de son père.</l>
	<l id='599'>Mais de quoi te plains-tu ? Quel est mon attentat ?</l>
	<l id='600'>Est-ce moi qui prétends t'accuser au sénat ?</l>
	<l id='601'>De l'espoir d'être à toi ma tendresse enivrée</l>
	<l id='602'>À tes lâches complots ne m'a que trop livrée.</l>
	<l id='603'>Songe que tu me dois et César et Crassus,</l>
	<l id='604'>Les enfants de Sylla, Cépion, Lentulus.</l>
	<l id='605'>Cruel ! J'aurais voulu que tout ce qui respire</l>
	<l id='606'>Eût été comme moi soumis à ton empire ;</l>
	<l id='607'>Mais tandis que pour toi je séduisais les cours,</l>
	<l id='608'>Tu préparais au mien le comble des horreurs ;</l>
	<l id='609'>Et le tien, trop épris des charmes de Tullie,</l>
	<l id='610'>A bientôt oublié ce qu'il doit à Fulvie.</l>
	<l id='611'>Cependant qui de nous s'arme ici contre toi ?</l>
	<l id='612'>C'est elle qui te perd, ingrat ; ce n'est pas moi.</l>
	<l id='613'>Il est vrai qu'en son cour j'ai voulu te détruire ;</l>
	<l id='614'>Mais c'est là seulement qu'attachée à te nuire,</l>
	<l id='615'>Contente de pouvoir vous désunir tous deux,</l>
	<l id='616'>Je n'ai rien oublié pour te rendre odieux.</l>
	<l id='617'>Eh ! Pouvais-je prévoir que l'honneur chimérique</l>
	<l id='618'>De sauver les débris d'un nom de république</l>
	<l id='619'>Porterait une amante à perdre son amant ?</l>
	<l id='620'>Mais pour t'en garantir je ne veux qu'un moment ;</l>
	<l id='621'>Abandonne à mon cour le soin de ta défense :</l>
	<l id='622'>Je ne sais s'il te doit ou tendresse ou vengeance ;</l>
	<l id='623'>Je ne veux sur ce point nul éclaircissement</l>
	<l id='624'>Qui puisse triompher d'un plus doux mouvement :</l>
	<l id='625'>Mais par un désaveu souffre que j'humilie</l>
	<l id='626'>À l'aspect du sénat l'orgueilleuse Tullie ;</l>
	<l id='627'>Son cour est désormais indigne de ta foi.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='628'>Tullie en me perdant se rend digne de moi ;</l>
	<l id='629'>Et vous, qui prétendez me sauver par un crime,</l>
	<l id='630'>Vous ne méritez plus mes voux ni mon estime.</l>
	<l id='631'>C'est au sénat qu'il faut m'accuser aujourd'hui ;</l>
	<l id='632'>Je ne redoute rien ni de vous, ni de lui.</l>
	<l id='633'>Si jamais vous osiez y démentir Tullie,</l>
	<l id='634'>Un affront si sanglant vous coûterait la vie :</l>
	<l id='635'>Ainsi déclarez tout ; c'est l'unique moyen</l>
	<l id='636'>De regagner un cour qui ne vous doit plus rien.</l>
	<l id='637'>Vos fureurs n'ont que trop épuisé ma constance.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Catilina, Fulvie, Probus, les licteurs.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='638'>Mais je vois les licteurs, et le consul s'avance ;</l>
	<l id='639' part='i'>Éloignez-vous d'ici.</l>
</sp>
<sp who='FULVIE'><speaker>FULVIE.</speaker>
	<l id='639' part='f'>Tu me braves, ingrat.</l>
	<l id='640'>Adieu : tu me verras ce jour même au sénat.</l>
<stage>Elle sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Catilina, Probus, les licteurs.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='641'>Probus, suivez ses pas ; allez tous deux m'attendre,</l>
	<l id='642'>Et cachez Manlius, qui doit ici se rendre.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Cicéron, Catilina, les licteurs.</head>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON fait signe aux licteurs de s'éloigner.</speaker>
	<l id='643'>C'est vous, Catilina, que je cherche en ces lieux,</l>
	<l id='644'>Non comme un sénateur jaloux et furieux,</l>
	<l id='645'>Mais comme un ennemi qui sait régler sa haine</l>
	<l id='646'>Sur ce qu'en peut permettre une vertu romaine.</l>
	<l id='647'>Enfin, depuis le jour que le sort des romains</l>
	<l id='648'>Par le choix des tribuns fut remis en mes mains,</l>
	<l id='649'>Vous ne m'avez point vu, soigneux de vous déplaire,</l>
	<l id='650'>Braver l'inimitié d'un si noble adversaire.</l>
	<l id='651'>Je remportai sur vous l'honneur du consulat</l>
	<l id='652'>Sans acheter les voix du peuple et du sénat,</l>
	<l id='653'>Et vous savez assez que cette préférence,</l>
	<l id='654'>Qui flattait vos désirs, passait mon espérance ;</l>
	<l id='655'>Mais le sénat, toujours en butte à vos mépris,</l>
	<l id='656'>Réunit en moi seul les voux et les esprits :</l>
	<l id='657'>Encor si quelquefois vous daigniez vous contraindre ;</l>
	<l id='658'>Que, fait pour être aimé, vous vous fissiez moins craindre ;</l>
	<l id='659'>Que, mettant à profit tant de dons précieux,</l>
	<l id='660'>Vous affectassiez moins un orgueil odieux !</l>
	<l id='661'>Mais, bravant le sénat et les consuls ensemble,</l>
	<l id='662'>À vos moindres chagrins vous voulez que tout tremble.</l>
	<l id='663'>Regardez ces autels, voyez parmi nos dieux</l>
	<l id='664'>Ces marbres consacrés aux noms de vos aïeux ;</l>
	<l id='665'>Leurs grands cours ont toujours haï la tyrannie,</l>
	<l id='666'>Et Rome n'a jamais tremblé que pour leur vie.</l>
	<l id='667'>Si, moins ambitieux, votre haute valeur</l>
	<l id='668'>Ne nous eût inspiré que la même terreur,</l>
	<l id='669'>Qui d'entre nous pouvait refuser son suffrage</l>
	<l id='670'>Aux vertus dont le ciel a fait votre partage ?</l>
	<l id='671'>Politique, orateur, capitaine, soldat ;</l>
	<l id='672'>Vos défauts des vertus ont même encor l'éclat :</l>
	<l id='673'>Quel citoyen pour nous, et le plus grand peut-être,</l>
	<l id='674'>S'il nous menaçait moins de nous donner un maître !</l>
	<l id='675'>On dit... mais je crois peu des bruits mal assurés</l>
	<l id='676'>Qui vous osent nommer parmi des conjurés :</l>
	<l id='677'>Tout défiant qu'il est, Caton ne l'ose croire.</l>
	<l id='678'>Cependant le sénat, jaloux de votre gloire,</l>
	<l id='679'>Pour étouffer des bruits qui dans un sénateur</l>
	<l id='680'>Pourraient en vous blessant blesser son propre honneur,</l>
	<l id='681'>Dès hier vous nomma gouverneur de l'Asie ;</l>
	<l id='682'>Pompée et Pétréius descendus vers Ostie,</l>
	<l id='683'>L'un et l'autre chargés de vous y recevoir,</l>
	<l id='684'>Remettront dans vos mains leur souverain pouvoir.</l>
	<l id='685'>Partez donc ; et songez que votre obéissance</l>
	<l id='686'>Peut seule être le prix de notre confiance.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='687'>Ainsi donc le Sénat veut sans me consulter</l>
	<l id='688'>Me charger d'un emploi que je puis rejeter :</l>
	<l id='689'>Je ne sais s'il a cru me forcer à le prendre ;</l>
	<l id='690'>Mais j'ignore comment vous osez me l'apprendre,</l>
	<l id='691'>Et croire m'éblouir jusqu'à me déguiser</l>
	<l id='692'>Tout l'affront d'un honneur que je dois mépriser.</l>
	<l id='693'>On me hait, on me craint, on conspire dans Rome ;</l>
	<l id='694'>Parmi des conjurés c'est moi seul que l'on nomme :</l>
	<l id='695'>Cependant le sénat, peu certain de ma foi,</l>
	<l id='696'>Daigne malgré ces bruits m'honorer d'un emploi ;</l>
	<l id='697'>Le farouche Caton, devenu plus flexible,</l>
	<l id='698'>D'aucun soupçon encor ne paraît susceptible ;</l>
	<l id='699'>Et Cicéron ne vient armé que de bienfaits,</l>
	<l id='700'>Lorsqu'il peut par la foudre arrêter mes projets.</l>
	<l id='701'>Mais d'un consul jaloux la politique habile</l>
	<l id='702'>Devrait mieux me cacher que c'est lui qui m'exile,</l>
	<l id='703'>Et ne point abuser de la crédulité</l>
	<l id='704'>D'un sénat trop jaloux de son autorité :</l>
	<l id='705'>Car enfin tous ces bruits, enfants de sa faiblesse,</l>
	<l id='706'>N'ont d'autres fondements qu'un soupçon qui vous blesse.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='707'>N'est-ce rien selon vous que d'être soupçonné ?</l>
	<l id='708'>À votre ambition sans cesse abandonné,</l>
	<l id='709'>Vous causez tant de trouble et tant d'inquiétude,</l>
	<l id='710'>Que le moindre soupçon tient lieu de certitude :</l>
	<l id='711'>Dès qu'on ose alarmer le pouvoir souverain</l>
	<l id='712'>On est toujours suspect d'un coupable dessein ;</l>
	<l id='713'>Peut-on trop sur ce point rassurer la patrie ?</l>
	<l id='714'>Acceptez-vous l'emploi que Rome vous confie ?</l>
	<l id='715'>C'est pour m'en éclaircir que je viens vous trouver.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='716'>J'entends ; c'est sur ce point que l'on veut m'éprouver :</l>
	<l id='717'>Si j'accepte l'emploi, c'est à tort qu'on m'accuse ;</l>
	<l id='718'>Et je suis criminel dès que je le refuse.</l>
	<l id='719'>Mais, malgré l'appareil d'un frivole discours,</l>
	<l id='720'>Je perce en ce moment à travers vos détours :</l>
	<l id='721'>L'intérêt des romains n'est pas ce qui vous guide ;</l>
	<l id='722'>C'est le seul mouvement d'une haine perfide,</l>
	<l id='723'>Que le fiel de Caton sut toujours enflammer,</l>
	<l id='724'>Et que mes soins en vain ont tenté de calmer.</l>
	<l id='725'>J'ai fait plus ; j'ai brigué jusqu'à votre alliance ;</l>
	<l id='726'>Et lorsque Rome attend avec impatience</l>
	<l id='727'>Un hymen qui pourrait rassurer les esprits,</l>
	<l id='728'>Vous osez le premier signaler des mépris !</l>
	<l id='729'>Et depuis quand, Seigneur, l'intérêt de ma gloire</l>
	<l id='730'>Vous fait-il craindre un bruit que Caton n'ose croire ;</l>
	<l id='731'>Quand ce même Caton, citoyen furieux,</l>
	<l id='732'>Répand seul contre moi ces bruits injurieux,</l>
	<l id='733'>Que vous autorisez avec trop d'imprudence,</l>
	<l id='734'>Vous qui, de son orgueil nourrissant l'insolence,</l>
	<l id='735'>Consacrez chaque jour ses transports insensés ?</l>
	<l id='736'>Je vous connais tous deux mieux que vous ne pensez :</l>
	<l id='737'>Timide, soupçonneux, et prodigue de plaintes,</l>
	<l id='738'>Cicéron lit toujours l'avenir dans ses craintes ;</l>
	<l id='739'>Et Caton, d'un génie ardent, mais limité,</l>
	<l id='740'>Ne connaît de vertu que la férocité ;</l>
	<l id='741'>Prompt à se courroucer, enclin à contredire,</l>
	<l id='742'>La haine est le seul dieu qui le meut et l'inspire.</l>
	<l id='743'>Mais c'est perdre le temps en discours superflus,</l>
	<l id='744'>Et je reviens aux soins qui vous touchent le plus.</l>
	<l id='745'>Alarmé d'un pouvoir dont la grandeur vous blesse,</l>
	<l id='746'>L'ardeur d'en triompher vous occupe sans cesse ;</l>
	<l id='747'>Et comme il vous fallait le secours d'un emploi</l>
	<l id='748'>Pour éloigner de Rome un homme tel que moi,</l>
	<l id='749'>Vous m'avez fait nommer gouverneur de l'Asie,</l>
	<l id='750'>Bienfait que je tiendrais de votre jalousie ;</l>
	<l id='751'>Mais, mon nom seul ici vous faisant tous trembler,</l>
	<l id='752'>Vous vous flattez qu'ailleurs vous pourrez m'accabler :</l>
	<l id='753'>Déjà par Manlius l'Italie occupée</l>
	<l id='754'>Va bientôt se remplir des troupes de Pompée,</l>
	<l id='755'>Et ce fameux vainqueur de tant de nations</l>
	<l id='756'>Vous offre son épée avec ses légions.</l>
	<l id='757'>Que d'inutiles soins dans le temps que Tullie</l>
	<l id='758'>Pourrait à votre gré disposer de ma vie !</l>
	<l id='759'>Car de ces noirs complots qui causent tant d'effroi</l>
	<l id='760'>Elle a dû déclarer que le chef c'était moi :</l>
	<l id='761'>Je ne présume pas qu'à son devoir soumise,</l>
	<l id='762'>Elle ait pu vous celer le chef de l'entreprise ;</l>
	<l id='763'>Pourquoi donc au sénat ne pas me déférer ?</l>
	<l id='764'>J'entrevois les raisons qui vous font différer,</l>
	<l id='765'>C'est que mon rang demande une preuve plus grave</l>
	<l id='766'>Que les rapports suspects d'un malheureux esclave :</l>
	<l id='767'>Mais mon honneur m'engage à vous désabuser ;</l>
	<l id='768'>Avec ce seul témoin vous pouvez m'accuser ;</l>
	<l id='769'>Son nom garantit tout : cet esclave est Fulvie,</l>
	<l id='770'>Qui, jalouse en secret des charmes de Tullie,</l>
	<l id='771'>A cru devoir troubler quelques soins innocents</l>
	<l id='772'>Qu'exigeaient d'un grand cour des charmes si touchants.</l>
	<l id='773'>Qui croirait qu'un consul si prudent et si sage</l>
	<l id='774'>Eût été le jouet d'une femme volage ?</l>
	<l id='775'>Vous rougissez, Seigneur : mais c'est avec éclat</l>
	<l id='776'>Que je veux aujourd'hui me venger au sénat ;</l>
	<l id='777'>Car c'est là qu'en consul vous devez me répondre,</l>
	<l id='778'>Et c'est là qu'en héros je saurai vous confondre.</l>
	<l id='779' part='i'>Adieu.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI.</head>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON, seul.</speaker>
	<l id='779' part='f'>Dans quel désordre il laisse mes esprits !</l>
	<l id='780'>Quelle honte pour moi si je m'étais mépris !</l>
	<l id='781'>Catilina pourrait ne pas être coupable ;</l>
	<l id='782'>Mais qu'il est dangereux, et qu'il est redoutable !</l>
	<l id='783'>Quel ennemi le sort nous a-t-il suscité !</l>
	<l id='784'>Que de courage ensemble et de subtilité !</l>
	<l id='785'>Son génie éclairé voit, pénètre, ou devine.</l>
	<l id='786'>Rome n'est plus, les dieux ont juré sa ruine.</l>
	<l id='787'>Essayons cependant de calmer la fureur</l>
	<l id='788'>Du perfide ennemi qui fait tout mon malheur :</l>
	<l id='789'>S'il paraît au sénat et qu'il s'y justifie,</l>
	<l id='790'>Son triomphe bientôt me coûterait la vie.</l>
	<l id='791'>Malgré tous ses détours j'entrevois ce qu'il veut ;</l>
	<l id='792'>Mais nous serions perdus s'il osait ce qu'il peut.</l>
	<l id='793'>Employons sur son cour le pouvoir de Tullie,</l>
	<l id='794'>Puisqu'il faut que le mien jusque-là s'humilie.</l>
	<l id='795'>Quel abîme pour toi, malheureux Cicéron !</l>
	<l id='796'>Allons revoir ma fille, et consulter Caton ;</l>
	<l id='797'>C'est là que je pourrai dans le cour d'un seul homme</l>
	<l id='798'>Retrouver à la fois nos dieux, nos lois, et Rome.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Sunnon, Gontran.</head>
<sp who='SUNNON'><speaker>SUNNON.</speaker>
	<l id='799'>Arrêtons, cher Gontran ; c'est dans ces lieux sacrés,</l>
	<l id='800'>Décorés avec faste, au fond peu révérés,</l>
	<l id='801'>Qu'à la face des dieux nous allons voir éclore</l>
	<l id='802'>Un projet qui m'alarme, et qui les déshonore ;</l>
	<l id='803'>C'est ici que bientôt Crassus, Catilina,</l>
	<l id='804'>Antoine, Céthégus, les enfants de Sylla,</l>
	<l id='805'>Mille autres dont les noms éclatent dans l'histoire,</l>
	<l id='806'>Et qui de leurs aïeux flétrissent la mémoire,</l>
	<l id='807'>Vont de leur sang impur sceller leur union,</l>
	<l id='808'>Et livrer Rome entière à la proscription :</l>
	<l id='809'>Heureux si je pouvais en ce désordre extrême</l>
	<l id='810'>D'un parti que je hais me dégager moi-même !</l>
	<l id='811'>Entraîné dès longtemps, peut-être corrompu</l>
	<l id='812'>Par un ambitieux qui séduit ma vertu,</l>
	<l id='813'>Je me trouve forcé d'embrasser sa querelle,</l>
	<l id='814'>D'être ennemi de Rome, ou ministre infidèle.</l>
</sp>
<sp who='GONTRAN'><speaker>GONTRAN.</speaker>
	<l id='815'>Quoi ! Des gaules ici Sunnon ambassadeur,</l>
	<l id='816'>De ce rang si sacré voudrait flétrir l'honneur ?</l>
</sp>
<sp who='SUNNON'><speaker>SUNNON.</speaker>
	<l id='817'>Laissons l'honneur d'un rang qui n'est plus qu'un vain titre</l>
	<l id='818'>Lorsqu'un autre intérêt devient mon seul arbitre :</l>
	<l id='819'>Les gaules ont daigné m'envoyer en ces lieux ;</l>
	<l id='820'>Mais où sont les romains, leurs lois, même leurs dieux ?</l>
	<l id='821'>Et quel devoir encor veux-tu que je trahisse</l>
	<l id='822'>Parmi des furieux sans frein et sans justice ?</l>
	<l id='823'>C'est aux événements à disposer de moi :</l>
	<l id='824'>D'ailleurs dans ce chaos à qui garder ma foi ?</l>
	<l id='825'>À de vils sénateurs noyés dans la mollesse,</l>
	<l id='826'>À deux consuls jaloux et désunis sans cesse ?</l>
	<l id='827'>L'un des deux, sans honneur et sans fidélité,</l>
	<l id='828'>Abuse chaque jour de son autorité ;</l>
	<l id='829'>L'autre a mille vertus, mais n'ose en faire usage :</l>
	<l id='830'>Caton, loin de calmer, irritera l'orage ;</l>
	<l id='831'>Formidable au-dehors, méprisable au-dedans,</l>
	<l id='832'>Le sénat n'est enfin qu'un amas de brigands,</l>
	<l id='833'>Unis pour le butin, divisés au partage,</l>
	<l id='834'>Dont toute la vertu périt avec Carthage.</l>
	<l id='835'>À peine il fut formé qu'il détruisit ses rois,</l>
	<l id='836'>Il détruit aujourd'hui l'autorité des lois :</l>
	<l id='837'>Après avoir détruit et lois et diadème,</l>
	<l id='838'>Nous le verrons bientôt se détruire lui-même.</l>
	<l id='839'>Allumons le flambeau de la sédition ;</l>
	<l id='840'>Rien ne peut nous sauver que leur division.</l>
	<l id='841'>Tu ne sais pas encor quel péril nous menace.</l>
	<l id='842'>Un romain (tu connais sa valeur, son audace),</l>
	<l id='843'>Et quel romain encor ! César depuis un an</l>
	<l id='844'>Brigue en secret l'honneur d'être notre tyran ;</l>
	<l id='845'>C'est à nous gouverner que ce héros aspire.</l>
	<l id='846'>Si la Seine un moment coule sous son empire,</l>
	<l id='847'>Nous sommes tous perdus ; et gaulois et germains</l>
	<l id='848'>Vont tomber sous le fer ou le joug des romains :</l>
	<l id='849'>Ce que la Grèce, Rome, et l'univers ensemble</l>
	<l id='850'>Eurent de plus parfait, dans César se rassemble :</l>
	<l id='851'>Prudent, ambitieux, l'homme de tous les temps,</l>
	<l id='852'>De toutes les vertus, et de tous les talents ;</l>
	<l id='853'>Intrépide, éclairé ; d'autant plus redoutable</l>
	<l id='854'>Que de tous les mortels il est le plus aimable.</l>
	<l id='855'>Mais Catilina vient ; cher Gontran, laisse-nous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Catilina, Sunnon.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='856'>Je vous cherche, Sunnon, et j'ai besoin de vous.</l>
	<l id='857'>De nos desseins secrets la trame est découverte,</l>
	<l id='858'>Et je ne m'en crois pas plus voisin de ma perte.</l>
	<l id='859'>Le sénat éperdu, les chevaliers épars,</l>
	<l id='860'>Appellent à grand bruit le peuple au champ de mars ;</l>
	<l id='861'>De toutes parts enfin on murmure, on s'assemble :</l>
	<l id='862'>Mais, objet de leurs cris, ce n'est pas moi qui tremble.</l>
	<l id='863'>L'instant fatal approche ; et, loin d'en être ému,</l>
	<l id='864'>Je me sens transporté d'un plaisir inconnu.</l>
	<l id='865'>Je craignais les délais, ils sont toujours à craindre :</l>
	<l id='866'>Le feu des factions est facile à s'éteindre ;</l>
	<l id='867'>Ainsi l'on ne peut trop hâter l'événement.</l>
	<l id='868'>Sunnon, puis-je compter sur notre engagement ?</l>
</sp>
<sp who='SUNNON'><speaker>SUNNON.</speaker>
	<l id='869'>La foi de mes pareils ne fut jamais frivole.</l>
	<l id='870'>Je suis gaulois, ainsi fidèle à ma parole ;</l>
	<l id='871'>L'honneur est parmi nous le premier de nos dieux :</l>
	<l id='872'>Mais vous savez quel joug on m'impose en ces lieux,</l>
	<l id='873'>Et d'un ambassadeur quel est le ministère ;</l>
	<l id='874'>Que je suis retenu par une loi sévère,</l>
	<l id='875'>Qui me défend d'armer de criminelles mains,</l>
	<l id='876'>Et d'oser les tremper dans le sang des romains.</l>
	<l id='877'>D'ailleurs de vos projets j'ignore le mystère ;</l>
	<l id='878'>Je crains tout, sans savoir ce qu'il faut que j'espère.</l>
	<l id='879'>Si vos desseins ne sont aussi justes que grands,</l>
	<l id='880'>Et si ce n'est pour nous que changer de tyrans,</l>
	<l id='881'>Si nos traités ne sont fondés sur la justice,</l>
	<l id='882'>Vous prétendez en vain qu'aucun noud nous unisse.</l>
	<l id='883'>Notre unique vertu n'est pas notre valeur ;</l>
	<l id='884'>Nous aimons la justice autant que la candeur :</l>
	<l id='885'>Quoique enfant de la guerre, allaité sous les tentes,</l>
	<l id='886'>Le gaulois n'eut jamais que des mours innocentes.</l>
	<l id='887'>Si vous nous surpassez par votre urbanité,</l>
	<l id='888'>Nous l'emportons sur vous par notre intégrité ;</l>
	<l id='889'>C'est à tous nos desseins l'honneur seul qui préside,</l>
	<l id='890'>Et de nos intérêts l'équité qui décide.</l>
	<l id='891'>Nos dieux, nos souverains, l'autorité des lois,</l>
	<l id='892'>La gloire, le devoir, notre épée, et nos droits ;</l>
	<l id='893'>Aussi prompts que vaillants, francs, et pleins de noblesse,</l>
	<l id='894'>Obéissants par choix, et soumis sans bassesse.</l>
	<l id='895'>Mais Rome cherche moins, dans ses vastes projets,</l>
	<l id='896'>À faire des amis, qu'à faire des sujets.</l>
	<l id='897'>Comme nous ne voulons que le simple héritage</l>
	<l id='898'>Dont les temps et le sort firent notre partage,</l>
	<l id='899'>Voyez si, du sénat réprimant la fureur,</l>
	<l id='900'>Vous pouvez des gaulois être le protecteur.</l>
	<l id='901'>Peut-être en ce discours, ou trop fier, ou trop libre,</l>
	<l id='902'>Ai-je peu ménagé la majesté du Tibre ;</l>
	<l id='903'>Mais, dès que de mes soins notre sort dépendra,</l>
	<l id='904'>Je parlerais aux dieux comme à Catilina.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='905'>Je ne condamne point un discours magnanime,</l>
	<l id='906'>Qu'un intérêt sacré doit rendre légitime ;</l>
	<l id='907'>Mais je le blâmerais, Sunnon, si ma vertu</l>
	<l id='908'>Ne vous inspirait pas un respect qui m'est dû.</l>
	<l id='909'>Je ne suis point surpris qu'un ministre soupçonne</l>
	<l id='910'>De trop d'ambition un projet qui l'étonne,</l>
	<l id='911'>Et que, loin de vouloir soulager l'univers,</l>
	<l id='912'>Je prétende au contraire appesantir ses fers.</l>
	<l id='913'>Revenez cependant d'une erreur qui m'offense,</l>
	<l id='914'>Et qui peut vous séduire à force de prudence.</l>
	<l id='915'>Je suis chef, il est vrai, d'un parti dangereux :</l>
	<l id='916'>Mais vous ne devez pas me confondre avec eux :</l>
	<l id='917'>Souvent pour s'assurer de leur obéissance</l>
	<l id='918'>Il faut laisser régner le crime et la licence ;</l>
	<l id='919'>Le choix des conjurés est un choix hasardeux</l>
	<l id='920'>Qui ne veut pas toujours des hommes généreux.</l>
	<l id='921'>Le projet le plus grand, l'action la plus belle</l>
	<l id='922'>A quelquefois besoin d'une main criminelle.</l>
	<l id='923'>Si vous me regardez comme un ambitieux</l>
	<l id='924'>Que la soif de régner a rendu furieux,</l>
	<l id='925'>Et qui ne veut user du flambeau de la guerre</l>
	<l id='926'>Que pour subjuguer Rome, et désoler la terre,</l>
	<l id='927'>Vous vous trompez, Sunnon. Considérez l'état</l>
	<l id='928'>Du sénat et des lois, du peuple et du soldat ;</l>
	<l id='929'>Trouvez enfin dans Rome un seul trait qui réponde</l>
	<l id='930'>À son titre pompeux de maîtresse du monde ;</l>
	<l id='931'>Les pirates divers que Pompée a défaits</l>
	<l id='932'>Cachaient dans leurs rochers cent fois moins de forfaits :</l>
	<l id='933'>Mais je suis las de voir triompher l'injustice ;</l>
	<l id='934'>Il est temps que mon bras s'arme pour leur supplice,</l>
	<l id='935'>Que j'immole à nos lois ce sénat orgueilleux,</l>
	<l id='936'>Pour rendre l'univers et les romains heureux.</l>
	<l id='937'>Voilà, mon cher Sunnon, le seul but où j'aspire,</l>
	<l id='938'>Non au funeste honneur de conquérir l'empire ;</l>
	<l id='939'>Et comme j'ai toujours estimé les gaulois,</l>
	<l id='940'>Je mourrai, s'il le faut, pour défendre leurs droits.</l>
	<l id='941'>Mais ne présumez pas que de votre courage</l>
	<l id='942'>Dans ces murs malheureux je veuille faire usage ;</l>
	<l id='943'>Les conjurés et moi, quel que soit le danger,</l>
	<l id='944'>Nous n'avons pas besoin d'un secours étranger ;</l>
	<l id='945'>Au contraire, je veux que, fuyant de la ville,</l>
	<l id='946'>Au camp de Manlius vous cherchiez un asile :</l>
	<l id='947'>Mais, avant que la nuit vous éloigne de nous,</l>
	<l id='948'>Je vais vous expliquer ce que j'attends de vous.</l>
	<l id='949'>Tout semble me livrer une ville alarmée ;</l>
	<l id='950'>Mais loin de ses remparts Rome a plus d'une armée.</l>
	<l id='951'>Que le sénat ici tombe sous mes efforts ;</l>
	<l id='952'>Ce n'est point accabler ce redoutable corps,</l>
	<l id='953'>Qui renaît de lui-même, et qui se multiplie</l>
	<l id='954'>Dans l'univers entier comme dans l'Italie ;</l>
	<l id='955'>Que je vaincrai souvent sans le rendre soumis,</l>
	<l id='956'>Et qui me cherchera toujours des ennemis.</l>
	<l id='957'>Je veux, si les destins me sont peu favorables,</l>
	<l id='958'>Trouver dans les gaulois des amis secourables,</l>
	<l id='959'>Quelque retraite enfin dans un jour malheureux :</l>
	<l id='960'>De vous, de vos amis, c'est tout ce que je veux.</l>
</sp>
<sp who='SUNNON'><speaker>SUNNON.</speaker>
	<l id='961'>Ah ! Dès que votre bras s'arme pour la justice,</l>
	<l id='962'>Il n'est point de gaulois qui ne vous obéisse,</l>
	<l id='963' part='i'>Je vous réponds de tous.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='963' part='f'>Quels seront vos garants ?</l>
</sp>
<sp who='SUNNON'><speaker>SUNNON, lui présentant la main.</speaker>
	<l id='964'>Touchez dans cette main, ce sont là nos serments.</l>
	<l id='965'>Adieu, Catilina. Quelqu'un vient : c'est Tullie.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, seul.</speaker>
	<l id='966'>Que sa triste vertu me pèse et m'humilie !</l>
	<l id='967'>Fuyons ; n'exposons point tant de fois en un jour</l>
	<l id='968'>Des cours nés pour la gloire aux attraits de l'amour.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Tullie, Catilina.</head>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='969'>Arrêtez un moment, j'ai deux mots à vous dire :</l>
	<l id='970'>Cependant, à l'effroi que votre accueil m'inspire,</l>
	<l id='971'>Je ne sais si je dois m'expliquer avec vous.</l>
	<l id='972'>Victimes tous les deux d'une amante en courroux,</l>
	<l id='973'>Si mes cruels soupçons vous ont fait une offense,</l>
	<l id='974'>N'en accusez que vous, et votre fier silence ;</l>
	<l id='975'>Car vous pouviez d'un mot désabuser mon cour.</l>
	<l id='976'>Pourquoi, loin d'éclaircir une funeste erreur,</l>
	<l id='977'>Me cacher, aux dépens de toute mon estime,</l>
	<l id='978'>Un témoin dont le nom vous eût absous du crime,</l>
	<l id='979'>Et que rendait suspect son amour irrité ?</l>
	<l id='980'>Vous savez de mes mours quelle est l'austérité,</l>
	<l id='981'>Qu'enchaînée aux devoirs d'une innocente vie,</l>
	<l id='982'>Je n'ai jamais connu que le nom de Fulvie ;</l>
	<l id='983'>Que ne m'épargniez-vous la honte et le remords</l>
	<l id='984'>D'avoir trop écouté ses coupables transports ?</l>
	<l id='985'>Fallait-il exposer une âme vertueuse</l>
	<l id='986'>À servir les fureurs d'une âme impétueuse ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='987'>Ah ! Je n'étais déjà que trop humilié</l>
	<l id='988'>De voir à vos mépris mon rang sacrifié,</l>
	<l id='989'>Sans vous faire rougir d'une indigne rivale.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='990'>Dût sa haine aujourd'hui m'être encor plus fatale,</l>
	<l id='991'>Malgré votre courroux, je veux vous engager</l>
	<l id='992'>À respecter ses feux, même à la ménager :</l>
	<l id='993'>D'un pareil ennemi vous n'avez rien à craindre,</l>
	<l id='994'>Et son sexe et son nom, tout m'oblige à la plaindre :</l>
	<l id='995'>Ainsi, loin d'insulter à son déguisement,</l>
	<l id='996'>Faisons-la de ces lieux sortir secrètement.</l>
	<l id='997'>Vous n'avez contre vous de témoin que Fulvie,</l>
	<l id='998'>Et l'on n'en croira point sa folle jalousie.</l>
	<l id='999'>Loin de vous présenter l'un et l'autre au sénat,</l>
	<l id='1000'>Évitez pour moi-même un dangereux éclat.</l>
	<l id='1001'>Que vous reviendrait-il d'une faible victoire,</l>
	<l id='1002'>Qui, loin de l'embellir, flétrirait votre gloire ?</l>
	<l id='1003'>Croyez-moi, méprisez une amante en fureur,</l>
	<l id='1004'>Qui d'ailleurs ne voulait que vous perdre en mon cour.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1005'>Lorsqu'on ose attaquer mon honneur et ma vie</l>
	<l id='1006'>Vous voulez qu'en tremblant je me cache ou je fuie ;</l>
	<l id='1007'>Que laissant le champ libre à l'insensé Caton,</l>
	<l id='1008'>Je souffre qu'en public il flétrisse mon nom ;</l>
	<l id='1009'>Que j'éloigne Fulvie, afin que votre père</l>
	<l id='1010'>Sur son absence même au sénat me défère ?</l>
	<l id='1011'>Comment ! Lorsque vous-même, échauffant sa fureur,</l>
	<l id='1012'>Vous me livrez au peuple et me perdez d'honneur,</l>
	<l id='1013'>Que sur de faux rapports déjà l'on délibère,</l>
	<l id='1014'>Que contre moi Caton éclate sans mystère,</l>
	<l id='1015'>Vous voulez que, témoin de leur emportement,</l>
	<l id='1016'>J'attende du sénat quelque ménagement ;</l>
	<l id='1017'>Que le consul enfin, touché de mon absence,</l>
	<l id='1018'>Ou ne m'accuse point, ou prenne ma défense ?</l>
	<l id='1019'>Ah ! Ne présumez pas que leur mauvaise foi</l>
	<l id='1020'>Puisse m'en imposer et triompher de moi.</l>
	<l id='1021'>Dès ce jour même il faut que je me justifie.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1022'>Pourriez-vous de ma part craindre une perfidie ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1023'>Non ; mais on a trompé votre crédule amour,</l>
	<l id='1024'>Afin que vous pussiez me tromper à mon tour.</l>
	<l id='1025'>La plus légère peur corrompt les cours timides,</l>
	<l id='1026'>Et des plus vertueux fait souvent des perfides.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1027'>Du moins en ma présence épargnez Cicéron.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1028'>Ah ! S'il écoutait moins le dangereux Caton,</l>
	<l id='1029'>Et les fantômes vains d'une peur chimérique,</l>
	<l id='1030'>Vous et moi nous eussions sauvé la république.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1031'>Il en est temps encor, cruel, écoutez-moi :</l>
	<l id='1032'>N'allez point au sénat, fiez-vous à ma foi.</l>
	<l id='1033'>Sur de vaines rumeurs votre fierté s'abuse ;</l>
	<l id='1034'>Songez que c'est moi seule ici qui vous accuse ;</l>
	<l id='1035'>Que je puis d'un seul mot rassurer les esprits,</l>
	<l id='1036'>Et dissiper l'erreur qui les avait surpris.</l>
	<l id='1037'>Si de nos premiers feux vous perdez la mémoire,</l>
	<l id='1038'>Songez du moins, Seigneur, qu'il y va de ma gloire.</l>
	<l id='1039'>Quoi ! Vous pouvez m'aimer, et me sacrifier</l>
	<l id='1040'>À l'orgueilleux honneur de vous justifier !</l>
	<l id='1041'>L'amour vous justifie et reprend son empire :</l>
	<l id='1042'>Quand mon cour vous absout, mon cour doit vous suffire.</l>
	<l id='1043'>Le sénat contre vous n'a rien fait publier :</l>
	<l id='1044'>Ah ! Laissez-moi l'honneur de vous concilier ;</l>
	<l id='1045'>Laissez-moi réunir mon amant et mon père.</l>
	<l id='1046'>Hélas ! Était-ce à moi d'en parler la première ?</l>
	<l id='1047'>L'amour n'offre donc plus à vos tendres souhaits</l>
	<l id='1048'>Aucun bien qui vous puisse engager à la paix !</l>
	<l id='1049'>Vous êtes des romains la plus noble espérance,</l>
	<l id='1050'>Daignez contre vous-même embrasser leur défense.</l>
	<l id='1051'>De quoi vous plaignez-vous, quand c'est vous seul, ingrat,</l>
	<l id='1052'>Qui voulez aujourd'hui convoquer le sénat ?</l>
	<l id='1053'>Si vous vous obstinez encore à vous défendre,</l>
	<l id='1054'>Le consul à son tour voudra s'y faire entendre ;</l>
	<l id='1055'>Et bientôt vos amis, ardents et furieux,</l>
	<l id='1056'>De carnage et d'horreur vont remplir tous ces lieux.</l>
	<l id='1057'>Voulez-vous mettre en feu la ville infortunée</l>
	<l id='1058'>Que votre amante habite, où votre amante est née ?</l>
	<l id='1059'>Laissez-moi désarmer vos redoutables mains ;</l>
	<l id='1060'>Accordez à mes pleurs la grâce des romains ;</l>
	<l id='1061'>Et qu'il soit dit du moins de l'heureuse Tullie</l>
	<l id='1062'>Que le dieu de son cour fut dieu de sa patrie.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1063'>Ah, Madame ! Cessez de vouloir m'abuser.</l>
	<l id='1064'>J'aimerais mieux vous voir, constante à m'accuser,</l>
	<l id='1065'>Armer contre ma vie un sénat qui m'abhorre.</l>
	<l id='1066'>Quoi ! C'est moi qu'on veut perdre, et c'est moi qu'on implore !</l>
	<l id='1067'>Que dis-je ? C'est à moi que Tullie a recours</l>
	<l id='1068'>Pour sauver les cruels qui poursuivent mes jours !</l>
	<l id='1069'>C'est pour eux, non pour moi, qu'elle verse des larmes !</l>
	<l id='1070'>Et, loin de m'arracher à leurs perfides armes,</l>
	<l id='1071'>Je la vois avec eux conspirer à l'envi !</l>
	<l id='1072'>Rendez-moi donc l'honneur que vous m'avez ravi,</l>
	<l id='1073'>Si vous ne voulez pas que j'aille le défendre.</l>
	<l id='1074'>Mais en vain par vos pleurs on cherche à me surprendre.</l>
	<l id='1075'>Eh ! Sur quoi votre amour prétend-il m'émouvoir ?</l>
	<l id='1076'>A-t-il dans votre cour triomphé du devoir ?</l>
	<l id='1077'>Quoi ! Sur le seul rapport d'un témoin méprisable ;</l>
	<l id='1078'>Sans rien examiner, vous me croyez coupable !</l>
	<l id='1079'>Et sans en exiger d'autre éclaircissement</l>
	<l id='1080'>Votre austère vertu sacrifie un amant !</l>
	<l id='1081'>Cet exemple est si grand qu'il faut que je l'imite.</l>
	<l id='1082'>Plus vous m'attendrissez, plus mon honneur m'invite</l>
	<l id='1083'>À m'immoler moi-même à ce que je me dois.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1084'>Hé bien ! Cruel ! Adieu, pour la dernière fois.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, seul.</speaker>
	<l id='1085'>Que je me sens touché ! Que mon âme est émue !</l>
	<l id='1086'>Ah ! Que n'ai-je évité cette fatale vue !</l>
	<l id='1087' part='i'>Mais j'aperçois Probus.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Catilina, Probus.</head>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='1087' part='f'>Je viens vous avertir</l>
	<l id='1088'>Que dès ce même instant, Seigneur, il faut partir.</l>
	<l id='1089'>Tout s'arme contre vous, et le sénat s'assemble.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1090'>Qu'aurais-je à redouter d'un ennemi qui tremble ?</l>
	<l id='1091'>Je veux, à commencer par le plus fier de tous,</l>
	<l id='1092'>Les voir dans un moment tomber à mes genoux ;</l>
	<l id='1093' part='i'>Et je vais les trouver.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='1093' part='f'>Quoi ! Seul et sans défense ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1094'>Aucun d'eux n'osera soutenir ma présence :</l>
	<l id='1095' part='i'>Ainsi ne craignez rien.</l>
</sp>
<sp who='PROBUS'><speaker>PROBUS.</speaker>
	<l id='1095' part='f'>Seigneur, y pensez-vous ?</l>
	<l id='1096'>Songez que Romulus expira sous leurs coups.</l>
	<l id='1097'>Je ne condamne point une noble assurance ;</l>
	<l id='1098'>Mais on n'en doit pas moins consulter la prudence.</l>
	<l id='1099'>Plus le sénat vous craint, plus il faut du sénat</l>
	<l id='1100'>Craindre contre vos jours un secret attentat.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1101'>Non, Probus ; et je brave un péril qui vous glace.</l>
	<l id='1102'>Le succès fut toujours un enfant de l'audace.</l>
	<l id='1103'>L'homme prudent voit trop, l'illusion le suit ;</l>
	<l id='1104'>L'intrépide voit mieux, et le fantôme fuit ;</l>
	<l id='1105'>L'instant le plus terrible éclaire son courage,</l>
	<l id='1106'>Et le plus téméraire est alors le plus sage.</l>
	<l id='1107'>L'imprudence n'est pas dans la témérité ;</l>
	<l id='1108'>Elle est dans un projet faux et mal concerté ;</l>
	<l id='1109'>Mais s'il est bien suivi, c'est un trait de prudence</l>
	<l id='1110'>Que d'aller quelquefois jusques à l'insolence ;</l>
	<l id='1111'>Et je sais, pour dompter les plus impérieux,</l>
	<l id='1112'>Qu'il faut souvent moins d'art que de mépris pour eux.</l>
	<l id='1113'>Adieu : dans un moment ils me verront paraître</l>
	<l id='1114'>En criminel qui vient leur annoncer un maître.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Cicéron, Crassus, Caton, et le reste des sénateurs.</head>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1115'>Arbitres souverains de Rome et de ses lois,</l>
	<l id='1116'>Qui parmi vos sujets comptez les plus grands rois,</l>
	<l id='1117'>Je ne viens point ici, jaloux de votre gloire,</l>
	<l id='1118'>Briguer avec éclat le prix d'une victoire ;</l>
	<l id='1119'>Le sort, à mes pareils prodiguant ses faveurs,</l>
	<l id='1120'>Me réservait le soin d'annoncer des malheurs :</l>
	<l id='1121'>De mon amour pour vous tel est le premier gage,</l>
	<l id='1122'>Et de mon consulat le funeste partage.</l>
	<l id='1123'>Tandis qu'enorgueillis par tant d'heureux travaux</l>
	<l id='1124'>Vous pouviez méditer des triomphes nouveaux,</l>
	<l id='1125'>De la terre et des mers vous promettre l'empire,</l>
	<l id='1126'>Un seul homme à vos yeux travaille à vous proscrire :</l>
	<l id='1127'>Pourrai-je sans frémir nommer Catilina,</l>
	<l id='1128'>L'héritier des fureurs du barbare Sylla ;</l>
	<l id='1129'>Lui que la cruauté, l'orgueil, et l'insolence,</l>
	<l id='1130'>N'ont que trop parmi nous signalé dès l'enfance ;</l>
	<l id='1131'>Lui qui, toujours coupable et toujours impuni,</l>
	<l id='1132'>Veut, ce que n'eût osé l'univers réuni,</l>
	<l id='1133'>Subjuguer les romains ? ô vous, que Rome adore,</l>
	<l id='1134'>Et qui par vos vertus la soutenez encore,</l>
	<l id='1135'>Vous, l'appui du sénat et l'exemple à la fois,</l>
	<l id='1136'>Incorruptible ami de l'état et des lois,</l>
	<l id='1137' part='i'>Parlez, divin Caton.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1137' part='f'>Et que pourrais-je dire</l>
	<l id='1138'>En des lieux où l'honneur ne tient plus son empire,</l>
	<l id='1139'>Où l'intérêt, l'orgueil, commandent tour à tour,</l>
	<l id='1140'>Où la vertu n'a plus qu'un timide séjour,</l>
	<l id='1141'>Où de tant de héros je vois flétrir la gloire ?</l>
	<l id='1142'>Et comment l'univers pourra-t-il jamais croire</l>
	<l id='1143'>Que Rome eut un sénat et des législateurs,</l>
	<l id='1144'>Quand les romains n'ont plus ni lois ni sénateurs ?</l>
	<l id='1145'>Où retrouver enfin les traces de nos pères</l>
	<l id='1146'>Dans des cours corrompus par des mours étrangères ?</l>
	<l id='1147'>Moi-même, qui l'ai vu briller de tant d'éclat,</l>
	<l id='1148'>Puis-je me croire encore au milieu du sénat ?</l>
	<l id='1149'>Ah ! De vos premiers temps rappelez la mémoire ;</l>
	<l id='1150'>Mais ce n'est plus pour vous qu'une frivole histoire :</l>
	<l id='1151'>Vous imitez si mal vos illustres aïeux,</l>
	<l id='1152'>Que leurs noms sont pour vous des noms injurieux.</l>
	<l id='1153'>Mais de quoi se plaint-on ? Catilina conspire ;</l>
	<l id='1154'>Est-il si criminel d'aspirer à l'empire</l>
	<l id='1155'>Dès que vous renoncez vous-mêmes à régner ?</l>
	<l id='1156'>Un trône, quel qu'il soit, n'est point à dédaigner.</l>
	<l id='1157'>Non, non, Catilina n'est pas le plus coupable :</l>
	<l id='1158'>Voyez de votre état la chute épouvantable,</l>
	<l id='1159'>Ce que fut le sénat, ce qu'il est aujourd'hui,</l>
	<l id='1160'>Et le profond mépris qu'il inspire pour lui.</l>
	<l id='1161'>Scipion, qui des dieux fut le plus digne ouvrage,</l>
	<l id='1162'>Scipion, ce vainqueur du héros de Carthage,</l>
	<l id='1163'>Scipion, des mortels qui fut le plus chéri,</l>
	<l id='1164'>Par un vil délateur se vit presque flétri :</l>
	<l id='1165'>Alors la liberté ne savait pas dans Rome</l>
	<l id='1166'>Du simple citoyen distinguer le grand homme ;</l>
	<l id='1167'>Malgré tous ses exploits, le vainqueur d'Annibal</l>
	<l id='1168'>Se soumit en tremblant à votre tribunal.</l>
	<l id='1169'>Sylla vient, qui remplit Rome de funérailles,</l>
	<l id='1170'>Du sang des sénateurs inonde nos murailles :</l>
	<l id='1171'>Il fait plus ; ce tyran, las de régner enfin,</l>
	<l id='1172'>Abdique insolemment le pouvoir souverain,</l>
	<l id='1173'>Comme un bon citoyen, meurt heureux et tranquille,</l>
	<l id='1174'>En bravant le courroux d'un sénat imbécile,</l>
	<l id='1175'>Qui, charmé d'hériter de son autorité,</l>
	<l id='1176'>Éleva jusqu'au ciel sa générosité,</l>
	<l id='1177'>Et nomma sans rougir père de la patrie</l>
	<l id='1178'>Celui qui l'égorgeait chaque jour de sa vie.</l>
	<l id='1179'>Si vous eussiez puni le barbare Sylla,</l>
	<l id='1180'>Vous ne trembleriez point devant Catilina ;</l>
	<l id='1181'>Par là vous étouffiez ce monstre en sa naissance,</l>
	<l id='1182'>Ce monstre qui n'est né que de votre indolence.</l>
</sp>
<sp who='CRASSUS'><speaker>CRASSUS.</speaker>
	<l id='1183'>N'est-ce qu'en affectant de blâmer le sénat</l>
	<l id='1184'>Que Caton de son nom croit rehausser l'éclat ?</l>
	<l id='1185'>Mais il devrait savoir que l'homme vraiment sage</l>
	<l id='1186'>Ne se pare jamais de vertus hors d'usage.</l>
	<l id='1187'>Qu'aurions-nous à rougir des temps de nos aïeux ?</l>
	<l id='1188'>Si ces temps sont changés, il faut changer comme eux,</l>
	<l id='1189'>Et conformer nos mours à l'esprit de notre âge.</l>
	<l id='1190'>Et qu'a donc perdu Rome à n'être plus sauvage ?</l>
	<l id='1191'>Rome est ce qu'elle fut ; ses changements divers</l>
	<l id='1192'>Ont-ils de notre empire affranchi l'univers ?</l>
	<l id='1193'>Non ; car ce fier Sylla, d'odieuse mémoire,</l>
	<l id='1194'>Même en l'asservissant, combla Rome de gloire.</l>
	<l id='1195'>Mais c'est trop s'occuper de reproches honteux,</l>
	<l id='1196'>Importunes leçons d'un censeur orgueilleux,</l>
	<l id='1197'>Qui se trompe toujours au zèle qui l'enflamme.</l>
	<l id='1198'>Que Caton à son gré nous méprise et nous blâme ;</l>
	<l id='1199'>N'aurions-nous désormais d'oracle que Caton,</l>
	<l id='1200'>Et les saintes frayeurs qui troublent Cicéron ?</l>
	<l id='1201'>Où sont vos ennemis ? Quel péril vous menace ?</l>
	<l id='1202'>Un simple citoyen vous alarme et vous glace !</l>
	<l id='1203'>À percer ses complots j'applique en vain mes soins,</l>
	<l id='1204'>Je vois plus de soupçons ici que de témoins.</l>
	<l id='1205'>On dirait, à vous voir assemblés en tumulte,</l>
	<l id='1206'>Que Rome des gaulois craigne encore une insulte,</l>
	<l id='1207'>Et qu'un autre Annibal va marcher sur leurs pas.</l>
	<l id='1208'>Où sont des conjurés les chefs et les soldats ?</l>
	<l id='1209'>Les fureurs de Caton et son impatience</l>
	<l id='1210'>Dans le sein du sénat semant la défiance,</l>
	<l id='1211'>On accuse à la fois Cépion, Lentulus,</l>
	<l id='1212'>Dolabella, César, et moi-même Crassus :</l>
	<l id='1213'>Voyez de vos conseils jusqu'où va l'imprudence ;</l>
	<l id='1214'>On craint Catilina, cependant on l'offense ;</l>
	<l id='1215'>Mais plus vous le craignez, plus il faut ménager</l>
	<l id='1216'>Un homme et des amis qui pourraient le venger.</l>
	<l id='1217'>Et quel est, dites-moi, le témoin qui l'accuse ?</l>
	<l id='1218'>Une femme jalouse et que l'amour abuse,</l>
	<l id='1219'>Qui, sur les vains soupçons d'une infidélité,</l>
	<l id='1220'>Veut surprendre à son tour votre crédulité ;</l>
	<l id='1221'>Qui, sans pudeur livrée à l'ardeur qui l'entraîne,</l>
	<l id='1222'>Invente des complots pour flatter votre haine.</l>
	<l id='1223'>Si je plains l'accusé, c'est parce qu'on le hait :</l>
	<l id='1224'>Voilà le seul témoin qui prouve son forfait ;</l>
	<l id='1225'>Car la haine a souvent fait plus de faux coupables</l>
	<l id='1226'>Qu'un penchant malheureux n'en fait de véritables :</l>
	<l id='1227'>Je dis plus ; et quand même il serait criminel,</l>
	<l id='1228'>Faut-il comme Caton être toujours cruel ?</l>
	<l id='1229'>Dans son sang le plus pur voulez-vous noyer Rome ?</l>
	<l id='1230'>Songez qu'un seul remords peut vous rendre un grand homme :</l>
	<l id='1231'>La rigueur n'a jamais produit le repentir ;</l>
	<l id='1232'>Ce n'est qu'en pardonnant qu'on nous le fait sentir.</l>
	<l id='1233'>Rome n'est plus au temps qu'elle pouvait sans craindre</l>
	<l id='1234'>Immoler à la loi quiconque osait l'enfreindre :</l>
	<l id='1235'>D'ailleurs il est toujours imprudent de sévir,</l>
	<l id='1236'>À moins qu'en sûreté l'on ne puisse punir.</l>
	<l id='1237'>De quatre légions qui campaient vers Préneste,</l>
	<l id='1238'>Celle de Manlius est la seule qui reste :</l>
	<l id='1239'>Quand le sénat devrait punir Catilina,</l>
	<l id='1240'>Êtes-vous assurés que quelqu'un l'osera ?</l>
	<l id='1241'>S'il échappe à vos coups, redoutez sa vengeance,</l>
	<l id='1242'>Et des amis tout prêts d'embrasser sa défense :</l>
	<l id='1243'>À des projets nouveaux n'allez pas l'inviter</l>
	<l id='1244'>Par d'impuissants décrets qu'il saurait éviter.</l>
	<l id='1245'>Pour l'intérêt public il faut qu'on lui pardonne,</l>
	<l id='1246'>Et qu'à son repentir le sénat l'abandonne.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1247'>Si l'intérêt public décide de son sort,</l>
	<l id='1248'>Consul, qu'à l'instant même on lui donne la mort.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Catilina, et les acteurs précédents.</head>
<stage>Catilina entre brusquement par le milieu du sénat, qui se lève à son aspect. Un moment après chacun reprend sa place.</stage>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1249'>La mort ! à ce décret je crois me reconnaître.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1250'>Tu le devrais du moins, puisqu'il regarde un traître.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1251'>Je ne sais qui des deux, dans ce commun effroi,</l>
	<l id='1252'>Rome doit le plus craindre, ou de vous ou de moi :</l>
	<l id='1253'>Je la sauve, et Caton la perd par un faux zèle.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1254'>Téméraire ! Au sénat quel ordre vous appelle ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1255'>Et qui m'empêcherait, Seigneur, de m'y montrer ?</l>
	<l id='1256'>Sont-ce les ennemis que j'y puis rencontrer ?</l>
	<l id='1257'>Je n'en redoute aucun, ni Caton, ni vous-même.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1258'>Quoi ! Vous joignez encore à cette audace extrême</l>
	<l id='1259'>Celle d'oser paraître en armes dans ces lieux !</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1260'>Que mes armes, consul, ne blessent point vos yeux ;</l>
	<l id='1261'>Mais sur ce nouveau crime avant que de répondre,</l>
	<l id='1262'>Souffrez sur d'autres points que j'ose vous confondre :</l>
	<l id='1263'>Auriez-vous oublié que je vous l'ai promis ?</l>
	<l id='1264'>Quoiqu'à votre pouvoir vous ayez tout soumis,</l>
	<l id='1265'>J'espère cependant qu'on daignera m'entendre,</l>
	<l id='1266'>Et c'est en citoyen que je vais me défendre ;</l>
	<l id='1267'>J'abdique pour jamais le rang de sénateur.</l>
	<l id='1268'>Pardonnez, Cépion, Crassus, et vous, préteur ;</l>
	<l id='1269'>Antoine, à votre tour, souffrez que je vous nomme</l>
	<l id='1270'>Parmi les ennemis du sénat et de Rome :</l>
	<l id='1271'>César ne paraît point, mais je vois Céthégus :</l>
	<l id='1272'>Il ne nous manque plus ici qu'un Spartacus ;</l>
	<l id='1273'>Car entre nous et lui, grâce à son imprudence,</l>
	<l id='1274'>Le vertueux Caton met peu de différence.</l>
	<l id='1275'>Eh bien ! Pères conscripts, êtes-vous rassurés ?</l>
	<l id='1276'>Vous voyez d'un coup d'oil l'état des conjurés,</l>
	<l id='1277'>Leurs chefs et leurs soldats, cette nombreuse armée</l>
	<l id='1278'>Dont Rome en ce moment est si fort alarmée ;</l>
	<l id='1279'>Ces périls enfantés par les folles erreurs</l>
	<l id='1280'>D'un témoin dont Tullie adopte les fureurs :</l>
	<l id='1281'>C'est sur ce seul témoin qu'une beauté si chère</l>
	<l id='1282'>Me croit dans le dessein d'assassiner son père,</l>
	<l id='1283'>D'égorger le sénat ; et vous le croyez tous !</l>
	<l id='1284'>Malheureux que je suis d'être né parmi vous !</l>
	<l id='1285'>Sylla vous méprisait ; et moi, je vous déteste :</l>
	<l id='1286'>De nos premiers tyrans vous n'êtes qu'un vil reste ;</l>
	<l id='1287'>Juges sans équité, magistrats sans pudeur,</l>
	<l id='1288'>Qui de vous commander voudrait se faire honneur ?</l>
	<l id='1289'>Et vous me soupçonnez d'aspirer à l'empire,</l>
	<l id='1290'>Inhumains, acharnés sur tout ce qui respire ;</l>
	<l id='1291'>Qui depuis si longtemps tourmentez l'univers !</l>
	<l id='1292'>Je hais trop les tyrans pour vous donner des fers.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1293'>À quoi te servirait cette troupe cruelle</l>
	<l id='1294'>Que ton palais impur et vomit et recèle,</l>
	<l id='1295'>Qui le jour et la nuit semant partout l'effroi,</l>
	<l id='1296' part='i'>Ministres odieux de tes fureurs...</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1296' part='f'>Tais-toi.</l>
	<l id='1297'>Il est vrai qu'autrefois, plus jeune et plus sensible</l>
	<l id='1298'>(Vous l'avez ignoré ce projet si terrible,</l>
	<l id='1299'>Vous l'ignorez encor), je formai le dessein</l>
	<l id='1300'>De vous plonger à tous un poignard dans le sein :</l>
	<l id='1301'>L'objet qui vous dérobe à ma juste colère</l>
	<l id='1302'>Ne parlait point alors en faveur de son père ;</l>
	<l id='1303'>Mais un autre penchant plus digne d'un romain</l>
	<l id='1304'>M'arracha tout à coup le glaive de la main :</l>
	<l id='1305'>Je sentis malgré moi l'amour de la patrie</l>
	<l id='1306'>S'armer pour des cruels indignes de la vie.</l>
	<l id='1307'>Aujourd'hui, que tout doit rassurer les esprits,</l>
	<l id='1308'>Une femme en fureur les trouble par ses cris ;</l>
	<l id='1309'>À ses transports jaloux tout s'alarme, tout tremble,</l>
	<l id='1310'>Et c'est pour les servir que le sénat s'assemble !</l>
	<l id='1311'>C'est sur ses vains rapports qu'un homme impétueux</l>
	<l id='1312'>Veut perdre ce que Rome eut de plus vertueux ;</l>
	<l id='1313'>Orgueilleux citoyen, dont l'austère sagesse</l>
	<l id='1314'>Est moins principe en lui qu'un fruit de sa rudesse ;</l>
	<l id='1315'>Tyran républicain, qui, malgré sa vertu,</l>
	<l id='1316'>Est le plus dangereux que Rome ait jamais eu :</l>
	<l id='1317'>Par lui seul d'entre nous la concorde est bannie ;</l>
	<l id='1318'>C'est lui qui, du sénat détruisant l'harmonie,</l>
	<l id='1319'>Fomente la chaleur de nos divisions,</l>
	<l id='1320'>Et nous force d'avoir recours aux factions.</l>
	<l id='1321'>Mais il veut gouverner ; eh bien ! Qu'il vous gouverne ;</l>
	<l id='1322'>Qu'il triomphe à son gré d'un sénat subalterne,</l>
	<l id='1323'>Qui, lâche déserteur de son autorité,</l>
	<l id='1324'>N'en a plus que l'orgueil pour toute dignité.</l>
	<l id='1325'>Et quel est aujourd'hui l'ordre de vos comices ?</l>
	<l id='1326'>Le tumulte et l'effroi n'en sont que les prémices :</l>
	<l id='1327'>De chaque élection le meurtre est le signal ;</l>
	<l id='1328'>Vos préteurs égorgés au pied du tribunal,</l>
	<l id='1329'>Un consul tout sanglant, mais trop juste victime</l>
	<l id='1330'>D'un peuple malheureux qu'à son tour il opprime :</l>
	<l id='1331'>Tous vos choix sont souillés par des assassinats ;</l>
	<l id='1332'>Ainsi furent nommés vos derniers magistrats ;</l>
	<l id='1333'>C'est ainsi qu'on élit ou que l'on sait exclure,</l>
	<l id='1334'>Et qu'on osa me faire une mortelle injure :</l>
	<l id='1335'>Le plébéien s'élève, et le patricien</l>
	<l id='1336'>Se donne sans rougir un père plébéien ;</l>
	<l id='1337'>Et pour l'adoption où l'intérêt l'entraîne</l>
	<l id='1338'>Vous laissez profaner la majesté romaine.</l>
	<l id='1339'>Le voilà ce sénat, ce protecteur des lois,</l>
	<l id='1340'>Dont l'exemple aurait dû diriger tous les rois ;</l>
	<l id='1341'>Le voilà ce sénat qui fait trembler la terre,</l>
	<l id='1342'>Et qui dispute aux dieux le dépôt du tonnerre.</l>
	<l id='1343'>La justice, autrefois votre divinité,</l>
	<l id='1344'>Ne règne plus ici que pour l'impunité ;</l>
	<l id='1345'>La décence, les lois, la liberté publique,</l>
	<l id='1346'>Tout est mort sous le joug d'un pouvoir tyrannique :</l>
	<l id='1347'>Caton est devenu notre législateur,</l>
	<l id='1348' part='i'>L'idole des romains...</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1348' part='f'>Et vous le destructeur,</l>
	<l id='1349'>Traître. Si le sénat vous eût rendu justice,</l>
	<l id='1350'>Vos jours n'auraient été qu'un éternel supplice ;</l>
	<l id='1351'>Mais si je puis encor faire entendre ma voix,</l>
	<l id='1352'>Vous ne braverez plus la faiblesse des lois.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1353'>Eh bien ! Pour achever de confondre un coupable,</l>
	<l id='1354'>Qu'on offre à mes regards ce témoin redoutable,</l>
	<l id='1355'>De vos soins pénétrants monument précieux,</l>
	<l id='1356'>Cet esclave qui peut me convaincre à vos yeux.</l>
	<l id='1357'>D'où vient qu'en ce moment vous me cachez Fulvie ?</l>
	<l id='1358'>Manlius aurait-il disposé de sa vie ?</l>
	<l id='1359'>Car elle fut toujours l'âme de ses secrets.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1360'>Laissons là Manlius ; parlons de vos projets :</l>
	<l id='1361'>On ne connaît que trop vos lâches artifices.</l>
	<l id='1362'>Tremblez, séditieux, pour vous, pour vos complices ;</l>
	<l id='1363'>Vous êtes convaincu, le crime est avéré :</l>
	<l id='1364'>Déjà sur votre sort on a délibéré ;</l>
	<l id='1365'>Vos forfaits n'ont que trop lassé notre indulgence.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1366'>Je vais de ce discours réprimer l'insolence.</l>
	<l id='1367'>Vous pensez, je le vois, que, tremblant pour mes jours,</l>
	<l id='1368'>À des subtilités je veuille avoir recours :</l>
	<l id='1369'>Et qu'ai-je à redouter de votre jalousie ?</l>
	<l id='1370'>Ainsi ne croyez pas que je me justifie.</l>
	<l id='1371'>Imprudents ! Savez-vous, si j'élevais la voix,</l>
	<l id='1372'>Que je vous ferais tous égorger à la fois ?</l>
	<l id='1373'>Instruit de votre haine et de mon innocence,</l>
	<l id='1374'>Tout le peuple à grands cris m'excite à la vengeance ;</l>
	<l id='1375'>Mais je n'imite pas les fureurs de Caton,</l>
	<l id='1376'>Et je laisse la peur au sein de Cicéron.</l>
	<l id='1377'>Je n'aurais pour punir votre coupable audace</l>
	<l id='1378'>Qu'à vous abandonner au coup qui vous menace ;</l>
	<l id='1379'>Sans m'armer contre vous d'un secours étranger,</l>
	<l id='1380'>Me taire encore un jour suffit pour me venger.</l>
	<l id='1381'>Et vous me condamnez, insensés que vous êtes,</l>
	<l id='1382'>Moi qui retiens le fer suspendu sur vos têtes ;</l>
	<l id='1383'>Moi qui, sans me charger d'un projet odieux,</l>
	<l id='1384'>N'ai qu'à laisser agir Manlius et les dieux ;</l>
	<l id='1385'>Moi qui, pouvant me mettre à couvert de l'orage,</l>
	<l id='1386'>M'expose pour sauver un consul qui m'outrage !</l>
<stage>Montrant Cicéron.</stage>
	<l id='1387'>J'ai causé par malheur votre premier effroi ;</l>
	<l id='1388'>Et dans tous les complots vous ne voyez que moi ;</l>
	<l id='1389'>Il en est cependant dont vous devez tout craindre.</l>
	<l id='1390'>Que vous êtes aveugle, et que Rome est à plaindre !</l>
	<l id='1391'>Laissons là Manlius, consul peu vigilant,</l>
	<l id='1392'>Tandis que Rome touche à son dernier instant,</l>
	<l id='1393'>Qu'au plus affreux danger le sénat est en proie,</l>
	<l id='1394'>Qu'on va faire de Rome une seconde Troie !</l>
	<l id='1395'>Lorsque vous ne songez qu'à me faire périr,</l>
	<l id='1396'>Ingrats, sur vos malheurs je me sens attendrir :</l>
	<l id='1397'>Je sens en ce moment l'amour de la patrie</l>
	<l id='1398'>Reprendre dans mon cour une nouvelle vie ;</l>
	<l id='1399'>Et votre aveuglement me fait trop de pitié</l>
	<l id='1400'>Pour vous sacrifier à mon inimitié.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1401'>Eh bien ! Rompez, Seigneur, un si cruel silence ;</l>
	<l id='1402'>Punissez en romain l'ingrat qui vous offense :</l>
	<l id='1403'>En faveur de vous-même osez tout oublier,</l>
	<l id='1404'>Et sauvez le sénat pour nous humilier.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1405'>Je n'ai point attendu l'instant du sacrifice</l>
	<l id='1406'>Pour servir ce sénat qui m'envoie au supplice ;</l>
	<l id='1407'>Depuis huit jours entiers j'assemble mes amis.</l>
	<l id='1408'>Les voilà ces complots que je me suis permis !</l>
	<l id='1409'>Mais, malgré tous les soins d'une âme généreuse,</l>
	<l id='1410'>Ils m'ont fait soupçonner d'une trame honteuse.</l>
	<l id='1411'>Armez sans différer, prévenez l'attentat,</l>
	<l id='1412'>Si vous voulez sauver la ville et le sénat.</l>
	<l id='1413'>Celui qui hors des murs commande vos cohortes,</l>
	<l id='1414'>Manlius, dès ce soir, doit attaquer vos portes.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1415' part='i'>Manlius !</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1415' part='f'>Oui, consul ; craignez qu'avant la nuit</l>
	<l id='1416'>Aux dépens de vos jours on n'en soit trop instruit.</l>
	<l id='1417'>Je vous ai déclaré le chef de l'entreprise ;</l>
	<l id='1418'>Veillez, ou de sa part craignez quelque surprise :</l>
	<l id='1419'>Je n'ai pu découvrir le reste du parti.</l>
	<l id='1420'>C'est à vous d'y penser ; vous êtes averti.</l>
	<l id='1421'>Manlius vous trahit : c'était pour vous défendre</l>
	<l id='1422'>Qu'en armes dans ces lieux j'étais venu me rendre,</l>
	<l id='1423'>Et non pour vous punir de m'avoir outragé ;</l>
	<l id='1424'>En combattant pour vous je suis assez vengé.</l>
	<l id='1425'>Vous pouvez désormais ou douter, ou me croire ;</l>
	<l id='1426'>J'ai rempli mon devoir et satisfait ma gloire.</l>
	<l id='1427'>Mes amis sont tout prêts, vous pouvez les armer ;</l>
	<l id='1428'>Leur qualité n'a rien qui vous doive alarmer,</l>
	<l id='1429'>Vous les connaissez tous : songez au capitole,</l>
	<l id='1430'>Garnissez l'Aventin, les portes de Pouzole ;</l>
	<l id='1431'>Il faut garder surtout le pont Sublicien,</l>
	<l id='1432'>Le quartier de Caton, et veiller sur le mien ;</l>
	<l id='1433'>Car le plus grand effort de ce complot funeste</l>
	<l id='1434'>Éclatera sans doute aux portes de Préneste,</l>
	<l id='1435'>Et mon palais y touche ; on peut s'y soutenir ;</l>
	<l id='1436'>Du moins un long combat pourra s'y maintenir.</l>
	<l id='1437'>Vous paraissez émus, et rougissez peut-être</l>
	<l id='1438'>D'avoir pu si longtemps me voir sans me connaître.</l>
	<l id='1439'>Après tant de mépris, après tant de refus,</l>
	<l id='1440'>Tant d'affronts si sanglants, dont vous êtes confus,</l>
	<l id='1441'>Aurais-je triomphé de votre défiance ?</l>
	<l id='1442'>Non, j'en ai fait souvent la triste expérience,</l>
	<l id='1443'>On ne guérit jamais d'un violent soupçon ;</l>
	<l id='1444'>L'erreur qui le fit naître en nourrit le poison,</l>
	<l id='1445'>Et dans tout intérêt la vertu la plus pure</l>
	<l id='1446'>Peut être quelquefois suspecte d'imposture :</l>
	<l id='1447'>Mais pour calmer les cours je sais un sûr moyen,</l>
	<l id='1448'>Qui vous convaincra tous que je suis citoyen.</l>
	<l id='1449'>On connaît Cicéron, et sa vertu sublime</l>
	<l id='1450'>A su dans tous les temps lui gagner votre estime ;</l>
	<l id='1451'>Il en est digne aussi par sa fidélité :</l>
	<l id='1452'>Caton vous est connu par sa sévérité ;</l>
	<l id='1453'>Cicéron ou Caton, l'un des deux, ne m'importe,</l>
	<l id='1454'>Je vais dès ce moment sans amis, sans escorte,</l>
	<l id='1455'>Me mettre en leur pouvoir : choisissez l'un des deux,</l>
	<l id='1456'>Ou le plus défiant, ou le plus rigoureux ;</l>
	<l id='1457'>Je veux que de mon sort on le laisse le maître,</l>
	<l id='1458'>Qu'il me traite en héros, ou me punisse en traître :</l>
	<l id='1459'>Souffrez que sans tarder je remette en ses mains</l>
	<l id='1460'>Un homme la terreur ou l'espoir des romains.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1461'>Catilina, je crois que tu n'es point coupable ;</l>
	<l id='1462'>Mais, si tu l'es, tu n'es qu'un homme détestable ;</l>
	<l id='1463'>Car je ne vois en toi que l'esprit et l'éclat</l>
	<l id='1464'>Du plus grand des mortels, ou du plus scélérat.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1465'>Catilina, daignez reprendre votre place ;</l>
	<l id='1466'>De vos soins par ma voix le sénat vous rend grâce :</l>
	<l id='1467'>Vous êtes généreux ; devenez aujourd'hui,</l>
	<l id='1468'>Ainsi que notre espoir, notre plus ferme appui.</l>
	<l id='1469'>Nos injustes soupçons n'ont plus besoin d'otage ;</l>
	<l id='1470'>D'un homme tel que vous la gloire est le seul gage.</l>
	<l id='1471'>Vous, sénateurs, veillez à notre sûreté :</l>
	<l id='1472'>Il s'agit du sénat et de la liberté ;</l>
	<l id='1473'>Courons sans différer où l'honneur nous appelle.</l>
	<l id='1474'>Adieu, Catilina : j'attends de votre zèle</l>
	<l id='1475'>Tous les secours qu'on doit attendre d'un grand cour.</l>
	<l id='1476'>Rome a besoin de vous et de votre valeur ;</l>
	<l id='1477'>Combattez seulement, ma crainte est dissipée.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, à part, regardant sortir Cicéron.</speaker>
	<l id='1478'>Va ; ma valeur bientôt sera mieux occupée ;</l>
	<l id='1479'>Elle n'aspire plus qu'à te percer le sein.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Catilina, Céthégus.</head>
<sp who='CETHEGUS'><speaker>CÉTHÉGUS.</speaker>
	<l id='1480'>Catilina, dis-moi, quel est donc ton dessein ?</l>
	<l id='1481'>D'où naît ce désespoir ? Éclaircis ma surprise.</l>
	<l id='1482'>Après avoir formé la plus haute entreprise,</l>
	<l id='1483'>Toi-même tu détruis de si nobles projets !</l>
	<l id='1484'>Tu trahis Manlius, tes amis, tes secrets !</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1485'>Arrête, Céthégus ; tu me prends pour Tullie :</l>
	<l id='1486'>Tes doutes ont blessé l'amitié qui nous lie ;</l>
	<l id='1487'>Qu'entre nous désormais ils soient plus mesurés.</l>
	<l id='1488'>Mais avant tout dis-moi l'état des conjurés,</l>
	<l id='1489'>Et s'il en est quelqu'un qui tremble ou qui balance.</l>
</sp>
<sp who='CETHEGUS'><speaker>CÉTHÉGUS.</speaker>
	<l id='1490'>Aucun d'eux : nous pouvons agir en assurance.</l>
	<l id='1491'>Autour du vase affreux par moi-même rempli</l>
	<l id='1492'>Du sang de Nonius avec soin recueilli,</l>
	<l id='1493'>Au fond de ton palais j'ai rassemblé leur troupe :</l>
	<l id='1494'>Tous se sont abreuvés de cette horrible coupe ;</l>
	<l id='1495'>Et, se liant à toi par des serments divers,</l>
	<l id='1496'>Semblaient dans leurs transports défier les enfers.</l>
	<l id='1497'>De joie et de frayeur mon âme s'est émue.</l>
	<l id='1498'>César, le seul César s'est soustrait à leur vue.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1499'>César n'a pas besoin de serments avec moi,</l>
	<l id='1500'>Et son ambition me répond de sa foi.</l>
	<l id='1501'>Pour toi, que de ma part rien ne devrait surprendre,</l>
	<l id='1502'>Qui sur un seul regard aurais dû mieux m'entendre,</l>
	<l id='1503'>Apprends que Manlius voulait nous perdre tous,</l>
	<l id='1504'>Et qu'un moment plus tard c'en était fait de nous.</l>
	<l id='1505'>Manlius autrefois soupira pour Fulvie ;</l>
	<l id='1506'>Corrompu par ses pleurs, ou par sa jalousie,</l>
	<l id='1507'>Le perfide courait nous vendre à Cicéron ;</l>
	<l id='1508'>Mais d'un dessein si lâche informé par Céson,</l>
	<l id='1509'>Un instant m'a suffi pour prévenir le crime :</l>
	<l id='1510'>Ma main fumait encor du sang de la victime</l>
	<l id='1511'>Quand tu m'as vu paraître au milieu du sénat,</l>
	<l id='1512'>Qui pourra, s'il apprend ce nouvel attentat,</l>
	<l id='1513'>Croire qu'en sa faveur je l'ai commis peut-être,</l>
	<l id='1514'>Et que pour le gagner je l'ai défait d'un traître.</l>
	<l id='1515'>Au reste ne crains rien des frivoles récits</l>
	<l id='1516'>Dont je viens d'effrayer de timides esprits</l>
	<l id='1517'>Qu'il fallait exciter par de feintes alarmes,</l>
	<l id='1518'>Si je veux les forcer de recourir aux armes,</l>
	<l id='1519'>Ne pouvant sans nous perdre armer un seul guerrier</l>
	<l id='1520'>Si le Sénat tremblant n'eût armé le premier.</l>
	<l id='1521'>Quel triomphe pour moi, dans ce péril extrême,</l>
	<l id='1522'>De le voir pour ma gloire armé contre lui-même !</l>
	<l id='1523'>Des postes différents faussement indiqués,</l>
	<l id='1524'>Qui, selon mon rapport, pourraient être attaqués,</l>
	<l id='1525'>Aucun ne me convient ; mais il faut par la ruse</l>
	<l id='1526'>Disperser les soldats d'un sénat qu'elle abuse.</l>
	<l id='1527'>Prends garde cependant qu'à des signes certains</l>
	<l id='1528'>On puisse distinguer nos soldats des romains.</l>
	<l id='1529'>Le palais de Sylla, notre plus fort asile,</l>
	<l id='1530'>Pourra seul plus d'un jour tenir contre la ville.</l>
	<l id='1531'>Céson, de Manlius devenu successeur,</l>
	<l id='1532'>Avec sa légion doit servir ma fureur.</l>
	<l id='1533'>Je ne crains que Rufus, préfet de six cohortes</l>
	<l id='1534'>Pleines de vétérans qui défendent les portes :</l>
	<l id='1535'>Rufus n'a de soutien ni d'ami que Caton,</l>
	<l id='1536'>Et je n'ai convaincu ni lui ni Cicéron.</l>
	<l id='1537'>Si Rufus, dont je crains le courage et l'adresse,</l>
	<l id='1538'>Pénètre les complots où Céson s'intéresse,</l>
	<l id='1539'>Rufus tentera tout, la force ou les bienfaits,</l>
	<l id='1540'>Pour regagner Céson, ou rompre ses projets :</l>
	<l id='1541'>C'est l'unique moyen de tromper notre attente :</l>
	<l id='1542'>Mais ce péril nouveau n'a rien qui m'épouvante.</l>
	<l id='1543'>Les dangers que pour moi j'ai laissés entrevoir,</l>
	<l id='1544'>Malgré tant d'ennemis, me flattent de l'espoir</l>
	<l id='1545'>Qu'en des pièges nouveaux je pourrai les surprendre.</l>
	<l id='1546'>Soit pour s'en emparer, ou soit pour le défendre,</l>
	<l id='1547'>Autour de mon palais ils vont tous accourir ;</l>
	<l id='1548'>Que ce soit pour ma perte ou pour me secourir,</l>
	<l id='1549'>Nos premiers sénateurs viendront le reconnaître ;</l>
	<l id='1550'>Cicéron et Caton s'y trouveront peut-être.</l>
	<l id='1551'>Que ce moment me tarde, et qu'il me serait doux</l>
	<l id='1552'>De pouvoir d'un seul coup les sacrifier tous !</l>
	<l id='1553'>Adieu, cher Céthégus : je vais revoir Tullie.</l>
</sp>
<sp who='CETHEGUS'><speaker>CÉTHÉGUS.</speaker>
	<l id='1554' part='i'>C'est elle qui nous perd.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1554' part='f'>Crois-tu que je l'oublie ?</l>
	<l id='1555'>Je veux, pour l'en punir, employer à mon tour</l>
	<l id='1556'>Aux plus noirs attentats ses soins et son amour :</l>
	<l id='1557'>Va, ce n'est point à moi, dès qu'il s'agit d'offense,</l>
	<l id='1558'>Que l'on doive donner des leçons de vengeance ;</l>
	<l id='1559'>De ce soin sur mon cour tu peux te reposer :</l>
	<l id='1560'>C'est aujourd'hui qu'il faut tout perdre et tout oser.</l>
	<l id='1561'>Je vais solliciter la défense des portes,</l>
	<l id='1562'>Et l'ordre d'y placer de nouvelles cohortes,</l>
	<l id='1563'>Sur le prétexte vain de quelque affreux projet</l>
	<l id='1564'>Dont je puis avoir seul pénétré le secret.</l>
	<l id='1565'>Ce n'est pas tout ; je veux par Tullie elle-même</l>
	<l id='1566'>M'assurer cet emploi, s'il est vrai qu'elle m'aime :</l>
	<l id='1567'>Sur ce fatal décret je vais la prévenir ;</l>
	<l id='1568'>C'est de son amour seul que je veux l'obtenir.</l>
	<l id='1569'>Dans trois heures au plus le jour va disparaître :</l>
	<l id='1570'>Des postes d'alentour il faut te rendre maître.</l>
	<l id='1571'>Probus ne m'a fait voir qu'un esprit chancelant ;</l>
	<l id='1572'>Prévenons les retours d'un conjuré tremblant,</l>
	<l id='1573'>Et de la même main songe à punir Fulvie</l>
	<l id='1574'>De ses forfaits nouveaux et de sa perfidie.</l>
	<l id='1575'>Plus de ménagements, de pitié, ni d'égards :</l>
	<l id='1576'>Le feu, le fer, le sang, voilà mes étendards.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I.</head>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON, seul.</speaker>
	<l id='1577'>Caton ne paraît point, et la nuit qui s'avance</l>
	<l id='1578'>Accroît à chaque instant l'horreur qui la devance.</l>
	<l id='1579'>Pétréius, invité de hâter son retour,</l>
	<l id='1580'>Ne peut plus arriver avant la fin du jour ;</l>
	<l id='1581'>Et ce jour malheureux était le seul peut-être</l>
	<l id='1582'>Qui pouvait me flatter de triompher d'un traître :</l>
	<l id='1583'>Plus sur son innocence il a cru m'abuser,</l>
	<l id='1584'>Plus mon cour défiant s'obstine à l'accuser.</l>
	<l id='1585'>Je sais qu'à Manlius il vient d'ôter la vie ;</l>
	<l id='1586'>C'est pour mieux m'éblouir qu'il nous le sacrifie.</l>
	<l id='1587'>Trop heureux si je puis à mon tour lui cacher</l>
	<l id='1588'>Le péril du décret qu'il vient de m'arracher !</l>
	<l id='1589'>Mais nous sommes perdus si jamais il devine</l>
	<l id='1590'>Qu'en secret par Céson je trame sa ruine ;</l>
	<l id='1591'>Des pièges qu'on lui tend habile à se venger,</l>
	<l id='1592'>Il en ferait sur moi retomber le danger.</l>
	<l id='1593'>Rufus m'assure en vain d'une longue défense,</l>
	<l id='1594'>Céson est désormais mon unique espérance.</l>
	<l id='1595'>Quelle honte pour vous, indomptables romains,</l>
	<l id='1596'>De n'avoir pour appui que de si faibles mains !</l>
	<l id='1597'>Ô toi, qu'en ses malheurs Rome toujours implore,</l>
	<l id='1598'>Et que sans te nommer en secret elle adore ;</l>
	<l id='1599'>Toi, qui devais un jour, couronnant ses exploits,</l>
	<l id='1600'>Soumettre à son pouvoir les peuples et les rois,</l>
	<l id='1601'>Daigne aujourd'hui du moins, favorable génie,</l>
	<l id='1602'>La sauver de l'opprobre et de la tyrannie.</l>
	<l id='1603'>Caton ne revient point ; je crains que son ardeur</l>
	<l id='1604'>Plus loin que je ne veux n'entraîne son grand cour.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head> SCENE II. Caton, Cicéron.</head>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1605'>Mais je le vois, c'est lui. Quoi ! Vous êtes en armes ?</l>
	<l id='1606'>Venez-vous redoubler, ou calmer nos alarmes ?</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1607'>Je voudrais vainement, dans ce désordre affreux,</l>
	<l id='1608'>Vous promettre, consul, quelque succès heureux :</l>
	<l id='1609'>Le destin du sénat est d'autant plus terrible</l>
	<l id='1610'>Que la main qui nous frappe est encore invisible ;</l>
	<l id='1611'>Victorieux, vaincu, j'ai combattu longtemps</l>
	<l id='1612'>Sans pouvoir reconnaître un seul des combattants.</l>
	<l id='1613'>Nos soldats étonnés, peu touchés de leur gloire,</l>
	<l id='1614'>N'ont plus ce noble orgueil garant de la victoire :</l>
	<l id='1615'>J'ai vu non sans frémir nos premiers vétérans</l>
	<l id='1616'>Muets, intimidés, abandonner les rangs.</l>
	<l id='1617'>La nuit achèvera bientôt de tout confondre ;</l>
	<l id='1618'>Et Rufus de Céson n'ose plus me répondre.</l>
	<l id='1619'>Si Pétréius enfin ne vient nous secourir,</l>
	<l id='1620'>Il ne nous restera que l'honneur de mourir :</l>
	<l id='1621'>Mais si nous en croyons les lenteurs de Pompée,</l>
	<l id='1622'>Notre attente sur lui sera toujours trompée :</l>
	<l id='1623'>Son lieutenant, nourri dans cet abus fatal,</l>
	<l id='1624'>N'imitera que trop ce tiède général.</l>
	<l id='1625'>Cependant il est temps que Pétréius arrive ;</l>
	<l id='1626'>La chaleur du combat ne peut être plus vive.</l>
	<l id='1627'>Le fier Catilina, revêtu d'un emploi</l>
	<l id='1628'>Dont vous avez voulu le charger malgré moi,</l>
	<l id='1629'>Sur le frivole espoir de pouvoir le surprendre</l>
	<l id='1630'>Dans des pièges nouveaux que vous croyez lui tendre,</l>
	<l id='1631'>L'adroit Catilina vous aura pénétré :</l>
	<l id='1632'>Aux portes de Préneste il ne s'est point montré ;</l>
	<l id='1633'>L'intrépide Rufus, qui s'en est rendu maître,</l>
	<l id='1634'>À ce poste du moins ne l'a point vu paraître ;</l>
	<l id='1635'>Et je crains qu'il ne soit au palais de Sylla,</l>
	<l id='1636'>Car j'en ai vu sortir Célius et Sura :</l>
	<l id='1637'>Pomponius, suivi d'une troupe fidèle,</l>
	<l id='1638'>L'investit, et pour vous rien n'égale son zèle ;</l>
	<l id='1639'>Il a fait mettre aux fers, sur l'avis de Céson,</l>
	<l id='1640'>Plusieurs séditieux, les gaulois, et Sunnon.</l>
	<l id='1641'>Soit haine, soit mépris, dessein, ou négligence,</l>
	<l id='1642'>L'indifférent Crassus garde un honteux silence.</l>
	<l id='1643'>César se tait aussi ; quel qu'en soit le sujet,</l>
	<l id='1644'>Rien n'est si dangereux que César qui se tait ;</l>
	<l id='1645'>Cependant son palais, dans une paix profonde,</l>
	<l id='1646'>Est, selon sa coutume, ouvert à tout le monde.</l>
	<l id='1647'>La moitié du sénat défend le champ de mars,</l>
	<l id='1648'>Où le peuple en fureur accourt de toutes parts ;</l>
	<l id='1649'>Rome enfin n'offre plus que l'effroyable image</l>
	<l id='1650'>D'un champ couvert de morts, et souillé de carnage.</l>
	<l id='1651'>Mais ce qui me surprend, c'est que Pomponius</l>
	<l id='1652'>M'a dit qu'en aucun lieu l'on n'a vu Manlius.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1653' part='i'>Manlius ne vit plus.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1653' part='f'>Dieux ! Quel bonheur extrême !</l>
	<l id='1654' part='i'>Qui l'a donc immolé ?</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1654' part='f'>Catilina lui-même.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1655'>Consul, vous m'alarmez ; et je crains que Céson</l>
	<l id='1656'>N'abuse comme vous d'un injuste soupçon.</l>
	<l id='1657'>Gardons-nous d'attaquer un homme impénétrable,</l>
	<l id='1658'>Qu'il faut craindre encor plus innocent que coupable.</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1659'>Caton, écoutez moins cette rare candeur.</l>
	<l id='1660'>Eh ! Qui de tant de maux pourrait être l'auteur ?</l>
	<l id='1661'>Qui, hors Catilina, peut vouloir nous détruire ?</l>
	<l id='1662'>À de fausses lueurs vous laissez-vous séduire ?</l>
	<l id='1663'>Que Manlius soit mort, qu'il l'ait sacrifié,</l>
	<l id='1664'>C'est prouver seulement qu'il s'en est défié :</l>
	<l id='1665'>Je ne vois dans ce coup que le meurtre d'un traître,</l>
	<l id='1666'>Qu'un autre a prévenu dans la crainte de l'être.</l>
	<l id='1667'>Plût aux dieux que, moins lent à punir ses forfaits,</l>
	<l id='1668'>Du chef des conjurés Céson nous eût défaits !</l>
	<l id='1669'>Si de quelque succès son audace est suivie,</l>
	<l id='1670'>Ses cruautés n'auront de bornes que sa vie.</l>
	<l id='1671'>Des infâmes complots formés par Céthégus</l>
	<l id='1672'>Ne voudriez-vous pas excepter Lentulus ?</l>
	<l id='1673'>Bientôt jusque sur vous leur fureur va s'étendre.</l>
	<l id='1674' part='i'>Mais c'est trop s'arrêter.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1674' part='f'>Consul, daignez attendre :</l>
	<l id='1675'>Je ne souffrirai point qu'abandonnant ces lieux</l>
	<l id='1676'>Vous osiez exposer des jours si précieux ;</l>
	<l id='1677'>C'est votre ami, c'est moi qui vous en sollicite :</l>
	<l id='1678'>De chevaliers romains une troupe d'élite</l>
	<l id='1679'>Par mon ordre bientôt va se rejoindre à nous ;</l>
	<l id='1680'>Permettez qu'avec eux je combatte pour vous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Cicéron, Caton, Lucius.</head>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1681'>Mais je vois Lucius ; que vient-il nous apprendre ?</l>
</sp>
<sp who='LUCIUS'><speaker>LUCIUS.</speaker>
	<l id='1682'>Qu'à l'instant près de vous Pétréius va se rendre ;</l>
	<l id='1683'>J'entends déjà son nom voler de toutes parts,</l>
	<l id='1684'>Et déjà ses soldats ont bordé les remparts :</l>
	<l id='1685'>Sans le secours heureux que le ciel nous envoie</l>
	<l id='1686'>Aux plus cruelles mains Rome allait être en proie.</l>
	<l id='1687'>Nous avons vu trois fois le fier Catilina</l>
	<l id='1688'>S'élancer en fureur du palais de Sylla,</l>
	<l id='1689'>Renverser, foudroyer nos plus fermes cohortes ;</l>
	<l id='1690'>Trois fois, mais vainement, il a tenté les portes :</l>
	<l id='1691'>Je l'ai vu presque seul se mêler parmi nous ;</l>
	<l id='1692'>J'ai vu Céson lui-même expirer sous ses coups ;</l>
	<l id='1693'>De qui l'ose attaquer la ruine est certaine,</l>
	<l id='1694'>Et Rufus contre lui ne se soutient qu'à peine.</l>
	<l id='1695'>Seigneur, il m'a chargé de vous en avertir.</l>
</sp>
<sp who='CATON'><speaker>CATON.</speaker>
	<l id='1696'>Je vois nos chevaliers ; il est temps de partir.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Cicéron, Caton, Tullie.</head>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1697'>Seigneur, où courez-vous, tandis que le carnage</l>
	<l id='1698'>Au soldat furieux laisse à peine un passage ?</l>
</sp>
<sp who='CICERON'><speaker>CICÉRON.</speaker>
	<l id='1699'>Rassurez-vous, ma fille, et restez en ces lieux ;</l>
	<l id='1700'>Bientôt nous reviendrons y rendre grâce aux dieux :</l>
	<l id='1701'>Ce temple en attendant vous servira d'asile ;</l>
	<l id='1702'>Que sur Rome et sur moi votre cour soit tranquille.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V.</head>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1703'>Espoir des malheureux, dieux, soyez mon recours !</l>
	<l id='1704'>Hélas ! C'est de vous seuls que j'attends du secours.</l>
	<l id='1705'>À quel excès de maux me voilà parvenue !</l>
	<l id='1706'>On me fuit, on se tait : ô soupçon qui me tue !</l>
	<l id='1707'>Que je plains les malheurs de ce fatal décret,</l>
	<l id='1708'>Que mon père a paru m'accorder à regret !</l>
	<l id='1709'>Loin d'oser sur ce choix lui faire violence,</l>
	<l id='1710'>Ne devais-je pas mieux pénétrer son silence ?</l>
	<l id='1711'>J'entends avec fureur nommer Catilina ;</l>
	<l id='1712'>On dit qu'il se retranche au palais de Sylla,</l>
	<l id='1713'>Tandis qu'en d'autres lieux il aurait dû paraître.</l>
	<l id='1714'>Est-ce là, s'il m'aimait, que l'ingrat devrait être ?</l>
	<l id='1715'>Peut-il m'abandonner en cette extrémité ?</l>
	<l id='1716'>Quel usage fait-il de sa fidélité ?</l>
	<l id='1717'>Aucun de ses amis n'accourt pour ma défense ;</l>
	<l id='1718'>Et tous, jusqu'à Probus, évitent ma présence.</l>
	<l id='1719'>D'un funeste décret n'aurais-je armé sa main</l>
	<l id='1720'>Que pour voir immoler jusqu'au dernier romain ?</l>
	<l id='1721'>Cruel Catilina, soit perfide ou fidèle,</l>
	<l id='1722'>Que tu coûtes de pleurs à ma douleur mortelle !</l>
	<l id='1723'>Que dis-je ? Et Manlius qu'il a sacrifié</l>
	<l id='1724'>Ne l'a-t-il pas déjà plus que justifié ?</l>
	<l id='1725'>Ne l'aimerai-je donc que pour lui faire outrage ?</l>
	<l id='1726'>Dieux, éloignez de moi cet horrible nuage.</l>
	<l id='1727'>On vient : c'est lui. Je sens redoubler mon effroi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Catilina, sans épée, un poignard à la main ; Tullie.</head>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1728'>Seigneur, en quel état vous offrez-vous à moi ?</l>
	<l id='1729'>Quoi ! Tout couvert de sang ! Quel désordre effroyable !</l>
	<l id='1730'>À qui réservez-vous ce fer impitoyable ?</l>
	<l id='1731' part='i'>Que vois-je ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1731' part='f'>Un malheureux qui vient d'être vaincu,</l>
	<l id='1732'>Honteux de vivre encore, ou d'avoir tant vécu.</l>
	<l id='1733'>Dieux, qui m'abandonnez à mon sort déplorable,</l>
	<l id='1734'>Ramenez-moi du moins l'ennemi qui m'accable.</l>
	<l id='1735'>En vain, pour le chercher, j'échappe à mille bras,</l>
	<l id='1736'>Le lâche à ma fureur ne s'exposera pas.</l>
	<l id='1737'>Tandis qu'au désespoir tout mon cour est en proie,</l>
	<l id='1738'>Mes cruels ennemis se livrent à la joie.</l>
	<l id='1739'>Ce fer, que je gardais pour leur percer le flanc,</l>
	<l id='1740'>Ne sera plus souillé que de mon propre sang.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE, à part.</speaker>
	<l id='1741'>Fatale vérité, que j'ai trop combattue,</l>
	<l id='1742'>De quel affreux éclat viens-tu frapper ma vue !</l>
<stage>À Catilina.</stage>
	<l id='1743'>Écoutez-moi, Seigneur, et reprenez vos sens.</l>
	<l id='1744'>Qui peut vous arracher ces terribles accents ?</l>
	<l id='1745'>Si vous êtes vaincu, mon père est donc sans vie ?</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1746'>Eh ! Sait-il seulement qu'on meurt pour la patrie ?</l>
	<l id='1747'>Ce n'est pas vous, c'est lui que je cherche en ces lieux ;</l>
	<l id='1748'>Fuyez, éloignez-vous d'un amant furieux.</l>
	<l id='1749'>Dieux ! Après tant d'exploits dignes de mon courage,</l>
	<l id='1750'>Il ne me restera qu'une inutile rage !</l>
	<l id='1751'>Ah ! Si j'eusse manqué de prudence ou de cour,</l>
	<l id='1752'>Je pourrais au destin pardonner mon malheur ;</l>
	<l id='1753'>Mais que n'ai-je point fait dans ce moment terrible !</l>
	<l id='1754'>Et que fallait-il donc pour me rendre invincible ?</l>
	<l id='1755'>Intrépides amis, dignes d'un sort plus doux,</l>
	<l id='1756'>Vous êtes morts pour moi, j'ose vivre après vous !</l>
	<l id='1757'>Quoi ! Sylla presque seul, plus heureux que grand homme,</l>
	<l id='1758'>N'eut besoin que d'un jour pour triompher de Rome ;</l>
	<l id='1759'>Et moi, triste jouet du perfide Céson,</l>
	<l id='1760'>Je suis vaincu deux fois, et par toi, Cicéron !</l>
	<l id='1761'>Quoi ! Dans le même instant qu'il faut que Rome tombe,</l>
	<l id='1762'>C'est toi qui la soutiens, et c'est moi qui succombe !</l>
	<l id='1763'>Mon génie, accablé par ce vil plébéien,</l>
	<l id='1764'>Sera donc à jamais la victime du sien ?</l>
	<l id='1765'>Après m'avoir ravi la dignité suprême,</l>
	<l id='1766'>Ce timide mortel triomphe de moi-même !</l>
	<l id='1767'>Fortune des héros, ce n'est pas sur les cours</l>
	<l id='1768'>Que l'on te vit toujours mesurer tes faveurs.</l>
	<l id='1769'>Que l'on doit mépriser les lauriers que tu donnes,</l>
	<l id='1770'>Puisque c'est Cicéron qu'aujourd'hui tu couronnes !</l>
	<l id='1771'>Ô de mon désespoir vil et faible instrument,</l>
	<l id='1772'>Tu me restes donc seul dans ce fatal moment !</l>
	<l id='1773'>Mes généreux amis sont morts pour ma défense ;</l>
	<l id='1774'>Et, pour comble d'horreurs, je mourrai sans vengeance !</l>
	<l id='1775'>Dieux cruels, inventez quelque supplice affreux,</l>
	<l id='1776'>Qui puisse être pour moi plus triste et plus honteux !</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1777'>Malheureux ! Que dis-tu ? Quand la mort t'environne,</l>
	<l id='1778'>Ton cour respire encor le fiel qui l'empoisonne,</l>
	<l id='1779'>Et gémit de laisser des crimes imparfaits !</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1780'>Qu'entends-je ? On m'ose ici reprocher des forfaits !</l>
	<l id='1781'>Cour faible, qui, rampant sous de lâches maximes,</l>
	<l id='1782'>Croyez l'ambition une source de crimes,</l>
	<l id='1783'>Vaine erreur qu'un grand cour sut toujours dédaigner,</l>
	<l id='1784'>Apprenez que le mien était fait pour régner.</l>
	<l id='1785'>Rome esclave, sans frein, avait besoin d'un maître :</l>
	<l id='1786'>J'ai voulu lui donner le seul digne de l'être ;</l>
	<l id='1787'>C'est moi. Si vous osez condamner ce projet,</l>
	<l id='1788'>Vous ne méritez pas d'en devenir l'objet.</l>
	<l id='1789'>N'auriez-vous pas voulu, pour gouverner l'empire,</l>
	<l id='1790'>Que j'eusse de Caton consulté le délire ;</l>
	<l id='1791'>Ou que, faisant un choix plus conforme à vos voux,</l>
	<l id='1792'>J'eusse, pour avilir tant d'hommes généreux,</l>
	<l id='1793'>Donné ma voix au dieu que le sénat révère,</l>
	<l id='1794'>Lui dont la seule gloire est d'être votre père ?</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1795'>Songez qu'il est du moins l'arbitre de vos jours.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1796'>Voilà celui qui doit décider de leur cours.</l>
	<l id='1797'>Tout vaincu que je suis, craignez de voir paraître</l>
	<l id='1798'>Cet arbitre nouveau qu'on me donne pour maître.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1799'>Écoutez-moi, cruel, avant que la fureur</l>
	<l id='1800'>Achève d'aveugler votre indomptable cour :</l>
	<l id='1801'>Les moments nous sont chers ; et celui-ci, peut-être,</l>
	<l id='1802'>Va flétrir sur l'airain le jour qui vous vit naître.</l>
	<l id='1803'>Encor si, dans les champs où préside l'honneur,</l>
	<l id='1804'>Où le vaincu souvent peut braver le vainqueur,</l>
	<l id='1805'>Je vous voyais chercher une sorte de gloire,</l>
	<l id='1806'>Je pourrais, sans rougir, chérir votre mémoire :</l>
	<l id='1807'>Mais se donner la mort pour de honteux complots,</l>
	<l id='1808'>Est-ce donc là mourir de la mort des héros ?</l>
	<l id='1809'>Je devrais vous haïr ; mais votre mort prochaine</l>
	<l id='1810'>Éteint tout sentiment de vengeance et de haine.</l>
	<l id='1811'>Mon cour, de ses devoirs autrefois si jaloux,</l>
	<l id='1812'>Qui, malgré tout l'amour dont il brûlait pour vous,</l>
	<l id='1813'>Se fit de votre perte un devoir légitime,</l>
	<l id='1814'>Ne sait plus aujourd'hui que pleurer sa victime.</l>
	<l id='1815'>Barbare, si jamais vous fûtes mon amant,</l>
	<l id='1816'>Si la mort vous paraît un frivole tourment,</l>
	<l id='1817'>Craignez-en un pour vous plus cruel : c'est moi-même ;</l>
	<l id='1818'>C'est une amante en pleurs, qui vous perd et vous aime ;</l>
	<l id='1819'>C'est ma douleur, qui va me conduire au tombeau.</l>
	<l id='1820'>Voulez-vous, en mourant, devenir mon bourreau ?</l>
	<l id='1821'>Reconnaissez ma voix ; c'est la fière Tullie,</l>
	<l id='1822'>Que l'amour vous ramène et vous réconcilie,</l>
	<l id='1823'>Qui veut vous arracher à votre désespoir,</l>
	<l id='1824'>Et qui ne rougit plus de trahir son devoir.</l>
	<l id='1825'>Songez, Catilina, que Rome est votre mère ;</l>
	<l id='1826'>Qu'à vous, plus qu'à tout autre, elle doit être chère.</l>
	<l id='1827'>Renoncez à l'orgueil de vouloir mettre aux fers</l>
	<l id='1828'>Un peuple à qui les dieux ont soumis l'univers.</l>
	<l id='1829'>Pour sauver votre honneur, n'employez d'autres armes</l>
	<l id='1830'>Qu'un retour vertueux, vos remords, et mes larmes :</l>
	<l id='1831'>Jurez-moi que jamais vous ne teindrez vos mains</l>
	<l id='1832'>De votre propre sang, ni du sang des romains.</l>
	<l id='1833'>Je vais vous dérober au coup qui vous menace ;</l>
	<l id='1834'>Ce que j'ai fait pour Rome obtiendra votre grâce.</l>
</sp>3
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1835'>Ma grâce est dans mes mains, cour indigne du mien.</l>
	<l id='1836'>Cicéron vous a-t-il déjà transmis le sien ?</l>
	<l id='1837'>Moi, fléchir ! Moi, prier ! Moi, demander la vie !</l>
	<l id='1838'>L'accepter, ce serait me couvrir d'infamie.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1839'>Eh bien ! Cruel, méprise un pardon généreux,</l>
	<l id='1840'>J'y consens ; mais du moins, dans ton sort malheureux,</l>
	<l id='1841'>De la part d'une amante accepte une retraite.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1842'>M'y pourriez-vous cacher ma honte et ma défaite ?</l>
	<l id='1843'>C'est là le trait cruel qui déchire mon cour.</l>
	<l id='1844'>Ah ! S'il vous touche encor, respectez mon malheur.</l>
	<l id='1845'>Si de vous obéir ce cour était capable,</l>
	<l id='1846'>J'aurais trop mérité le destin qui m'accable.</l>
	<l id='1847'>Dans l'état où je suis, loin de vous attendrir,</l>
	<l id='1848'>C'est vous qui devriez m'exciter à mourir,</l>
	<l id='1849'>Et même me prêter une main généreuse.</l>
	<l id='1850'>Cachez à mes regards cette douleur honteuse.</l>
	<l id='1851'>Que craignez-vous ? Ma mort ? La mort n'est qu'un instant</l>
	<l id='1852'>Que le grand cour défie, et que le lâche attend.</l>
	<l id='1853'>Vous m'indignez : je sens que ma raison s'égare.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1854'>Frappe ; mais, malgré toi, tu me suivras, barbare.</l>
	<l id='1855'>Ne crois pas m'effrayer par tes emportements ;</l>
	<l id='1856'>Je ne me connais plus dans ces affreux moments.</l>
	<l id='1857'>Quoi ! C'est Catilina qui manque de constance !</l>
	<l id='1858'>Malheureux ! Qu'attends-tu, sans armes, sans défense ?</l>
	<l id='1859'>Le sénat va bientôt revenir en ces lieux ;</l>
	<l id='1860'>Veux-tu que je te voie égorger à mes yeux ?</l>
	<l id='1861'>Ingrat, suis-moi ; du moins, une fois en ta vie,</l>
	<l id='1862'>Reconnais, par pitié, l'empire de Tullie.</l>
	<l id='1863'>Tu n'as que trop bravé sa tendresse et ses pleurs ;</l>
	<l id='1864' part='i'>Prête-moi ce poignard.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, se perce, et donne le poignard à Tullie.</speaker>
	<l id='1864' part='m'>Le voilà.</l>
</sp>
<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>
	<l id='1864' part='f'>Je me meurs !</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1865'>Tout est fini pour moi : mais, si je perds la vie,</l>
	<l id='1866'>Du moins mes ennemis ne me l'ont point ravie.</l>
	<l id='1867'>Séchez vos pleurs, Tullie ; et que prétendez-vous</l>
	<l id='1868'>D'un cour dont la mort seule éteindra le courroux ?</l>
	<l id='1869'>Étouffez des regrets que ma fierté dédaigne ;</l>
	<l id='1870'>C'est de mourir vaincu qu'il faut que l'on me plaigne.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Catilina, Tullie, Lentulus, Céthégus, les licteurs.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, voyant arriver les conjurés qu'on mène au supplice.</speaker>
	<l id='1871'>Voici le dernier coup que me gardait le sort.</l>
</sp>
<sp who='CETHEGUS'><speaker>CÉTHÉGUS, en passant.</speaker>
	<l id='1872'>Adieu, Catilina ; nous allons à la mort.</l>
</sp>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA.</speaker>
	<l id='1873'>Amis infortunés, ma main vient de répandre</l>
	<l id='1874'>Ce sang que j'aurais dû verser pour vous défendre.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Cicéron, Caton, Tullie, Catilina, les licteurs.</head>
<sp who='CATILINA'><speaker>CATILINA, voyant paraître Cicéron et Caton.</speaker>
	<l id='1875'>Il ne me restait plus, pour comble de douleur,</l>
	<l id='1876'>Que d'expirer aux yeux de mon lâche vainqueur.</l>
<stage>À Cicéron.</stage>
	<l id='1877'>Approche, plébéien ; viens voir mourir un homme</l>
	<l id='1878'>Qui t'a laissé vivant pour la honte de Rome.</l>
<stage>À Caton.</stage>
	<l id='1879'>Et toi, dont la vertu ressemble à la fureur,</l>
	<l id='1880'>Au gré de mes désirs tu feras son malheur.</l>
	<l id='1881'>Cruels, qui redoublez l'horreur qui m'environne,</l>
<stage>Il fait un mouvement pour se lever.</stage>
	<l id='1882'>Qu'heureusement pour vous la force m'abandonne !</l>
	<l id='1883'>Mais croyez qu'en mourant mon cour n'est point changé.</l>
	<l id='1884'>Ô César ! Si tu vis, je suis assez vengé.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>