<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI.2>

<teiHeader>

		<fileDesc>

			<titleStmt>

				<title>SOPHONISBE, TRAGÉDIE</title>

				<author born='1604' born_location='Besançon' death='1686' death_location='Besançon' academie=''>MAIRET, Jean</author>

			</titleStmt>

			<publicationStmp>	

				<p>publié par Paul FIEVRE</p><p>Mai 2006</p>

			</publicationStmp>

			<SourceDesc>

				<genre>Tragédie</genre>

				<inspiration>histoire romaine</inspiration>

				<structure>Cinq actes</structure>

				<type>vers</type>

				<periode>1631-1640</periode>

				<taille>1750-2000</taille>

				<permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1097788</permalien>

				<sources>

					<source id='1'><author></author><text></text></source>

				</sources>	



			</SourceDesc>

		</fileDesc>

</teiHeader>

<text>

	<front>

		<docTitle>

			<titlePart type="main">SOPHONISBE</titlePart>

			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>

		</docTitle>

		<docDate value='1635'>M. DCC. XXXV. Avec privilège du Roi.</docDate>

		<docAuthor id='MAIRET, Jean' bio='mairet'>Jean Mairet</docAuthor>

		<docImprint>

			<privilege id='164*-**-**'></privilege>

			<acheveImprime id='164*-**-**'></acheveImprime>

			<printer id=''>À PARIS, Chez Pierre ROCOLET, au Palais en la galire des Prisonniers, aux Armes de la Ville.</printer>

		</docImprint>

		<performance>

			<premiere date='1629' location='(inconnue)'>Représenté pour la première fois en en 1629.</premiere>

		</performance>

	<castList><head>ACTEURS</head>

		<castItem><role id="SYPHAX" civil='M' type="H" statut="roi" age="A" stat_amour='néant'>SYPHAX</role>, roi de Numidie.</castItem>

		<castItem><role id="PHILON" civil='M' type="H" statut="général" age="A" stat_amour='néant'>PHILON</role>, général de Syphax.</castItem>

		<castItem><role id="MASSINISSE" civil='M' type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour='amoureux'>MASSINISSE</role>, ennemi de Syphax.</castItem>

		<castItem><role id="SCIPION" civil='M' type="H" statut="consul" age="A" stat_amour='néant'>SCIPION</role>, consul romain.</castItem>

		<castItem><role id="LÉLIE" civil='M' type="H" statut="lieutenant" age="A" stat_amour='néant'>LÉLIE</role>, lieutenant de Scipion.</castItem>

		<castItem><role id="CALIODORE" civil='M' type="H" statut="domestique" age="A" stat_amour='néant'>CALIODORE</role>, domestique de Sophonisbe.</castItem>

		<castItem><role id="ARISTON" civil='M' type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour='néant'>ARISTON</role>, soldat romain.</castItem>

		<castItem><role id="SOPHONISBE" civil='M' type="H" statut="roi" age="A" stat_amour='amoureux'>SOPHONISBE</role>, femme de Syphax, et amoureuse de Massinisse.</castItem>

		<castItem><role id="CORISBÉ" civil='M' type="H" statut="confident" age="A" stat_amour='néant'>CORISBÉ</role>, confidente de Sophonisbe.</castItem>

		<castItem><role id="PHÉNICE" civil='M' type="H" statut="confident" age="A" stat_amour='néant'>PHÉNICE</role>, confidente de Sophonisbe.</castItem>

		<castItem><role id="PHILIPPE" civil='M' type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour='néant'>PHILIPPE</role>.</castItem>

		<castItem><role id="SOLDATS" civil='M' type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour='néant'>SOLDATS</role>.</castItem>

	</castList>

	<set location='Cirta' country='Algérie' periode='IIIème avant JC' link=''>Le Scène est dans Cyrte, ville de Numidie.</set>

	</front>

<body>

<div1 type="acte" n="1"><head>ACTE I</head>

<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Syphax, Sophonisbe.</head>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="1">Quoi, perfide ! s'entendre avec mes ennemis ?</l>

	<l id="2">Est-ce là cet amour que tu m'avais promis ?</l>

	<l id="3">Est-ce là cette foi que tu m'avais donnée,</l>

	<l id="4">Et le sacré respect qu'on doit à l'hyménée ?</l>

	<l id="5">Ingrate Sophonisbe, as-tu si tôt perdu</l>

	<l id="6">La mémoire du soin que Syphax t'a rendu ?</l>

	<l id="7">Quelque inégalité qui soit entre nos âges,</l>

	<l id="8">Parmi mille sujets de soupçons et d'ombrages</l>

	<l id="9">Qu'un mari plus crédule eût pris à tout propos,</l>

	<l id="10">Ai-je rien entrepris qui troublât ton repos ?</l>

	<l id="11">As-tu pas toujours eu, comme reine absolue</l>

	<l id="12">Toute la liberté que toi-même a voulue ?</l>

	<l id="13">Cependant ton caprice, ennemi de mon bien,</l>

	<l id="14">Trahit ingratement mon honneur et le tien.</l>

	<l id="15">Tu sais que pour complaire à cette vieille haine</l>

	<l id="16">Que ta race eut toujours pour la race romaine,</l>

	<l id="17">J'ai quitté l'amitié de ce peuple puissant</l>

	<l id="18">Par où je conservais mon État florissant.</l>

	<l id="19">Sans tes mauvais conseils, à qui j'ai voulu plaire</l>

	<l id="20">Et de qui ma ruine est le juste salaire,</l>

	<l id="21">On ne me verrait pas détruit comme je suis,</l>

	<l id="22">Ni l'esprit aveuglé d'un nuage d'ennuis ;</l>

	<l id="23">J'aurais dessus le front ma couronne affermie,</l>

	<l id="24">Car j'aurais Rome encore et la Fortune amie.</l>

	<l id="25">Mais quoi ? m'ayant perdu de gloire et de bonheur,</l>

	<l id="26">Il te restait encore à me perdre d'honneur ;</l>

	<l id="27">Il te restait encore pour comble de malice</l>

	<l id="28">À te lier d'amour avec Massinisse.</l>

	<l id="29">Je veux que je te pèse et que mes cheveux gris</l>

	<l id="30">Soient à tes jeunes ans un sujet de mépris ;</l>

	<l id="31">Hais-moi si tu veux, abhorre ma personne,</l>

	<l id="32">Mais que t'ont fait les miens, que t'a fait ma couronne,</l>

	<l id="33">Pour faire un ennemi l'objet de tes désirs ?</l>

	<l id="34">Ne pouvais-tu trouver où prendre tes plaisirs</l>

	<l id="35">Qu'en cherchant l'amitié de ce prince numide</l>

	<l id="36">Qui te rend tout ensemble impudique et perfide,</l>

	<l id="37">Vu que tu ne saurais l'aimer sans me haïr,</l>

	<l id="38">Ni t'entendre avec lui sans me vouloir trahir ?</l>

	<l id="39">Je n'ai pour mon malheur que trop de connaissance</l>

	<l id="40">Du sujet dont ta flamme a tiré sa naissance :</l>

	<l id="41">Tu l'as toujours aimé, depuis le jour fatal</l>

	<l id="42">Qu'il te fut accordé par ton père Asdrubal,</l>

	<l id="43">Et que de tes regards l'atteinte empoisonnée</l>

	<l id="44">Me fit prendre pour moi ce funeste hyménée,</l>

	<l id="45">heureux dans ce malheur, si le même flambeau</l>

	<l id="46">Qui nous mit dans le lit nous eût mis au tombeau !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="47">Ha ! Sire, plût aux Dieux m'eussiez-vous écoutée !</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="48">Que me pourrais-tu dire, impudente, effrontée ?</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="49">Ce qui m'exempterait de ces noms odieux.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="50">Oui, si j'étais perclus de l'esprit et des yeux ;</l>

	<l id="51">Oui, si je ne savais quelle est ton écriture ;</l>

	<l id="52">Convaincs-moi toutefois d'erreur et d'imposture :</l>

	<l id="53">Je serai satisfait quand tu te purgeras ;</l>

	<l id="54">Fais-le donc si tu peux, et tu m'obligeras.</l>

<stage>Il lui montre la lettre.</stage>

	<l id="55">Désavoueras-tu point ces honteux caractères,</l>

	<l id="56">Complices et témoins de tes feux adultères ?</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="57">Non, Sire, ils sont de moi, je ne puis le nier,</l>

	<l id="58">Et n'ai pas entrepris de me justifier</l>

	<l id="59">Par un trait effronté de visible impudence ;</l>

	<l id="60">Il est vrai, j'ai failli, mais c'est par imprudence,</l>

	<l id="61">C'est manque de conduite, et pour vous avoir tu</l>

	<l id="62">Un généreux dessein que mon coeur avait eu,</l>

	<l id="63">Dont ma bouche en effet vous devait rendre compte.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="64">Ô Dieux ! as-tu perdu le sens avec la honte ?</l>

	<l id="65">Ta faute, ce dis-tu, vient de m'avoir caché</l>

	<l id="66">Le généreux dessein de commettre un pêché ;</l>

	<l id="67">Ô réponse indiscrète autant comme insensée !</l>

	<l id="68">Explique, explique mieux ta confuse pensée,</l>

	<l id="69">Excuse ton offense au lieu de l'aggraver,</l>

	<l id="70">Et ne te souille pas au lieu de te laver.</l>

	<l id="71">Songe à ce que tu dis, et que jamais oreille</l>

	<l id="72">N'ouït extravagance à la tienne pareille ;</l>

	<l id="73">Remets donc ton esprit de sa chute étourdi.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="74">Vous prenez mal le sens des choses que je dis ;</l>

	<l id="75">Je veux dire, Seigneur, afin que je m'explique,</l>

	<l id="76">Que jamais le flambeau d'un amour impudique,</l>

	<l id="77">Quoi que vous en croyez, ne m'échauffa le sein,</l>

	<l id="78">Et que j'avais écrit pour un autre dessein ;</l>

	<l id="79">C'est par où je prétends prouver mon innocence,</l>

	<l id="80">Si votre Majesté m'en donne la licence.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="81">Parlez, parlez, Madame, et si vous le pouvez,</l>

	<l id="82">Mettez votre innocence au point que vous devez.</l>

	<l id="83">C'est le plus grand plaisir que vous me sauriez faire ;</l>

	<l id="84">Mais qu'avecque raison j'ai crainte du contraire !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="85">Sire, vous voyez trop à quelle extrémité</l>

	<l id="86">Les armes des Romains vous ont précipité :</l>

	<l id="87">Votre Empire perdu, votre ville assiégée,</l>

	<l id="88">Et l'armée ennemie à nos portes logée,</l>

	<l id="89">De nos meilleurs soldats les courages faillis,</l>

	<l id="90">Nos dehors emportés, nos remparts assaillis,</l>

	<l id="91">Et qu'il n'est quasi plus en la puissance humaine</l>

	<l id="92">De repousser de nous l'insolence romaine.</l>

	<l id="93">Moi, qui Carthaginoise, et vrai sang d'Asdrubal,</l>

	<l id="94">N'ai jamais reconnu ni craint un pire mal</l>

	<l id="95">Que celui dont le sort affligerait ma vie</l>

	<l id="96">Si ce peuple odieux la tenait asservie,</l>

	<l id="97">J'ai cru qu'il serait bon de m'acquérir de loin</l>

	<l id="98">Un bras qui conservât ma franchise au besoin ;</l>

	<l id="99">C'est pourquoi j'écrivais au prince Massinisse,</l>

	<l id="100">Sous une feinte amour couvrant mon artifice ;</l>

	<l id="101">Et pour vous mieux prouver la chose comme elle est,</l>

	<l id="102">Que votre Majesté regarde, s'il lui plaît,</l>

	<l id="103">Que méprisant la fleur des princes d'Italie,</l>

	<l id="104">Et le grand Scipion, et le sage Lélie,</l>

	<l id="105">J'ai voulu m'assurer de l'assistance d'un</l>

	<l id="106">À qui le nom libyque avec nous fût commun.</l>

	<l id="107">Voilà, Sire, en deux mots la cause véritable</l>

	<l id="108">De l'erreur qui me rend apparemment coupable ;</l>

	<l id="109">Mais les Dieux après tout que je prends à témoins</l>

	<l id="110">Savent bien, en effet, que je ne suis rien moins.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="111">Crois plutôt que ces Dieux ennemis des parjures</l>

	<l id="112">Vengeront en ceci nos communes injures,</l>

	<l id="113">Et qu'un jour déjà proche ils puniront sur toi</l>

	<l id="114">Le mépris que ton coeur a fait d'eux et de moi.</l>

	<l id="115">Je te tiens si tu veux innocente et pudique ;</l>

	<l id="116">Mais tu te souviendras qu'un esprit prophétique</l>

	<l id="117">T'annonce par ma voix qu'un succès malheureux</l>

	<l id="118">Doit suivre de bien près tes desseins amoureux.</l>

	<l id="119">C'est la seule raison qui peut faire à cette heure</l>

	<l id="120">Que sans punition ton offense demeure,</l>

	<l id="121">Aimant mieux que le Ciel m'en fasse la raison,</l>

	<l id="122">Que si je la tirais du fer ou du poison.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="123">Quoi donc, votre soupçon rejette mes excuses ?</l>

	<l id="124" part='i'>Ô Dieux !</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="124" part='f'>Déguise mieux tes inutiles ruses</l>

	<l id="125">De qui le faux éclat ne saurait m'éblouir ;</l>

	<l id="126">Adieu, je ne veux plus te voir, ni t'ouir.</l>

	<l id="127">Va-t'en, va, que sur toi ma colère n'éclate,</l>

	<l id="128">Femme sans foi, sans coeur, et sur toutes ingrate.</l>

<stage>Elle rentre.</stage>

	<l id="129">Va répandre plus loin tes infidèles pleurs,</l>

	<l id="130">Et me laisse tout seul avec mes douleurs.</l>

<stage>Il demeure seul.</stage>

	<l id="131">Ô Ciel, pouvais-tu mieux me témoigner ta haine</l>

	<l id="132">Qu'en mettant dans mon lit cette impudique Hélène,</l>

	<l id="133">Ou plutôt cette peste, et ce fatal tison,</l>

	<l id="134">De qui déjà la flamme embrase ma maison ?</l>

	<l id="135">Quel roi, sans cette horreur de la foi conjugale,</l>

	<l id="136">Aurait une fortune à ma fortune égale ?</l>

	<l id="137">Soit maudit à jamais le lieu, l'heure et le jour</l>

	<l id="138">Que son aspect charmeur me donna de l'amour !</l>

	<l id="139">Quand j'aurais en un jour trois batailles perdues,</l>

	<l id="140">Et cent places de marque aux ennemis rendues,</l>

	<l id="141">J'eusse encore moins perdu qu'alors que sa beauté</l>

	<l id="142">Me fit perdre le sens avec la liberté.</l>

	<l id="143">Depuis que cette tache eut obscurci ma vie,</l>

	<l id="144">La mauvaise fortune a ma faute suivie.</l>

	<l id="145">Il n'est point de malheur qui ne m'ait accueilli,</l>

	<l id="146">Et bien plus que mon corps mon esprit a vieilli ;</l>

	<l id="147">Depuis, mon jugement a bien moins de lumière,</l>

	<l id="148">Et semble être déchu de sa force première.</l>

	<l id="149">Tout ce que j'entreprends me succède à rebours,</l>

	<l id="150">Soit manque de bonheur, ou manque de discours.</l>

	<l id="151">Ô trois et quatre fois malheureux hyménée</l>

	<l id="152">Qui rend de mes vieux ans la course infortunée !</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Philon, Syphax.</head>

<sp who="PHILON"><speaker>PHILON, général de Syphax</speaker>

	<l id="153">Sire, l'on n'attend plus que votre Majesté,</l>

	<l id="154">Pour charger Massinisse au combat apprêté.</l>

	<l id="155">Déjà ses légions, de trop d'heurs insolentes,</l>

	<l id="156">Ont tiré loin du camp leurs enseignes volantes,</l>

	<l id="157">Et vos gens, hors la ville en bataille rangés,</l>

	<l id="158">Jurent de n'y rentrer que vainqueurs et vengés.</l>

	<l id="159">Tandis que leurs esprits la vengeance respirent,</l>

	<l id="160">Il les faudrait mener au combat qu'ils désirent,</l>

	<l id="161">De peur qu'à différer ils ne perdent sans fruit</l>

	<l id="162">Cette bouillante ardeur que la victoire suit.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="163">Allons, et plaise aux Dieux qu'un trépas honorable</l>

	<l id="164">Me délivre bientôt d'un sort si déplorable.</l>

</sp>

<sp who="PHILON"><speaker>PHILON</speaker>

	<l id="165">Quoi, Sire, et depuis quand votre coeur abattu</l>

	<l id="166">Laisse-t-il au malheur accabler sa vertu ?</l>

	<l id="167">D'où vient qu'en vos discours, et sur votre visage,</l>

	<l id="168">On remarque les traits d'un sinistre présage ?</l>

	<l id="169">Vous n'êtes pas encor si maltraité du sort</l>

	<l id="170">Que vous soyez réduit à désirer la mort,</l>

	<l id="171">Et quoique jusqu'ici la Fortune contraire</l>

	<l id="172">Nous ait fait tout du pis qu'elle nous pouvait faire,</l>

	<l id="173">Si faut-il espérer que sa légèreté</l>

	<l id="174">La fera revenir à votre Majesté.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="175">Ha ! Philon, souviens-toi que la Fortune est femme,</l>

	<l id="176">Et que de quelque ardeur que Syphax la réclame,</l>

	<l id="177">Elle est pour Massinisse, et qu'elle aimera mieux</l>

	<l id="178">Suivre un jeune empereur qu'un autre déjà vieux ;</l>

	<l id="179">Mais que ce n'est pas le sujet de ma crainte,</l>

	<l id="180">Ni de l'extrême deuil dont mon âme est atteinte !</l>

	<l id="181">Ma vie est bien soumise à de pires dangers,</l>

	<l id="182">Et tous mes ennemis ne sont pas étrangers.</l>

</sp>

<sp who="PHILON"><speaker>PHILON</speaker>

	<l id="183">Comment, Sire, quelqu'un entre vos domestiques</l>

	<l id="184">A-t-il fait contre vous d'infidèles pratiques ?</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="185">Oui, je suis odieux à ceux de ma maison</l>

	<l id="186">Qui me devraient chérir avec plus de raison.</l>

</sp>

<sp who="PHILON"><speaker>PHILON</speaker>

	<l id="187">Il faut donc dans leur sang, avec promptitude,</l>

	<l id="188">Noyer leur perfidie et leur ingratitude ;</l>

	<l id="189">Le secret de l'affaire est de les prévenir</l>

	<l id="190">Et votre sûreté consiste à les punir.</l>

	<l id="191">Mais qui sont ces ingrats, ces courages perfides,</l>

	<l id="192">Qui peuvent concevoir des pensers homicides,</l>

	<l id="193">Pour le plus digne roi qui soit en l'Univers,</l>

	<l id="194">Et que ne les perd-on, puisqu'ils sont découverts ?</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="195">Pour ce qu'en les perdant, je me perdrais moi-même,</l>

	<l id="196">Qui tout traîtres qu'ils sont les excuse et les aime.</l>

	<l id="197">C'est en quoi ma fortune est digne de pitié,</l>

	<l id="198">D'avoir encore pour elle un reste d'amitié,</l>

	<l id="199">Au lieu de la punir de mépris et de haine.</l>

</sp>

<sp who="PHILON"><speaker>PHILON</speaker>

	<l id="200" part='i'>Pour elle ?</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="200" part='f'>Oui, cher Philon, je parle de la Reine,</l>

	<l id="201">Et je veux bien confier à ton esprit discret</l>

	<l id="202">Un malheur que je tiens pour tout autre secret.</l>

	<l id="203">J'ai des preuves en main qui te feront paraître</l>

	<l id="204">Que si je suis troublé, j'ai bien sujet de l'être,</l>

	<l id="205">Et que la peur qu'imprime un ennemi vainqueur</l>

	<l id="206">N'est pas ce qui m'abat le visage et le coeur ;</l>

	<l id="207">Vois ce papier honteux, et par son écriture,</l>

	<l id="208">Apprends à même temps, et plains mon aventure.</l>

<stage>Il lit.</stage>

<stage>Lettre de SOPHONISBE à MASSINISSE</stage>

	<l id="209">" Voyez à quel malheur mon destin est soumis ;</l>

	<l id="210">Le bruit de vos vertus et de votre vaillance</l>

	<l id="211">Me contraint aujourd'hui d'aimer mes ennemis,</l>

	<l id="212">D'un sentiment plus fort que n'est la bienveillance. ""</l>

	<l id="213">Eh bien, aurais-tu cru que sous tant de beauté</l>

	<l id="214">Logeât tant de malice et de déloyauté ?</l>

</sp>

<sp who="PHILON"><speaker>PHILON</speaker>

	<l id="215">Certes, les Dieux encore n'ont point fait de courage</l>

	<l id="216">Qui soit inébranlable aux coups de cet orage,</l>

	<l id="217">Et c'est avec raison que le vôtre aujourd'hui,</l>

	<l id="218">Pour un si grand malheur montre un si grand ennui.</l>

	<l id="219">Mais, Sire, il faut penser que c'est aux grandes âmes</l>

	<l id="220">À souffrir les grands maux, et que femmes sont femmes ;</l>

	<l id="221">Courons remédier d'un courage constant</l>

	<l id="222">Au danger le plus proche, et le plus important.</l>

	<l id="223">Songez qu'en détruisant la puissance romaine,</l>

	<l id="224">Vous détruisez aussi les desseins de la Reine,</l>

	<l id="225">Qu'il est bon cependant d'observer de plus près,</l>

	<l id="226">Par des yeux vigilants qu'on y peut mettre exprès.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="227">Allons, Philon, allons où le Destin m'appelle,</l>

	<l id="228">Et que ma mort contente une épouse infidèle.</l>

	<l id="229" part='i'>Cependant Massinisse...</l>

</sp>

<sp who="PHILON"><speaker>PHILON</speaker>

	<l id="229" part='f'>Ô Dieux, il a blêmi.</l>

</sp>

<sp who="SYPHAX"><speaker>SYPHAX</speaker>

	<l id="230">Pour te faire un présent digne d'un ennemi,</l>

	<l id="231">Et te souhaiter pis que le fer ni la flamme,</l>

	<l id="232">Je te souhaite encor Sophonisbe pour femme.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Sophonisbe, Phénice, Corisbé.</head>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="233">Ah ! Phénice, il est vrai qu'il a manqué de foi,</l>

	<l id="234">Qu'il a remis ma lettre entre les mains du Roi,</l>

	<l id="235" part='i'>Et que son imprudence...</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="235" part='f'>Assurez-vous, Madame,</l>

	<l id="236">Que l'eunuque en ceci n'est point digne de blâme,</l>

	<l id="237">Et qu'il ne vous manque ni de foi, ni d'esprit,</l>

	<l id="238">Ni de constance même, alors qu'on le surprit.</l>

	<l id="239">Ne soupçonnez donc plus sa franchise éprouvée,</l>

	<l id="240">Et sachez comme quoi la chose est arrivée.</l>

	<l id="241">Déjà ce malheureux, sans nuls empêchements,</l>

	<l id="242">Était prêt à sortir de nos retranchements,</l>

	<l id="243">Et d'un camp endormi se couler dans un autre,</l>

	<l id="244">Quand son propre malheur, aussi bien que le vôtre,</l>

	<l id="245">Sur la pointe du jour le fit tomber ès mains</l>

	<l id="246">D'un escadron errant de chevaux africains,</l>

	<l id="247">Qui comme fugitif entre eux le dépouillèrent,</l>

	<l id="248">Et si soigneusement à l'envi le fouillèrent,</l>

	<l id="249">Que l'un d'eux aperçut le papier attaché</l>

	<l id="250">Dans le bord de sa robe, où nous l'avions caché ;</l>

	<l id="251">Et tous, pour profiter d'une telle aventure,</l>

	<l id="252">Le rendirent au Roi, sans faire ouverture.</l>

	<l id="253">Ainsi le pauvre Esilique à sa rage exposé</l>

	<l id="254">Mérite d'être plaint, et non d'être accusé ;</l>

	<l id="255">Voilà comme en effet la chose s'est passée.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="256">Cependant, Massinisse ignore ma pensée ;</l>

	<l id="257">Ce glorieux vainqueur est encore à savoir</l>

	<l id="258">Le mauvais traitement qu'il me fait recevoir.</l>

	<l id="259">Combien me va coûter l'amour que je lui garde,</l>

	<l id="260">Et comme à son sujet mon honneur se hasarde !</l>

	<l id="261">Dieux, que j'approcherais du comble de mes voeux,</l>

	<l id="262">S'il savait seulement le bien que je lui veux !</l>

	<l id="263">J'éprouverais au moins, hors de l'incertitude,</l>

	<l id="264">Ou sa reconnaissance, ou son ingratitude.</l>

	<l id="265">Phénice, pensez-vous que s'il connaissait bien</l>

	<l id="266">Qu'il possède mon coeur, il me donnât le sien ?</l>

	<l id="267">Mes yeux à votre avis ont-ils assez de charmes</l>

	<l id="268">Pour cet esprit nourri dans la fureur des armes ?</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="269">Que trop, que trop, Madame, et je ne doute pas</l>

	<l id="270">Que ce jeune vainqueur ne cède à vos appas,</l>

	<l id="271">Puisqu'on a vu Syphax en l'hiver de son âge</l>

	<l id="272">Concevoir tant de feux pour un si beau visage,</l>

	<l id="273">Lui de qui les cheveux ont blanchi sous l'armet,</l>

	<l id="274">À la suite du bien que la gloire promet.</l>

	<l id="275">Croyez assurément que s'il vous avait vue</l>

	<l id="276">Avec tous les attraits dont vous êtes pourvue,</l>

	<l id="277">Il serait sans raison, s'il ne changeait un jour</l>

	<l id="278">Les lauriers de la guerre aux myrtes de l'amour,</l>

	<l id="279">Si ce n'est qu'autre part sa franchise asservie</l>

	<l id="280">De toute autre amitié lui fît perdre l'envie ;</l>

	<l id="281">Car à bien discourir, il n'est pas apparent</l>

	<l id="282">Qu'il ait pu conserver un coeur indifférent,</l>

	<l id="283">Parmi tant de beautés dont l'Espagne se vante.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="284">Ô Dieux ! que ce soupçon me trouble et m'épouvante !</l>

	<l id="285">Et que je souffrirais, si mon amour trompé,</l>

	<l id="286">Trouvait en Massinisse un coeur préoccupé !</l>

	<l id="287">Certes autant de fois que mon âme insensée</l>

	<l id="288">A voulu s'arrêter dessus cette pensée,</l>

	<l id="289">Nourrice, autant de fois j'ai changé de couleur,</l>

	<l id="290">Et mes sens interdits ont montré ma douleur.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="291">Mais, Madame, après tout cette amour découverte</l>

	<l id="292">Cause visiblement votre honte et ma perte.</l>

	<l id="293">Le Roi témoigne assez par le bruit qu'il a fait</l>

	<l id="294">Que toutes vos raisons ne l'ont pas satisfait,</l>

	<l id="295">Et je crains qu'au retour du combat qui l'arrête</l>

	<l id="296">Il ne fasse éclater la dernière tempête.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="297">Rien moins, je connais trop la puissance d'Amour</l>

	<l id="298">Pour craindre que le Roi me fasse un mauvais tour ;</l>

	<l id="299">Celle qu'il a pour moi ne lui saurait permettre</l>

	<l id="300">de me déshonorer sur une simple lettre ;</l>

	<l id="301">Il a puni ma faute en me la reprochant,</l>

	<l id="302">Et, s'il m'eût voulu perdre, il l'eût fait sur-le-champ ;</l>

	<l id="303">C'est en quoi mon offense est plus blâmable encore</l>

	<l id="304">De tromper lâchement un mari qui m'adore.</l>

	<l id="305">Mais un secret destin que je ne puis forcer,</l>

	<l id="306">Contre ma volonté m'oblige à l'offenser ;</l>

	<l id="307">Moi-même mille fois je me suis étonnée,</l>

	<l id="308">Et de ma passion, et de ma destinée.</l>

	<l id="309">Encore à ce matin je pleurais en rêvant</l>

	<l id="310">Au malheur inconnu qui me va poursuivant ;</l>

	<l id="311">Faisant réflexion sur mon erreur extrême,</l>

	<l id="312">Je ne pouvais trouver que je fusse moi-même</l>

	<l id="313">Et que dans la rigueur d'un temps si malheureux,</l>

	<l id="314">Je pusse concevoir des pensers amoureux.</l>

	<l id="315">Hélas, il paraît bien que l'Amour pour mes crimes</l>

	<l id="316">M'alluma dans le coeur ces feux illégitimes !</l>

	<l id="317">Car enfin il arrive, ou souvent, ou toujours,</l>

	<l id="318">Que l'aise et le repos engendrent les amours ;</l>

	<l id="319">Mais qu'ils aient pris naissance au milieu des alarmes</l>

	<l id="320">Et qu'ils aient allumé leurs flambeaux dans les larmes,</l>

	<l id="321">C'est bien un accident aussi prodigieux</l>

	<l id="322">Que d'un sort non commun il est présagieux.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="323">Madame, tout est prêt, et pour le sacrifice,</l>

	<l id="324" part='i'>Et pour le voeu public.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="324" part='f'>Allons-y donc, Phénice,</l>

	<l id="325">Et de peur de prier contre mon propre bien,</l>

	<l id="326">En adorant les Dieux, ne leur demandons rien.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type="acte" n="2"><head>ACTE II</head>

<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Sophonisbe, Corisbé, Phénice.</head>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="327">Enfin toute la ville est dessus la muraille,</l>

	<l id="328">D'où comme d'un théâtre, elle voit la bataille,</l>

	<l id="329">Et Votre Majesté, sans aller loin d'ici,</l>

	<l id="330">Si c'était son plaisir la pourrait voir aussi.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="331">Non, j'ai trop de frayeur, et suis trop désolée</l>

	<l id="332">Pour voir cette mortelle et douteuse mêlée,</l>

	<l id="333">Où Mars et la Fortune achèvent le destin,</l>

	<l id="334">Et du peuple africain et du peuple latin.</l>

	<l id="335">Mais si vous souhaitez ce tragique spectacle,</l>

	<l id="336">Pour le voir sans danger ainsi que sans obstacle,</l>

	<l id="337">Rendez-vous au sommet de la plus haute tour,</l>

	<l id="338">D'où l'oeil découvre à plein tous les champs d'alentour ;</l>

	<l id="339">Et que de temps en temps l'une ou l'autre descende</l>

	<l id="340">Pour m'assurer toujours des maux que j'appréhende ;</l>

	<l id="341">Car quelque grand combat que Syphax ait rendu,</l>

	<l id="342">J'en espère si peu que je le tiens perdu,</l>

	<l id="343">Tant nos communs desseins ont un malheur étrange.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="344">Madame, en un moment la fortune se change,</l>

	<l id="345">Fait rire bien souvent ceux qu'elle a fait pleurer,</l>

	<l id="346">Et soumet sa malice à qui peut l'endurer.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>Sophonisbe, seule.</speaker>

	<l id="347">Ô sagesse ! ô raison ! adorables lumières,</l>

	<l id="348">Rendez à mon esprit vos clartés coutumières,</l>

	<l id="349">Et ne permettez pas que mon coeur endormi</l>

	<l id="350">Fasse des voeux secrets pour son propre ennemi,</l>

	<l id="351">Ni que mes passions aujourd'hui me réduisent</l>

	<l id="352">À vouloir le salut de ceux qui me détruisent.</l>

	<l id="353">Mais je réclame en vain cette faible raison,</l>

	<l id="354">Puisque c'est un secours qui n'est plus de saison,</l>

	<l id="355">Et qu'il faut obéir à ce Dieu qui m'ordonne</l>

	<l id="356">De suivre les conseils que sa fureur me donne.</l>

	<l id="357">Je ne puis ignorer qu'à ce même moment</l>

	<l id="358">Que je passe ma vie avec tant de tourment,</l>

	<l id="359">Ce jeune conquérant ne songe et ne travaille</l>

	<l id="360">À joindre ma couronne au gain d'une bataille,</l>

	<l id="361">Et qu'il ne fût ravi de m'avoir en ses mains,</l>

	<l id="362">Pour servir de trophée aux triomphes romains.</l>

	<l id="363">Cependant tant s'en faut que je brûle d'envie</l>

	<l id="364">De conserver ma gloire aux dépens de sa vie,</l>

	<l id="365">Qu'il est très assuré que je mourrais de deuil</l>

	<l id="366">Si le glaive des miens l'avait mis au cercueil.</l>

	<l id="367">Ô ! vous hommes vaillants de qui les funérailles</l>

	<l id="368">Se font dans la mêlée au pied de nos murailles,</l>

	<l id="369">Et qui faisant bouclier et rempart de vos corps,</l>

	<l id="370">Soutenez du Romain les superbes efforts,</l>

	<l id="371">Que vous employez mal cette valeur insigne,</l>

	<l id="372">Pour un sujet ingrat, qui n'en fut jamais digne !</l>

	<l id="373">À quoi tant de combats, si grands et si connus,</l>

	<l id="374">Avec tant de valeur donnés et soutenus,</l>

	<l id="375">Si bien loin d'obliger, votre courage offense</l>

	<l id="376">Celle dont votre zèle entreprend la défense,</l>

	<l id="377">Puisque son intérêt en amour converti</l>

	<l id="378">Lui fait aimer le chef d'un contraire parti ?</l>

	<l id="379">Que vous sert de défendre avec tant de peine</l>

	<l id="380">Les portes et les tours qui couvrent votre reine,</l>

	<l id="381">Si déjà l'insensée aime tant son vainqueur</l>

	<l id="382">Que d'en porter l'image au milieu de son coeur ?</l>

	<l id="383">Que vous sert de défendre une place rendue,</l>

	<l id="384">En voulant conserver sa liberté perdue ?</l>

	<l id="385">Plutôt, braves sujets, armez-vous contre moi,</l>

	<l id="386">Qui suis le plus mortel des ennemis du Roi,</l>

	<l id="387">Et qui fais de mon coeur le temple et la retraite</l>

	<l id="388">De celui qui poursuit votre entière défaite.</l>

	<l id="389">Revenez du combat, ou vainqueurs ou vaincus,</l>

	<l id="390">M'accabler sous le faix de vos larges écus,</l>

	<l id="391">Moi qui trahis mon nom, ma gloire, et ma patrie,</l>

	<l id="392">Pour aimer Massinisse avec idolâtrie.</l>

	<l id="393">Ô funeste rencontre ! Ô malheureux moment</l>

	<l id="394">Où le sort me fit voir ce visage charmant !</l>

	<l id="395">Quel orgueil vers le Ciel ou quelle ingratitude</l>

	<l id="396">Avait pu m'attirer un châtiment si rude ?</l>

	<l id="397">Quel crime envers l'Amour pouvais-je avoir commis,</l>

	<l id="398">Qu'il a juré ma perte avec mes ennemis ?</l>

	<l id="399">Enfin si ma défaite importait à sa gloire,</l>

	<l id="400">Il pouvait l'établir par une autre victoire.</l>

	<l id="401">Mais qui ne connaît pas qu'en cette occasion,</l>

	<l id="402">Il la cherchait bien moins que ma confusion ?</l>

	<l id="403">Était-ce, Sophonisbe, un crime nécessaire,</l>

	<l id="404">D'aimer un Massinisse, un mortel adversaire,</l>

	<l id="405">Un ami des Romains, et de qui la valeur</l>

	<l id="406">Donne les derniers coups à mon dernier malheur,</l>

	<l id="407">Puisqu'en ce même instant que je plains et soupire,</l>

	<l id="408">Peut-être que Syphax a perdu son Empire,</l>

	<l id="409">Et que dans peu de temps... Mais voici de retour</l>

	<l id="410">Mes filles sans couleur, qui viennent de la tour ;</l>

	<l id="411">Leur crainte me fait peur ; n'importe, allons entendre</l>

	<l id="412">Ce qu'il faut que je sache, et que je n'ose apprendre.</l>

	<l id="413" part='i'>Eh bien qu'avez-vous vu ?</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="413" part='f'>Le plus rude combat</l>

	<l id="414" part='i'>Qui se verra jamais.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="414" part='f'>Ô Dieux ! le coeur me bat,</l>

	<l id="415">Et m'annonce déjà que nous avons du pire.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="416">C'est ce qu'assurément nous ne saurions vous dire,</l>

	<l id="417">Car outre que de soi la distance des lieux</l>

	<l id="418">Montrait confusément les objets à nos yeux,</l>

	<l id="419">C'est qu'un nuage épais de poudre et de fumée</l>

	<l id="420">Nous empêchait de voir et l'une et l'autre armée.</l>

	<l id="421">Nous voyions seulement éclater dans les airs</l>

	<l id="422">À travers la poussière une suite d'éclairs,</l>

	<l id="423">Qui sortaient à longs traits de flammes ondoyantes,</l>

	<l id="424">De l'acier bien poli de leurs armes luisantes ;</l>

	<l id="425">Parmi cela, des cris poussés de temps en temps,</l>

	<l id="426">Mêlés et confondus aux coups des combattants,</l>

	<l id="427">De qui le bruit terrible, en frappant nos oreilles,</l>

	<l id="428">Nous portait dans l'esprit des frayeurs nonpareilles.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="429">Aussi, n'avons-nous pu, ma compagne ni moi,</l>

	<l id="430">Soutenir plus longtemps ces matières d'effroi ;</l>

	<l id="431">C'est la raison pourquoi nous sommes descendues,</l>

	<l id="432">Et tremblantes d'horreur, et de craintes éperdues.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="433" part='i'>Et le peuple ?</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="433" part='f'>Le peuple ! Il est sur les remparts,</l>

	<l id="434">Qui pousse vers le ciel ses cris et ses regards,</l>

	<l id="435">Autant pour témoigner sa faiblesse ordinaire</l>

	<l id="436">Que pour encourager les nôtres à bien faire ;</l>

	<l id="437">Et l'on en voit beaucoup, par des chemins divers,</l>

	<l id="438">Aller faire leurs voeux dans les temples ouverts,</l>

	<l id="439">De manière que Cirte, en toute son enceinte,</l>

	<l id="440">N'est rien qu'un grand tableau de désordre et de crainte.</l>

	<l id="441">Mais après tant de maux, possible que les Dieux</l>

	<l id="442">Changeront aujourd'hui nos fortunes en mieux.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="443">Ha ! Corisbé, le Sort a juré ma ruine,</l>

	<l id="444">Et la puissance humaine a choqué la divine ;</l>

	<l id="445">Les Dieux, que mon bonheur a sans doute lassés,</l>

	<l id="446">Ne sont pas satisfaits de mes malheurs passés,</l>

	<l id="447">Et je m'ose moi-même à moi-même prédire</l>

	<l id="448">Qu'ils me gardent encore quelque chose de pire.</l>

	<l id="449">Les songes que je fais depuis deux ou trois nuits</l>

	<l id="450">Ne me présagent pas de vulgaires ennuis ;</l>

	<l id="451">Et ce qui m'en assure avec plus de science,</l>

	<l id="452">C'est que moi, qui bien loin de leur donner créance,</l>

	<l id="453">Les ai toujours tenus ridicules, trompeurs,</l>

	<l id="454">Et produits d'un amas de grossières vapeurs,</l>

	<l id="455">Je ne puis m'empêcher, si bien que je résiste,</l>

	<l id="456">De croire à ces derniers, qui n'ont rien que de triste.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="457">Madame, volontiers nos seules passions</l>

	<l id="458">Sans suite et sans dessein font ces impressions ;</l>

	<l id="459">Et notre fantaisie en dormant imagine,</l>

	<l id="460">Suivant les qualités de l'humeur qui domine.</l>

	<l id="461">Si les pensers du jour sont remplis de souci,</l>

	<l id="462">Les songes de la nuit seront fâcheux aussi.</l>

	<l id="463">Vraiment vous n'avez garde, en l'état où vous êtes,</l>

	<l id="464">De songer des festins, des danses et des fêtes.</l>

	<l id="465">Votre esprit inquiet, triste, noir, soucieux,</l>

	<l id="466">Ne vous produira pas des songes gracieux.</l>

	<l id="467">Ne redoutez donc plus ces monstres en peinture,</l>

	<l id="468">Et ne présumez pas de voir votre aventure</l>

	<l id="469">Dans ces miroirs obscurs, qui donnent, quoique faux,</l>

	<l id="470">Aux crédules esprits de véritables maux.</l>

	<l id="471">Mais quelqu'un ce me semble a fait bruit à la porte,</l>

	<l id="472" part='i'>Irai-je ouvrir ?</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="472" part='f'>Allez, c'est quelqu'un qui m'apporte</l>

	<l id="473">La nouvelle du bien ou du mal que j'attends.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Caliodore, Sophonisbe, Corisbé, Phénice.</head>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="474" part='i'>Ha ! Phénice, le Roi !</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="474" part='f'>Dieux ! qu'est-ce que j'entends ?</l>

	<l id="475">Mais de grâce, de peur de surprendre la Reine,</l>

	<l id="476">Déguise-lui d'abord le sujet qui t'amène.</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="477">Si ferai, si je puis ; mais j'appréhende bien</l>

	<l id="478">Qu'un esprit pénétrant et clair comme est le sien</l>

	<l id="479" part='i'>Ne le découvre trop.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="479" part='f'>Eh bien, Caliodore,</l>

	<l id="480">Le destin de jadis nous poursuit-il encore ?</l>

	<l id="481">Et ce même malheur tant de fois éprouvé,</l>

	<l id="482">A-t-il à nos dépens le combat achevé ?</l>

	<l id="483">Parlez ; si peu d'espoir de mon bonheur me reste</l>

	<l id="484">Que je n'attends de vous qu'un message funeste.</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="485">Madame, il est bien vrai que le Ciel en courroux</l>

	<l id="486">Frappe encore aujourd'hui visiblement sur nous,</l>

	<l id="487">Et qu'il est malaisé de vaincre la Fortune,</l>

	<l id="488">Quand elle veut montrer sa dernière rancune.</l>

	<l id="489">Certes jamais l'espoir de voir notre vertu</l>

	<l id="490">Relever aujourd'hui votre Empire abattu</l>

	<l id="491">Ne flatta notre armée avec plus d'apparence</l>

	<l id="492">Et ne la fit combattre avec plus d'assurance.</l>

	<l id="493">D'abord tout a fait jour aux merveilleux efforts</l>

	<l id="494">Dont nous avons couvert la campagne de morts.</l>

	<l id="495">Deux fortes légions superbement armées,</l>

	<l id="496">Et presque de tout temps à vaincre accoutumées,</l>

	<l id="497">N'ayant pu soutenir nos bataillons pressés,</l>

	<l id="498">Ont tombé sur les leurs, qu'elles ont renversés ;</l>

	<l id="499">Et se montrant alors à la peur accessibles,</l>

	<l id="500">Ont perdu contre nous le titre d'invincibles.</l>

	<l id="501">À ce premier succès plus forts qu'auparavant,</l>

	<l id="502">Nous poussons hardiment nos armes plus avant ;</l>

	<l id="503">Le Roi tout le premier, payant de sa personne,</l>

	<l id="504">Nous conduit à leur camp que l'on nous abandonne</l>

	<l id="505">Par un combat si faible et si peu résolu</l>

	<l id="506">Que nous pouvions juger qu'on l'avait bien voulu</l>

	<l id="507">Et que ce stratagème était un coup de maître,</l>

	<l id="508">Comme l'événement le fit bientôt paraître.</l>

	<l id="509">Car au lieu d'achever l'ouvrage glorieux</l>

	<l id="510">Qui devait couronner nos fronts victorieux,</l>

	<l id="511">Le soldat en désordre imprudemment s'engage</l>

	<l id="512">Tant à brûler le camp qu'à piller le bagage ;</l>

	<l id="513">Et soûlant de butin son avare appétit,</l>

	<l id="514">Ne sent pas que par là son ardeur s'alentit.</l>

	<l id="515">Sur cet amusement l'ennemi se rallie ;</l>

	<l id="516">D'un côté Massinisse, et de l'autre Lélie,</l>

	<l id="517">Sans nous donner loisir de reprendre nos rangs,</l>

	<l id="518">Viennent fondre sur nous, comme deux fiers torrents.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="519">Que sert de me cacher le poignard qui me tue ?</l>

	<l id="520">Non, non, il faut mourir, la bataille est perdue.</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="521">Vous l'avez dit, Madame, et c'est la vérité ;</l>

	<l id="522">Même s'il faut tout dire à Votre Majesté,</l>

	<l id="523">C'est que si les Romains, comme il est trop à croire,</l>

	<l id="524">Ménagent mieux que nous le fruit de leur victoire,</l>

	<l id="525">Ils entreront dans Cirte aussi facilement</l>

	<l id="526">Que s'ils n'y trouvaient pas un soldat seulement ;</l>

	<l id="527">Le peuple épouvanté leur ouvrira les portes,</l>

	<l id="528">Dès qu'il verra venir leurs premières cohortes.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="529">Le Roi par conséquent est mort, ou prisonnier ?</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="530">De tous nos maux publics c'est ici le dernier ;</l>

	<l id="531">Il est vrai qu'en montrant sa valeur infinie,</l>

	<l id="532">Ce prince malheureux a sa trame finie.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="533">Plutôt qu'il est heureux de n'avoir pas vécu,</l>

	<l id="534">Pour être à la merci de ceux qui l'ont vaincu.</l>

	<l id="535">"Et qu'il est importun de conserver sa vie,</l>

	<l id="536">"En un temps où la mort est si digne d'envie !</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="537">Madame, en un malheur si grand, et si pressant,</l>

	<l id="538">Il faut faire paraître un esprit agissant,</l>

	<l id="539">Et penser qu'en l'état où vous êtes réduite,</l>

	<l id="540">Vous devez sur-le-champ vous résoudre à la fuite ;</l>

	<l id="541">En pareil accident les pleurs sont superflus,</l>

	<l id="542">Et la perte du temps ne se répare plus.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="543">Bons Dieux ! quel bruit de peuple entremêlé de plaintes</l>

	<l id="544">Replonge mon esprit en de nouvelles craintes ?</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Caliodore, Sophonisbe, Corisbé, Phénice.</head>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="545">Madame, attendez-moi, j'irai voir s'il vous plaît</l>

	<l id="546" part='i'>D'où provient ce tumulte.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="546" part='f'>Oui, sachez ce que c'est.</l>

<stage>Elle demeure seule, parlant à ses filles.</stage>

	<l id="547">Ô vous de mes travaux compagnes généreuses,</l>

	<l id="548">Faut-il que mes malheurs vous rendent malheureuses ?</l>

	<l id="549">Et que l'affection que vous avez pour moi</l>

	<l id="550">Mette votre disgrâce au point où je la vois ?</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="551">Hé ! Madame, plaignez votre seule infortune,</l>

	<l id="552">Et souffrez qu'avec vous elle nous soit commune ;</l>

	<l id="553">En cela seulement le Sort nous fait plaisir,</l>

	<l id="554">Et veut bien nous traiter selon notre désir.</l>

	<l id="555">Cette même rigueur du mal qui nous afflige,</l>

	<l id="556">En la souffrant pour vous, nous plaît et nous oblige ;</l>

	<l id="557">Comme nous eûmes part à vos prospérités,</l>

	<l id="558">Il faut bien nous sentir de vos adversités.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="559">Il faut donc à mon aide appelant mon courage,</l>

	<l id="560">Éviter par la mort la honte du servage.</l>

	<l id="561">Sus donc, qui de vous trois me prêtera la main,</l>

	<l id="562">Qui de vous au besoin sera le plus humain ?</l>

	<l id="563">Toi, fidèle sujet, si ma chute certaine</l>

	<l id="564">Me laisse encore sur toi la qualité de reine,</l>

	<l id="565">Emploie ton épée à cet acte d'amour,</l>

	<l id="566">Puisque c'est m'aimer bien que me priver du jour.</l>

	<l id="567">Dépêche, et n'attends pas que Rome ait l'avantage</l>

	<l id="568">De triompher en moi de l'honneur de Carthage.</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="569">Pour de tels commandements mon coeur a protesté</l>

	<l id="570">De n'obéir jamais à Votre Majesté.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="571">Hélas ! de quel endroit espérer du remède,</l>

	<l id="572">Si les miens aujourd'hui me refusent leur aide ?</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="573">Comme on ne doute point qu'un mal désespéré</l>

	<l id="574">N'ait toujours en la mort un remède assuré,</l>

	<l id="575">Ce remède est aussi le dernier qu'on essaie,</l>

	<l id="576">Et qu'on doit appliquer à la dernière plaie.</l>

	<l id="577">Pour moi je suis d'avis qu'oubliant le trépas</l>

	<l id="578">Vous tiriez du secours de vos propres appas.</l>

	<l id="579">Vous n'aurez pas besoin de beaucoup d'artifice</l>

	<l id="580">Pour vous rendre agréable aux yeux de Massinisse,</l>

	<l id="581">Essayez de gagner son inclination.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="582" part='i'>Plût aux Dieux !</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="582" part='f'>Il est jeune, et d'une nation</l>

	<l id="583">Qui par toute l'Afrique est la plus renommée</l>

	<l id="584">Pour aimer aussitôt et vouloir être aimée.</l>

	<l id="585">De grâce, au nom des Dieux, essayez le pouvoir</l>

	<l id="586">Que sur un coeur numide un bel oeil doit avoir,</l>

	<l id="587">Et donnez cette épreuve à nos communes larmes.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="588">Je n'attends rien du tout du côté de mes charmes.</l>

	<l id="589">Ce remède, Phénice, est ridicule et vain ;</l>

	<l id="590">Il vaut mieux se servir de celui de la main</l>

	<l id="591">Et d'un coup généreux, digne de mon courage,</l>

	<l id="592">Me jeter dans le port en dépit de l'orage.</l>

	<l id="593">Mais pour vous contenter, je me force, et veux bien</l>

	<l id="594">Faire une lâcheté qui ne serve de rien.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type="acte" n="3"><head>ACTE III</head>

<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Massinisse, Philippe, Soldats romains.</head>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="595">Grâce aux Dieux, cette insigne et dernière victoire</l>

	<l id="596">Me rend tous les rayons de ma première gloire.</l>

	<l id="597">Il est mort ce barbare et lâche usurpateur</l>

	<l id="598">Qui de tant de combats fut l'objet et l'auteur.</l>

	<l id="599">Le Ciel par sa ruine a fait voir à la terre</l>

	<l id="600">Qu'un succès malheureux suit une injuste guerre.</l>

	<l id="601">Ô vous à qui je dois la fortune et l'honneur,</l>

	<l id="602">Instruments et témoins de mon dernier bonheur,</l>

	<l id="603">Croyez, chers compagnons, dont les armes prospères</l>

	<l id="604">M'ont ouvert le chemin du trône de mes pères,</l>

	<l id="605">Que par vos longs travaux mon repos rétabli</l>

	<l id="606">N'est pas dans mon estime un bien digne d'oubli.</l>

	<l id="607">Je sais trop quel salaire exigent vos services,</l>

	<l id="608">Et que l'ingratitude est le plus noir des vices.</l>

	<l id="609">Mais il nous reste encore à faire une action</l>

	<l id="610">Qui conduise ma gloire à sa perfection.</l>

</sp>

<sp who="PHILIPPE"><speaker>Philippe.</speaker>

	<l id="611">Magnanime Empereur, disposez de nos vies ;</l>

	<l id="612">Et si vous concevez de plus hautes envies,</l>

	<l id="613">Si l'État de Syphax ne vous contente pas,</l>

	<l id="614">Poussez vos voeux plus outre, et nous suivrons vos pas.</l>

	<l id="615">Sous l'aveu du sénat vous pouvez entreprendre</l>

	<l id="616">De nous mener plus loin que ne fut Alexandre.</l>

	<l id="617">Vous possédez l'amour de quatre légions,</l>

	<l id="618">Qui vous peuvent donner autant de régions,</l>

	<l id="619">Et qui ne cèdent pas à ces vieilles phalanges,</l>

	<l id="620">Qui virent tant de mers et de terres étranges.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="621">Je ne refuse pas, invincibles Romains,</l>

	<l id="622">Ni ces coeurs généreux, ni ces puissantes mains,</l>

	<l id="623">Qui par tout l'Univers, quand les causes sont bonnes,</l>

	<l id="624">Ôtent comme il leur plaît et donnent des couronnes.</l>

	<l id="625">Je sais que vous m'aimez et que votre amitié</l>

	<l id="626">Établit ma puissance, et l'accroît de moitié,</l>

	<l id="627">Enfin que vous pourriez, si vous vouliez le faire,</l>

	<l id="628">Rendre toute l'Afrique à mes voeux tributaire.</l>

	<l id="629">Mais ces bons mouvements que vous avez pour moi</l>

	<l id="630">Se doivent réserver pour un meilleur emploi</l>

	<l id="631">Et pour l'achèvement d'une plus grande chose,</l>

	<l id="632">Que celle que je veux, et que je vous propose.</l>

</sp>

<sp who="PHILIPPE"><speaker>Philippe.</speaker>

	<l id="633">Commandez seulement, et dites ce qu'il faut.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="634">Allez droit au palais, et l'emportez d'assaut,</l>

	<l id="635">S'il est vrai, comme on dit, qu'il fasse résistance ;</l>

	<l id="636">Non que de soi le lieu soit de telle importance</l>

	<l id="637">Qu'il faille absolument sans attendre à demain,</l>

	<l id="638">Au prix de notre sang l'avoir à coups de main.</l>

	<l id="639">Mais c'est que Sophonisbe, à l'extrême réduite,</l>

	<l id="640">S'y trouve enveloppée avec toute sa suite.</l>

	<l id="641">Or je crains qu'attendant jusqu'à demain matin,</l>

	<l id="642">Cette longueur ne nuise à l'Empire latin ;</l>

	<l id="643">Car si cette Africaine, aussi fine que belle,</l>

	<l id="644">Emploie à se sauver quelque ruse nouvelle,</l>

	<l id="645">Il a toujours en elle un puissant ennemi,</l>

	<l id="646">Et nous n'avons gagné ni vaincu qu'à demi ;</l>

	<l id="647">Outre que cette reine en beautés non pareille,</l>

	<l id="648">Doit de notre triomphe accomplir la merveille,</l>

	<l id="649">Qui sans cet ornement sera défectueux,</l>

	<l id="650">Et rendra moins brillants vos actes vertueux.</l>

	<l id="651">Allons donc de ce pas attaquer cette place,</l>

	<l id="652">Que défend une faible et lâche populace ;</l>

	<l id="653">Que s'il faut l'emporter par un sanglant moyen,</l>

	<l id="654">Séparez le soldat d'avec le citoyen ;</l>

	<l id="655">Épargnez, s'il se peut, ces vaillantes âmes,</l>

	<l id="656">Et surtout respectez la Princesse et ses femmes,</l>

	<l id="657">Et qu'en faveur du sexe, ou de la qualité,</l>

	<l id="658">On ne fasse à pas une aucune indignité.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Sophonisbe, Phénice, Corisbé.</head>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="659">Phénice, encore un coup, tandis qu'il m'est loisible,</l>

	<l id="660">Que j'applique à mes maux un remède infaillible,</l>

	<l id="661">Celui que je propose, outre qu'il est honteux,</l>

	<l id="662">Ne promet qu'un effet extrêmement douteux ;</l>

	<l id="663">Le pouvoir de mes yeux, s'il faut que je le tente,</l>

	<l id="664">Vaut moins que le secours que ma main me présente ;</l>

	<l id="665">C'est le plus prompt de tous, comme le plus certain,</l>

	<l id="666">Et le plus digne aussi d'un courage hautain.</l>

	<l id="667">Un seul coup de poignard épuisera mes veines,</l>

	<l id="668">Et presque sans douleur achèvera mes peines.</l>

	<l id="669">Ha ! que déjà sans vous j'aurais bien évité</l>

	<l id="670">La honte et le malheur de la captivité !</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="671">Donnez-vous, s'il vous plaît, un peu de patience,</l>

	<l id="672">Et de votre beauté faites expérience ;</l>

	<l id="673">Sachez ce qu'elle vaut, et ce que vous pouvez.</l>

	<l id="674">Mais comment le savoir, si vous ne l'éprouvez ?</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="675">De fait la défiance où la reine se treuve,</l>

	<l id="676">Ne peut venir d'ailleurs que d'un manque d'épreuve.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="677">Corisbé, prenez garde à l'état où je suis,</l>

	<l id="678">Et par là, comme moi, voyez ce que je puis.</l>

	<l id="679">Quand hier j'aurais été la vivante peinture</l>

	<l id="680">Des plus rares beautés qu'on voit en la Nature,</l>

	<l id="681">Le moyen que mes yeux conservent aujourd'hui</l>

	<l id="682">Une extrême beauté sous un extrême ennui ?</l>

	<l id="683">Et n'ayant plus en moi que des attraits vulgaires,</l>

	<l id="684">Ils ne toucheraient point, ou ne toucheraient guère,</l>

	<l id="685">De sorte qu'après tout je conclus qu'il vaut mieux</l>

	<l id="686">Essayer le secours de la main que des yeux.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="687">Madame, si vos yeux n'ont pas assez d'amorce,</l>

	<l id="688">Vos mains au pis aller auront assez de force</l>

	<l id="689">Pour vous faire sentir la pointe d'un poignard.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="690">Mais peut-être qu'alors je le voudrai trop tard,</l>

	<l id="691">Et que je n'aurai pas un glaive qui me tue.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="692">Ce que le fer ne peut la douleur l'effectue.</l>

	<l id="693">Tant de chemins divers conduisent au trépas</l>

	<l id="694">Que qui n'en trouve point veut bien n'en trouver pas ;</l>

	<l id="695">Il faut donc, s'il vous plaît, vous résoudre à la vie,</l>

	<l id="696">Et ravir la franchise à qui vous l'a ravie.</l>

	<l id="697">Pour moi je ne vois point qu'à votre seul aspect</l>

	<l id="698">Il ne brûle d'amour et tremble de respect,</l>

	<l id="699">Et qu'à son jugement vous n'emportiez la pomme</l>

	<l id="700">Sur toutes les beautés de Capoue et de Rome.</l>

	<l id="701">Au reste la douleur ne vous a point éteint</l>

	<l id="702">Ni la clarté des yeux, ni la beauté du teint ;</l>

	<l id="703">Vos pleurs vous ont lavée, et vous êtes de celles</l>

	<l id="704">Qu'un air triste et dolent rend encore plus belles.</l>

	<l id="705">Vos regards languissants font naître la pitié</l>

	<l id="706">Que l'amour suit parfois, et toujours l'amitié,</l>

	<l id="707">N'étant rien de pareil aux effets admirables</l>

	<l id="708">Que font dans les beaux coeurs des beautés misérables.</l>

	<l id="709">Croyez que Massinisse est un vivant rocher</l>

	<l id="710">Si vos perfections ne peuvent ne le peuvent toucher,</l>

	<l id="711">Et qu'il est plus cruel qu'un tigre d'Hyrcanie</l>

	<l id="712">S'il exerce envers vous la moindre tyrannie.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Caliodore, Sophonisbe, Phénice, Corisbé.</head>

<sp who="CALIODORE"><speaker>Caliodore, survenant.</speaker>

	<l id="713">Madame, Massinisse est dans la grande cour,</l>

	<l id="714">Qu'on prendrait pour un temple où tout le monde accourt,</l>

	<l id="715">Tant ses soins d'empêcher le désordre et l'outrage</l>

	<l id="716">Des plus épouvantés assurent le courage,</l>

	<l id="717">Au reste si bénin que Votre Majesté</l>

	<l id="718">Doit beaucoup espérer de son humanité.</l>

	<l id="719">Mais le degré royal retentit, ce me semble,</l>

	<l id="720" part='i'>D'un grand bruit de boucliers.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="720" part='f'>Ah ! Phénice, je tremble.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="721">C'est pourtant maintenant qu'il se faut assurer,</l>

	<l id="722">Et lui tirer des traits qu'il ne puisse parer.</l>

	<l id="723">Sitôt qu'il entrera, faites-lui la harangue</l>

	<l id="724">Que la nécessité vous mettra sur la langue,</l>

	<l id="725">Et dont les doux regards et les soupirs fréquents</l>

	<l id="726">Fassent les beaux traits, et les plus éloquents.</l>

	<l id="727">Au reste un jeune esprit facilement s'engage</l>

	<l id="728">Par la douceur des yeux, du geste et du langage.</l>

	<l id="729">Que Votre Majesté ne refuse donc pas</l>

	<l id="730">D'attaquer son vainqueur avec tous ses appas.</l>

<stage>VOEU DE SOPHONISBE À L'AMOUR</stage>

	<l id="731">Voici, puissant Amour, un sujet assez ample</l>

	<l id="732">Pour laisser de ta force un mémorable exemple.</l>

	<l id="733">Entreprends ce miracle, afin que les mortels</l>

	<l id="734">De soupirs et d'encens échauffent tes autels ;</l>

	<l id="735">Fais donc, et je te voue un temple magnifique,</l>

	<l id="736">Comme au restaurateur des affaires d'Afrique.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Massinisse, Sophonisbe, Phénice, Corisbé.</head>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>Massinisse, entrant avec ses soldats.</speaker>

	<l id="737">Soldats, attendez-moi, n'entrez pas plus avant ;</l>

	<l id="738">La majesté du lieu ne veut point de suivant.</l>

	<l id="739">Autant que sa douleur sa beauté nous la montre,</l>

	<l id="740">Qui d'un pas triste et lent nous vient à la rencontre.</l>

<stage>HARANGUE DE MASSINISSE</stage>

	<l id="741">Madame, je sais bien que c'est renouveler</l>

	<l id="742">Ou croître vos ennuis que de vous en parler,</l>

	<l id="743">Et qu'il me siérait mieux d'avoir la bouche close</l>

	<l id="744">Que de vous consoler du mal que je vous cause.</l>

	<l id="745">Mais vos Dieux et les miens, à qui rien n'est secret,</l>

	<l id="746">Savent qu'en vous perdant je vous perds à regret,</l>

	<l id="747">Et qu'en quelque façon mon bonheur m'importune,</l>

	<l id="748">Pour ce qu'il ne me vient que de votre infortune.</l>

	<l id="749">Mais puisque le Destin, pour montrer qu'il vous hait,</l>

	<l id="750">N'a pas laissé la chose au gré de mon souhait,</l>

	<l id="751">Trouvez bon que mon coeur vous jure par ma bouche</l>

	<l id="752">Que très sensiblement votre douleur le touche,</l>

	<l id="753">Et qu'il diminuerait et vos maux et vos soins</l>

	<l id="754">Si pour y prendre part il vous en restait moins.</l>

	<l id="755">Ne m'étant pas permis d'empêcher vos misères,</l>

	<l id="756">Je ferai pour le moins qu'elles vous soient légères ;</l>

	<l id="757">Et si je ne le puis, j'aurai soin en tout cas</l>

	<l id="758">Que de nombreux malheurs ne les aggravent pas,</l>

	<l id="759">Et qu'on vous traite en reine, et non pas en captive ;</l>

	<l id="760">Rendez donc l'assurance à votre âme craintive,</l>

	<l id="761">Et que votre douleur se dispose à songer</l>

	<l id="762">En quoi les miens ou moi la pouvons soulager.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>Réponse DE SOPHONISBE</speaker>

	<l id="763">C'est bien très justement, ô vainqueur magnanime,</l>

	<l id="764">Que le monde est rempli du bruit de votre estime ;</l>

	<l id="765">Vos rares qualités m'apprennent la raison</l>

	<l id="766">Du malheur obstiné qui suit notre maison.</l>

	<l id="767">Leur éclat est si grand que la Fortune même,</l>

	<l id="768">Tout aveugle qu'elle est, les connaît et les aime,</l>

	<l id="769">Et vous favorisant, agit si sagement</l>

	<l id="770">Qu'elle montre en cela qu'elle a du jugement.</l>

	<l id="771">Mais pour le juste prix d'une vertu si haute,</l>

	<l id="772">Si par de plus grands biens que ceux qu'elle nous ôte</l>

	<l id="773">L'inconstante n'ajoute à vos prospérités,</l>

	<l id="774">Vous avez beaucoup moins que vous ne méritez.</l>

	<l id="775">Assez de conquérants à force de puissance</l>

	<l id="776">Rangent les nations à leur obéissance ;</l>

	<l id="777">Mais fort peu savent l'art de vaincre les esprits</l>

	<l id="778">Et de bien mériter le sceptre qu'ils ont pris.</l>

	<l id="779">Il n'appartient qu'à vous de faire l'un et l'autre ;</l>

	<l id="780">C'est la propre vertu d'un coeur comme le vôtre ;</l>

	<l id="781">Même c'est un destin, que les rois ennemis</l>

	<l id="782">Sont d'abord odieux à ceux qu'ils ont soumis,</l>

	<l id="783">Où votre courtoisie, ô vainqueur débonnaire,</l>

	<l id="784">Fait un miracle en moi qui n'est pas ordinaire.</l>

	<l id="785">Tant s'en faut que votre heur m'oblige à murmurer,</l>

	<l id="786">Que je demande aux Dieux de le faire durer ;</l>

	<l id="787">Et vous n'aurez jamais une grandeur parfaite</l>

	<l id="788">Que lorsque vous aurez ce que je vous souhaite ;</l>

	<l id="789">Les présents que le Sort vous fait à mes dépens</l>

	<l id="790">Ne sont pas le sujet des pleurs que je répands ;</l>

	<l id="791">Je vois votre bonheur sans haine et sans envie,</l>

	<l id="792">Et je plains seulement le malheur de ma vie,</l>

	<l id="793">Qui m'est d'autant plus dur que, m'ayant tout ôté,</l>

	<l id="794">Espérance, repos, fortune, liberté,</l>

	<l id="795">Pour faire de tout point mon destin pitoyable,</l>

	<l id="796">Il m'ôte le moyen de me rendre croyable.</l>

	<l id="797">Dans la condition du temps où je me vois,</l>

	<l id="798">Je vous serai suspecte, ou peu digne de foi.</l>

	<l id="799">Mais n'ayant quasi plus qu'espérer et que craindre,</l>

	<l id="800">Il me siérait fort mal de flatter ou de feindre ;</l>

	<l id="801">Et je me haïrais, si j'avais racheté</l>

	<l id="802">L'Empire de Syphax par une lâcheté.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="803" part='i'>Ma compagne, il se prend.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="803" part='f'>Ô Dieux ! que de merveilles</l>

	<l id="804">Enchantent à la fois mes yeux et mes oreilles !</l>

	<l id="805">Certes jamais esprit n'eut un plaisir si doux</l>

	<l id="806">Que celui que je sens d'être estimé de vous.</l>

	<l id="807">Mars n'a point de lauriers dont la gloire me touche,</l>

	<l id="808">Au prix d'être loué d'une si belle bouche ;</l>

	<l id="809">Mais je n'aurai jamais qu'un bonheur imparfait</l>

	<l id="810">Si votre compliment n'est suivi de l'effet,</l>

	<l id="811">Si vous ne témoignez estimer Massinisse,</l>

	<l id="812">En lui donnant sujet de vous rendre service.</l>

	<l id="813">Commandez donc, Madame, éprouvez aujourd'hui</l>

	<l id="814">Le pouvoir absolu que vous avez sur lui ;</l>

	<l id="815">Et tout malheur le suive, au cas qu'il ne vous serve</l>

	<l id="816">Aux choses qu'il pourra, sans feinte et sans réserve.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="817">Grand Roi, puisqu'il vous faut un sujet malheureux</l>

	<l id="818">Où pouvoir exercer vos actes généreux,</l>

	<l id="819">Pour ne me rendre pas votre grâce inutile,</l>

	<l id="820">Je ne vous ferai point de requête incivile.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="821">La victoire est à nous, ou je n'y connais rien.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="822">Non, je ne veux de vous ni puissance ni bien ;</l>

	<l id="823">Je ne demande pas à vos mains libérales</l>

	<l id="824">Ni mon sceptre perdu, ni ses pompes royales ;</l>

	<l id="825">Car j'atteste les Dieux que quand je les aurais,</l>

	<l id="826">Avec l'âme et le coeur je vous les donnerais ;</l>

	<l id="827">Mais si le sentiment de la misère humaine</l>

	<l id="828">Vous fait avoir pitié d'une dolente reine,</l>

	<l id="829">Naguère l'ornement de sa condition</l>

	<l id="830">Et maintenant l'objet de la compassion,</l>

	<l id="831">Donnez-moi l'un des deux : ou que jamais le Tibre</l>

	<l id="832">Ne me reçoive esclave, ou que je meure libre.</l>

	<l id="833">Nous vous en conjurons, mes disgrâces et moi,</l>

	<l id="834">Par le nom africain, par le titre de roi,</l>

	<l id="835">De qui la majesté de tout temps sacre-sainte</l>

	<l id="836">Souffrirait en ma honte une publique atteinte,</l>

	<l id="837">Par les sceptres que j'eus, par ceux que vous avez,</l>

	<l id="838">Par ces sacrés genoux de mes larmes lavés,</l>

	<l id="839">Par ces vaillantes mains toujours victorieuses,</l>

	<l id="840">Bref par vos actions en tout si glorieuses.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="841">Dieux ! faut-il qu'un vainqueur expire sous les coups</l>

	<l id="842">De ceux qu'il a vaincus ? Madame, levez-vous.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="843">Non, Seigneur, que mes pleurs n'obtiennent ma demande.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="844">Vous obtenez encore une chose plus grande</l>

	<l id="845">C'est un coeur que beauté n'a jamais asservi,</l>

	<l id="846">Et que présentement la vôtre m'a ravi.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="847">En l'état où je suis, il faut bien que j'endure</l>

	<l id="848">L'outrageuse rigueur de votre procédure :</l>

	<l id="849">Mais sachez que jamais un généreux vainqueur</l>

	<l id="850">N'affligea son vaincu d'un langage moqueur.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="851">Ah ! Madame, perdez cette injuste créance</l>

	<l id="852">Qui dans sa fausseté me nuit et vous offense ;</l>

	<l id="853">Jugez mieux des respects qu'un prince doit avoir,</l>

	<l id="854">Et dans votre beauté voyez votre pouvoir.</l>

	<l id="855">Trop de gloire pour moi se trouve en ma défaite</l>

	<l id="856">Pour la désavouer et la tenir secrète.</l>

	<l id="857">Vantez-vous d'avoir fait avec vos seuls regards</l>

	<l id="858">Ce que n'ont jamais pu ni les feux, ni les dards ;</l>

	<l id="859">Il est vrai, j'affranchis une reine captive,</l>

	<l id="860">Mais de la liberté moi-même je me prive ;</l>

	<l id="861">Mes transports violents, et mes soupirs non feints,</l>

	<l id="862">Vous découvrent assez le mal dont je me plains.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="863">Certes ma vanité serait trop ridicule,</l>

	<l id="864">Ou j'aurais un esprit extrêmement crédule,</l>

	<l id="865">Si je m'imaginais qu'en l'état où je suis,</l>

	<l id="866">Captive, abandonnée, au milieu des ennuis,</l>

	<l id="867">Le coeur gros de soupirs, et les yeux pleins de larmes,</l>

	<l id="868">Je conservasse encore des beautés et des charmes</l>

	<l id="869">Capables d'exciter une ardente amitié.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="870">Il est vrai que d'abord j'ai senti la pitié ;</l>

	<l id="871">Mais comme le Soleil suit les pas de l'Aurore,</l>

	<l id="872">L'Amour qui l'a suivie, et qui la suit encore,</l>

	<l id="873">A fait en un instant dans mon coeur embrasé</l>

	<l id="874">Le plus grand changement qu'il ait jamais causé.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="875">Il est trop violent pour être de durée.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="876">Oui, car en peu de temps la mort m'est assurée</l>

	<l id="877">Si vous ne consolez d'un traitement plus doux</l>

	<l id="878">Celui qui désormais ne peut vivre sans vous.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="879">Comme de plus en plus cet esprit s'embarrasse !</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="880">Donnez-moi l'un des deux, la mort, ou votre grâce.</l>

	<l id="881">Nous vous en conjurons mes passions et moi,</l>

	<l id="882">Non par la dignité de vainqueur et de roi,</l>

	<l id="883">Puisque Amour me fait perdre et l'un et l'autre titre,</l>

	<l id="884">Mais par mon triste sort, dont vous êtes l'arbitre,</l>

	<l id="885">Par mon sang enflammé, par mes soupirs brûlants,</l>

	<l id="886">Mes transports, mes désirs, si prompts, si violents,</l>

	<l id="887">Par vos regards, ces traits de lumière et de flamme,</l>

	<l id="888">Dont j'ai senti les coups au plus profond de l'âme,</l>

	<l id="889">Et par ces noirs tyrans dont j'adore les lois,</l>

	<l id="890">Ces vainqueurs des vainqueurs, vos yeux, maîtres des rois,</l>

	<l id="891">Enfin par la raison que vous m'avez ôtée.</l>

	<l id="892">Rendez-moi la pitié que je vous ai prêtée,</l>

	<l id="893">Ou s'il faut dans mon sang noyer votre courroux,</l>

	<l id="894">Que ce fer par vos mains l'immole à vos genoux,</l>

	<l id="895">Victime infortunée et d'amour et de haine.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="896">Votre mort au contraire augmenterait ma peine ;</l>

	<l id="897">Mais plaignez, ô grand roi, votre sort et le mien,</l>

	<l id="898">Qui par nécessité rend le mal pour le bien ;</l>

	<l id="899">Je vous plains de souffrir, et moi je suis à plaindre</l>

	<l id="900">D'allumer un brasier que je ne puis éteindre.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="901">Quand on n'a point de coeur, ou qu'il est endurci...</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="902">C'est pour en avoir trop que je vous parle ainsi.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="903">Ce discours cache un sens que je ne puis entendre.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="904">Ce discours toutefois est facile à comprendre</l>

	<l id="905">Le déplorable état de ma condition</l>

	<l id="906">M'empêche de répondre à votre affection ;</l>

	<l id="907">La veuve de Syphax est trop infortunée</l>

	<l id="908">Pour avoir Massinisse en second hyménée,</l>

	<l id="909">Et son coeur généreux formé d'un trop bon sang</l>

	<l id="910">Pour faire une action indigne de son rang ;</l>

	<l id="911">Car enfin la Fortune avec toute sa rage</l>

	<l id="912">M'a bien ôté le sceptre, et non pas le courage.</l>

	<l id="913">Je sais qu'usant des droits de maître et de vainqueur,</l>

	<l id="914">Vous pouvez me traiter avec toute rigueur,</l>

	<l id="915">Mais j'ai cru jusqu'ici que votre âme est trop haute</l>

	<l id="916">Pour le simple penser d'une si lâche faute.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="917">Croyez-le encore, Madame, et sachez qu'en ce point</l>

	<l id="918">Votre créance et moi ne vous tromperons point.</l>

	<l id="919">Donc pour vous faire voir que c'est la belle voie</l>

	<l id="920">Par où je veux monter au comble de ma joie,</l>

	<l id="921">Puisque Syphax n'est plus, il ne tiendra qu'à vous</l>

	<l id="922">D'avoir en Massinisse un légitime époux.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="923">Quelles reines au monde en beautés si parfaites</l>

	<l id="924">Ont jamais mérité l'honneur que vous me faites ?</l>

	<l id="925">Ô merveilleux excès de grâce et de bonheur</l>

	<l id="926">Qui met une captive au lit de son seigneur !</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="927">Puisque vous me rendez le plus heureux des hommes</l>

	<l id="928">Ma violente ardeur, et le temps où nous sommes,</l>

	<l id="929">Ne me permettent pas de beaucoup différer</l>

	<l id="930">Un bien le plus parfait qu'on saurait espérer.</l>

	<l id="931">C'est pourquoi trouvez bon qu'en la forme ordinaire</l>

	<l id="932">Le flambeau d'hyménée aujourd'hui nous éclaire</l>

	<l id="933">Tant pour hâter le temps d'un bien qui m'est si cher</l>

	<l id="934">Que pour d'autres raisons qui pourraient l'empêcher</l>

	<l id="935">Et que pour le présent il faut que je vous taise.</l>

	<l id="936">Cependant permettez que je prenne à mon aise</l>

	<l id="937">Un honnête baiser, pour gage de la foi</l>

	<l id="938">Que le Dieu conjugal veut de vous et de moi.</l>

<stage>Il la baise.</stage>

	<l id="939">Ô transports ! ô baiser de nectar et de flamme,</l>

	<l id="940">À quel ravissement élèves-tu mon âme</l>

	<l id="941">Madame, s'il vous plaît, j'irai voir mes soldats</l>

	<l id="942">Et les ordres donnés, je reviens sur mes pas.</l>

	<l id="943">Adieu, vous voyez trop en mon visage blême</l>

	<l id="944">Que m'arracher de vous, c'est m'ôter à moi-même.</l>

<stage>Il s'en va.</stage>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="945">Ô miracle d'amour à nul autre pareil !</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="946">Peut-être une autre fois vous suivrez mon conseil ?</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="947">Ha ! Phénice, il est vrai qu'une telle merveille</l>

	<l id="948">Fait que très justement je doute que je veille,</l>

	<l id="949">Et qu'un songe trompeur n'abuse mes esprits.</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="950">Madame, le Numide est tellement épris,</l>

	<l id="951">Son brasier est si grand, qu'il ne vous faut pas craindre</l>

	<l id="952">Que rien que le trépas ait pouvoir de l'éteindre.</l>

	<l id="953">Cependant en ceci la prudence des Dieux</l>

	<l id="954">Contre nos sentiments a fait tout pour le mieux.</l>

	<l id="955">S'il avait aujourd'hui votre lettre reçue,</l>

	<l id="956">Vos desseins n'auraient pas une si bonne issue.</l>

	<l id="957">S'il savait seulement que vous l'avez chéri,</l>

	<l id="958">Vous l'auriez pour amant plutôt que pour mari.</l>

	<l id="959">Croyez assurément que votre modestie</l>

	<l id="960">Fait de sa passion la meilleure partie.</l>

	<l id="961">C'est pourquoi tenez bon, et ne relâchez point,</l>

	<l id="962">Que l'ouvrage entrepris ne soit au dernier point.</l>

	<l id="963">Après, quand vous serez sa véritable femme,</l>

	<l id="964">Vous pourrez lui montrer votre première flamme,</l>

	<l id="965">Afin qu'il vous chérisse avec plus d'ardeur,</l>

	<l id="966">Voyant que vous l'aimez, et non pas sa grandeur.</l>

	<l id="967">Allons donc achever les apprêts nécessaires</l>

	<l id="968">Au rétablissement du bien de vos affaires.</l>

	<l id="969">Mais quel sujet, Madame, avez-vous de rêver ?</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="970">Phénice, je ne sais ce qui doit m'arriver,</l>

	<l id="971">Mais quelque doux présent que le bonheur m'envoie,</l>

	<l id="972">Mon coeur ne goûte point une parfaite joie.</l>

	<l id="973">Syphax n'a pas encore les honneurs du tombeau,</l>

	<l id="974">Et d'un second hymen j'allume le flambeau ;</l>

	<l id="975">Certes son amitié jointe à la bienséance</l>

	<l id="976">Me donne du remords et de la répugnance.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="977">Madame, il est bien vrai qu'en une autre saison</l>

	<l id="978">Vous auriez ces pensers avec juste raison ;</l>

	<l id="979">Mais songez qu'en l'état où vous êtes réduite,</l>

	<l id="980">C'est la nécessité qui fait votre conduite.</l>

	<l id="981">Mille raisons d'État que vous n'ignorez pas</l>

	<l id="982">Sont de votre action l'excuse et le compas.</l>

	<l id="983">Celles de votre rang sont toujours dispensées</l>

	<l id="984">D'attacher leur conduite à toutes ces pensées.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="985">Allons donc travailler à notre liberté,</l>

	<l id="986">Et cédons aux rigueurs de la nécessité.</l>



</sp>

</div2></div1>

<div1 type="acte" n="4"><head>ACTE IV</head>

<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Massinisse, Sophonisbe, puis Ariston.</head>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="987">Quelque insigne bonheur dont je sois redevable</l>

	<l id="988">Aux caresses du Sort qui m'est si favorable,</l>

	<l id="989">C'est ici le plus grand qui m'ait jamais suivi.</l>

	<l id="990">Oui, Madame, il est vrai que je suis plus ravi</l>

	<l id="991">De voir que votre amour à la mienne réponde,</l>

	<l id="992">Que si j'avais soumis tous les peuples du monde.</l>

	<l id="993">J'aime plus de moitié quand je me sens aimé,</l>

	<l id="994">Et ma flamme s'accroît pour un coeur enflammé ;</l>

	<l id="995">Dans la possession d'une beauté de glace,</l>

	<l id="996">La plus chaude fureur s'alentit et se lasse.</l>

	<l id="997">Un plaisir légitime en veut un de retour,</l>

	<l id="998">Et l'amour seulement est le prix de l'amour.</l>

	<l id="999">Comme par une vague une vague s'irrite,</l>

	<l id="1000">Un soupir amoureux par un autre s'excite.</l>

	<l id="1001">Quand les chaînes d'Hymen étreignent deux esprits,</l>

	<l id="1002">Un baiser se doit rendre aussitôt qu'il est pris.</l>

	<l id="1003">De sorte que toujours la plus honnête femme</l>

	<l id="1004">Est celle qui témoigne une plus vive flamme ;</l>

	<l id="1005">C'est là que sa vertu se montre en son ardeur,</l>

	<l id="1006">Et que la retenue est de mauvaise odeur.</l>

	<l id="1007">Pour moi, quoique déjà ma passion fût telle</l>

	<l id="1008">Que sa force excédât toute force mortelle,</l>

	<l id="1009">Mes désirs toutefois ont accru de moitié</l>

	<l id="1010">Depuis que j'ai connu votre ardente amitié.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1011">Il me faudrait la voix de l'Éloquence même</l>

	<l id="1012">Pour vous représenter à quel point je vous aime.</l>

	<l id="1013">Il suffit que pour trop, et trop bien vous aimer,</l>

	<l id="1014">Il n'est point de discours qui le puisse exprimer.</l>

	<l id="1015">Pourtant, et c'est ici la peur qui m'assassine,</l>

	<l id="1016">Votre esprit abusé peut-être s'imagine</l>

	<l id="1017">Que mon affection, toute pure qu'elle est,</l>

	<l id="1018">Mêle dans sa ferveur quelque peu d'intérêt.</l>

	<l id="1019">Mais j'atteste le Ciel que ma foi non commune</l>

	<l id="1020">Regarde Massinisse, et non pas sa fortune,</l>

	<l id="1021">Et qu'en pareil degré de fortune et d'ennui,</l>

	<l id="1022">Ce qu'il a fait pour moi, je l'aurais fait pour lui.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1023">Je ne veux pour témoin des choses que vous dites</l>

	<l id="1024" part='i'>Que mon propre bonheur.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1024" part='f'>Mais vos propres mérites.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1025">À propos où naquit, en quel temps et pourquoi,</l>

	<l id="1026">La bonne volonté que vous avez pour moi ?</l>

	<l id="1027">De grâce accordez-moi le plaisir de l'entendre,</l>

	<l id="1028" part='i'>Vous plaît-il ?</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1028" part='f'>Volontiers, je m'en vais vous l'apprendre.</l>

	<l id="1029">Vous savez qu'autrefois nous fûmes sur le point</l>

	<l id="1030">De conclure un hymen qui ne s'acheva point.</l>

	<l id="1031">Ce prince malheureux, à qui les Destinées</l>

	<l id="1032">Voulaient sacrifier mes premières années,</l>

	<l id="1033">Fut cause que mon père, à ses voeux complaisant,</l>

	<l id="1034">Rompit le noeud sacré qui nous lie à présent.</l>

	<l id="1035">Cependant, sous l'espoir d'être un jour votre femme,</l>

	<l id="1036">J'avais conçu pour vous une secrète flamme</l>

	<l id="1037">Et reçu dans l'esprit une douce langueur</l>

	<l id="1038">Dont le temps m'eût guérie avec sa longueur,</l>

	<l id="1039">Si l'étrange accident que vous allez entendre</l>

	<l id="1040">N'eût rallumé ce feu qui mourait sous sa cendre.</l>

	<l id="1041">Vous souvient-il du jour que Syphax et les siens</l>

	<l id="1042">Sortirent pour forcer vos Massessyliens ?</l>

	<l id="1043">Il se passa pour vous avec tant de gloire</l>

	<l id="1044">Que vous en devez bien conserver la mémoire,</l>

	<l id="1045">Car par votre vertu les nôtres repoussés</l>

	<l id="1046">Vous laissèrent venir jusqu'au bord des fossés,</l>

	<l id="1047">Où je vous vis combattre avec tant de vaillance</l>

	<l id="1048">Que j'eus déjà pour vous assez de bienveillance</l>

	<l id="1049">Pour ne souhaiter pas qu'un succès malheureux</l>

	<l id="1050">Achevât à mes yeux vos exploits valeureux.</l>

	<l id="1051">Mais lorsque de la tour où je m'étais placée,</l>

	<l id="1052">Je vis de votre armet la visière haussée</l>

	<l id="1053">Que pour vous rafraîchir vous levâtes exprès,</l>

	<l id="1054">Et qu'il me fut permis d'observer d'assez près</l>

	<l id="1055">Ce visage où l'Amour et le Dieu de la Thrace</l>

	<l id="1056">Mêlent tant de douceur avec tant d'audace,</l>

	<l id="1057">De là je commençai de vendre mon pays,</l>

	<l id="1058">Et de là dans mon coeur les miens furent trahis ;</l>

	<l id="1059">D'une flèche de feu j'eus l'âme outrepercée,</l>

	<l id="1060">De sorte que de tous je fus la plus blessée.</l>

	<l id="1061">il est vrai qu'à présent mon mal est apaisé</l>

	<l id="1062">Par la main de celui qui me l'avait causé</l>

	<l id="1063">Et que la guérison qui s'en est ensuivie</l>

	<l id="1064">Me le fera bénir tout le temps de ma vie.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1065">Certes je suis heureux d'une telle façon</l>

	<l id="1066">Que ma prospérité me donne du soupçon :</l>

	<l id="1067">Je trouve désormais ma fortune si grande</l>

	<l id="1068">Que j'en suis aveuglé, si je ne l'appréhende.</l>

	<l id="1069">Le bonheur a cela de la mer et du flux</l>

	<l id="1070">Qu'il doit diminuer sitôt qu'il ne croît plus.</l>

	<l id="1071">Mais s'il faut que les Cieux, comme c'est leur coutume,</l>

	<l id="1072">Fassent à la douceur succéder l'amertume,</l>

	<l id="1073">Que tout seul, s'il se peut, je boive tout le fiel</l>

	<l id="1074">Que répandrait sur nous la colère du Ciel !</l>

	<l id="1075">Mais que veut ce soldat couvert à la romaine ?</l>

	<l id="1076">Ha ! mon cher Ariston, quel sujet vous amène ?</l>

	<l id="1077" part='i'>Et que fait Scipion ?</l>

</sp>

<sp who="ARISTON"><speaker>Ariston.</speaker>

	<l id="1077" part='f'>Sire, il vient d'arriver,</l>

	<l id="1078">Qui vous mande par moi de le venir trouver.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1079" part='i'>Où l'avez-vous laissé ?</l>

</sp>

<sp who="ARISTON"><speaker>Ariston.</speaker>

	<l id="1079" part='f'>Dans la salle prochaine,</l>

	<l id="1080">Où seulement Lélie avec lui se promène.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1081">Oui, j'irai le treuver dans un moment d'ici.</l>

<stage>Ariston sort.</stage>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1082">Je n'attends rien de bon de ce message-ci ;</l>

	<l id="1083">Ce nom de Scipion m'est de mauvais présage.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1084" part='i'>Ô Dieux !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1084" part='f'>Eh quoi, Seigneur, vous changez de visage ?</l>

	<l id="1085">Quel sujet avez-vous de vous inquiéter ?</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1086">Nul, que le déplaisir que j'ai de vous quitter.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1087">Un si prompt changement marque encore autre chose,</l>

	<l id="1088">Et votre inquiétude a tout une autre cause ;</l>

	<l id="1089">Dites la vérité, vous craignez le pouvoir</l>

	<l id="1090">De celui qui vous mande, et que vous allez voir ?</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1091">Il est vrai que je crains que ce courage austère</l>

	<l id="1092">N'empêche nos plaisirs, ou qu'il ne les altère ;</l>

	<l id="1093">Je vois ma destinée et sais que Scipion</l>

	<l id="1094">Est venu pour troubler notre sainte union ;</l>

	<l id="1095">C'est pourquoi j'ai voulu hâter ma procédure,</l>

	<l id="1096">Car la chose étant faite, il faudra qu'il l'endure.</l>

	<l id="1097">Il sera moins fâché que si j'eusse attendu</l>

	<l id="1098">D'accomplir notre hymen quand il l'eût défendu.</l>

	<l id="1099">Il ne faut pas douter qu'il ne me sollicite,</l>

	<l id="1100">Me presse, et me tourmente, afin que je vous quitte.</l>

	<l id="1101">Mais que vif aux Enfers je sois précipité,</l>

	<l id="1102">Si jamais je consens à cette lâcheté !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1103">Que je perde plutôt la lumière céleste</l>

	<l id="1104">Que de voir mon amour vous devenir funeste !</l>

	<l id="1105">Non, non, si Scipion, comme on n'en doute point,</l>

	<l id="1106">Veut séparer en nous ce que l'hymen a joint,</l>

	<l id="1107">Il faut que vous fassiez toute chose possible,</l>

	<l id="1108">Pour vaincre la rigueur de ce coeur insensible ;</l>

	<l id="1109">Que si rien ne le peut, je vous demande au moins,</l>

	<l id="1110">Au nom de tous les Dieux de nos noces témoins,</l>

	<l id="1111">Et par la pureté de l'amour conjugale,</l>

	<l id="1112">De conserver en moi la dignité royale.</l>

	<l id="1113">Enfin je vous conjure autant que je le puis</l>

	<l id="1114">De vous bien souvenir de ce que je vous suis.</l>

	<l id="1115">Ne souffrez pas qu'un jour votre femme enchaînée</l>

	<l id="1116">Soit dans un Capitole en triomphe menée.</l>

	<l id="1117">Je ne vous parle plus comme hier je vous parlais,</l>

	<l id="1118">En veuve de Syphax et sujette à vos lois ;</l>

	<l id="1119">Je sais bien que le noeud qui nos âmes assemble</l>

	<l id="1120">Confond pareillement nos intérêts ensemble,</l>

	<l id="1121">Que vous devez souffrir des maux qu'on me fera,</l>

	<l id="1122">Et que c'est de tous deux que l'on triomphera.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1123">J'ai pour vous trop d'amour, pour moi trop de courage,</l>

	<l id="1124">Pour souffrir, sans me perdre, un si sensible outrage ;</l>

	<l id="1125">Mais on n'en viendra pas à cette extrémité.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1126">Je connais Scipion et sa sévérité.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1127">Je vous donne ma foi que, quoi qu'il en arrive,</l>

	<l id="1128">Rome ne verra point Sophonisbe captive.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1129" part='i'>Me le promettez-vous ?</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1129" part='f'>Oui, je vous le promets.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1130">Allons donc, mon esprit est content désormais.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Scipion, Lélie.</head>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1131">Mais vous qui par un long et familier usage</l>

	<l id="1132">Vous devez mieux connaître en cet esprit volage,</l>

	<l id="1133">Quel remède à son mal vous semble le plus sûr ?</l>

	<l id="1134">Est-ce la violence, ou si c'est la douceur ?</l>

	<l id="1135">Et duquel maintenant faut-il que je me serve ?</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1136">L'un perd souvente fois ce que l'autre conserve ;</l>

	<l id="1137">Je crois que le dernier y fera plus que tout.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1138">Et moi, que le premier en viendra mieux à bout.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1139">La douceur néanmoins est le meilleur dictame</l>

	<l id="1140">Que l'on puisse appliquer aux maux d'une belle âme.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1141">Mais, quand une belle âme a perdu la raison,</l>

	<l id="1142">Ce remède est sans force, ou n'est plus de saison ;</l>

	<l id="1143">Ce qu'a fait Massinisse est si déraisonnable</l>

	<l id="1144">Qu'à peine mon esprit le trouve imaginable,</l>

	<l id="1145">Et marque en sa raison un tel dérèglement</l>

	<l id="1146">Qu'il porte son excuse en son aveuglement.</l>

	<l id="1147">Loin de m'imaginer que sans beaucoup de peine</l>

	<l id="1148">On tire ce Pâris du lit de son Hélène,</l>

	<l id="1149">Je crains que cet hymen, augmentant sa fureur,</l>

	<l id="1150">Ne lui fasse plus outre étendre son erreur,</l>

	<l id="1151">Et que le même esprit qui le fit entreprendre</l>

	<l id="1152">Ne porte sa manie à le vouloir défendre.</l>

	<l id="1153">En ce cas nous voyons à quelle extrémité</l>

	<l id="1154">Cette funeste amour l'aurait précipité.</l>

	<l id="1155">Mais le voici venir, triste et sans contenance ;</l>

	<l id="1156">Essayons la douceur avant la violence.</l>

	<l id="1157">Je trouve cependant qu'il serait à propos,</l>

	<l id="1158">Et pour notre conduite, et pour notre repos,</l>

	<l id="1159">D'aller prendre nous-même et le temps et la peine</l>

	<l id="1160">Que nos gardes sans bruit s'assurent de la reine.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Massinisse, Scipion.</head>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1161">Eh bien, cher Massinisse, est-il sous le soleil</l>

	<l id="1162">Un roi dont le bonheur soit au vôtre pareil ?</l>

	<l id="1163">Quoi ? bons Dieux ! dans le cours d'une même journée</l>

	<l id="1164">Recouvrer un royaume et faire une hyménée ?</l>

	<l id="1165">Pour moi, je ne crois pas que sans enchantement</l>

	<l id="1166">On puisse aller plus loin, et plus légèrement.</l>

	<l id="1167">Certes, quand le récit de toutes ces merveilles</l>

	<l id="1168">De Lélie et de moi vint frapper les oreilles,</l>

	<l id="1169">Tous deux poussés pour vous d'une même amitié,</l>

	<l id="1170">Ô grands Dieux ! dîmes-nous, c'est trop de la moitié.</l>

	<l id="1171">En effet vous pouviez, sans ternir votre gloire,</l>

	<l id="1172">Vous contenter pour lors de la seule victoire.</l>

	<l id="1173">Il n'était pas besoin de faire en même temps</l>

	<l id="1174">Deux exploits si fameux, et si forts importants.</l>

	<l id="1175">Mais peut-être est-ce un bruit qui court à l'aventure</l>

	<l id="1176">Et que toute une armée a cru par conjecture.</l>

	<l id="1177">De moi, mon jugement jusqu'ici suspendu</l>

	<l id="1178">Ne concevra jamais cet hymen prétendu,</l>

	<l id="1179">Que la confession qu'en fait la renommée</l>

	<l id="1180">Par votre propre aveu ne me soit confirmée.</l>

	<l id="1181">Ôtez-nous donc de doute, et faites, s'il vous plaît,</l>

	<l id="1182">Que nous sachions de vous la chose comme elle est.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1183">Ici le sens commun ne veut pas que je cache</l>

	<l id="1184">Ce qu'il faut aussi bien que tout le monde sache ;</l>

	<l id="1185">Et la terre et le Ciel exigent mon aveu,</l>

	<l id="1186">Sur un mystère saint, que l'un et l'autre a veu.</l>

	<l id="1187">Enfin j'abuserais de votre patience</l>

	<l id="1188">Si je vous en parlais contre ma conscience.</l>

	<l id="1189">Il est vrai, Scipion, que Sophonisbe et moi</l>

	<l id="1190">Avons pris et donné la conjugale foi,</l>

	<l id="1191">Et nous sommes liés d'une chaîne si sainte</l>

	<l id="1192">Qu'on ne saurait sans crime en défaire l'étreinte.</l>

	<l id="1193">Je vois bien que déjà votre sévérité</l>

	<l id="1194">Condamne mon amour et ma légèreté</l>

	<l id="1195">D'autant mieux que votre âme est encore à connaître</l>

	<l id="1196">Ce qu'il peut sur un coeur dont il s'est rendu maître.</l>

	<l id="1197">Aussi dans mon malheur je serais trop heureux</l>

	<l id="1198">Si j'avais un censeur autrefois amoureux ;</l>

	<l id="1199">Mais ayant au contraire un Scipion pour juge,</l>

	<l id="1200">Quel sera mon espoir ? où sera mon refuge ?</l>

	<l id="1201">Et de quelles raisons me faudra-t-il user</l>

	<l id="1202">S'il n'a jamais connu ce qui peut m'excuser,</l>

	<l id="1203">S'il ignore d'Amour la puissance suprême</l>

	<l id="1204">Qui seule a fait ma faute, et l'excuse elle-même ?</l>

	<l id="1205">Et quelle grâce enfin puis-je attendre de lui,</l>

	<l id="1206">Si par ses sentiments il juge ceux d'autrui ?</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1207">Il est vrai que toujours j'ai gardé ma franchise</l>

	<l id="1208">De se prendre aux filets où la vôtre s'est prise,</l>

	<l id="1209">Et toujours évité ces folles passions</l>

	<l id="1210">Comme un chemin contraire aux belles actions.</l>

	<l id="1211">Ce n'est pas que mon sein soutienne un coeur de roche,</l>

	<l id="1212">Impénétrable aux traits que l'amour nous décoche ;</l>

	<l id="1213">La main qui fit le vôtre a fait le mien aussi,</l>

	<l id="1214">Et la seule vertu me le rend endurci.</l>

	<l id="1215">C'est avec ce bouclier qu'il fallait se défendre,</l>

	<l id="1216">Et mon exemple seul vous le devait apprendre.</l>

	<l id="1217">Ha ! mon cher Massinisse, il fallait en effet,</l>

	<l id="1218">Vous défendre un peu mieux que vous n'avez pas fait.</l>

	<l id="1219">Je sais que dès longtemps les histoires sont pleines</l>

	<l id="1220">Des transports amoureux des meilleurs capitaines ;</l>

	<l id="1221">Mais où trouvera-ton que les plus signalés</l>

	<l id="1222">Puissent être en fureur aux vôtres égalés ?</l>

	<l id="1223">Massinisse, en un jour, voit, aime, et se marie.</l>

	<l id="1224">A-t-on jamais parlé d'une telle furie ?</l>

	<l id="1225">Bien plus, l'aveuglement de sa raison est tel</l>

	<l id="1226">Qu'il entre dans le lit d'un ennemi mortel,</l>

	<l id="1227">D'un Syphax, d'un tyran, de qui l'injuste épée</l>

	<l id="1228">A sur son père mort la couronne usurpée.</l>

	<l id="1229">Certes si, pour venger la mort de nos parents,</l>

	<l id="1230">Il fallait épouser les veuves des tyrans,</l>

	<l id="1231">Les vôtres qu'il perdit ont toute l'allégeance</l>

	<l id="1232">Qu'ils pourraient désirer d'une telle vengeance.</l>

	<l id="1233">Il est vrai que chacun en son propre intérêt</l>

	<l id="1234">Se rend compte à soi-même, et fait comme il lui plaît ;</l>

	<l id="1235">Et par cette raison vous avez cru possible</l>

	<l id="1236">Qu'en cette affaire-ci tout vous était loisible.</l>

	<l id="1237">Mais à mon jugement, il est bien malaisé</l>

	<l id="1238">Que le vôtre en ce point ne se soit abusé.</l>

	<l id="1239">Peut-être croyez-vous que par cet hyménée</l>

	<l id="1240">Sophonisbe soit vôtre ; et qui vous l'a donnée ?</l>

	<l id="1241">Par quelle autorité prenez-vous le butin</l>

	<l id="1242">Qui doit appartenir à l'Empire latin ?</l>

	<l id="1243">Ne savez-vous pas bien que c'est là son partage,</l>

	<l id="1244">Et qu'il vous rétablit dedans votre héritage ?</l>

	<l id="1245">Par le congé de qui l'avez-vous entrepris ?</l>

	<l id="1246">Non, non, notre allié, rappelez vos esprits ;</l>

	<l id="1247">La plus courte fureur est toujours la meilleure.</l>

	<l id="1248">Quittez donc Sophonisbe, et la rendez sur l'heure ;</l>

	<l id="1249">C'est par là seulement que vous seront rendus</l>

	<l id="1250">Le repos et l'honneur, que vous avez perdus.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1251">Quel honneur, ô grands Dieux ! et quel repos en l'âme</l>

	<l id="1252">Peut avoir un mari d'abandonner sa femme ?</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1253">N'ayant pu l'épouser, puisqu'elle était à nous,</l>

	<l id="1254">Ce mariage est nul au jugement de tous.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1255">Et la force et le droit veulent que je la rende ;</l>

	<l id="1256">Elle est vôtre, il est vrai, mais je vous la demande.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1257">Je ferais une faute indigne de pardon,</l>

	<l id="1258">Si je vous octroyais un si funeste don.</l>

	<l id="1259">Accorder ce présent à l'ardeur qui vous brûle,</l>

	<l id="1260">Ce serait vous donner la chemise d'Hercule.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1261">S'il m'est permis ici de vous rendre présents</l>

	<l id="1262">Les services rendus dès mes plus jeunes ans,</l>

	<l id="1263">Et si dans le passé je puis aussi comprendre</l>

	<l id="1264">Tous ceux qu'à l'avenir je désire vous rendre,</l>

	<l id="1265">Ma tristesse aujourd'hui vous conjure par eux</l>

	<l id="1266">De ne me ravir pas ce salaire amoureux.</l>

	<l id="1267">Non que toute ma vie en services passée</l>

	<l id="1268">Ne fût trop dignement déjà récompensée ;</l>

	<l id="1269">Mais à quoi bon tant d'honneur et de biens superflus,</l>

	<l id="1270">Si l'on m'ôte celui que j'estime le plus ?</l>

	<l id="1271">Je sais que demandant la chose qu'on me nie,</l>

	<l id="1272">Je demande un trésor de valeur infinie ;</l>

	<l id="1273">Aussi n'appartient-il qu'aux Romains seulement</l>

	<l id="1274">De m'accorder un don qui vaille infiniment.</l>

	<l id="1275">Faites-moi donc encor cette dernière grâce,</l>

	<l id="1276">Par ces mains que je baise, et ces pieds que j'embrasse.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1277">Levez-vous, Massinisse, et vous ressouvenez</l>

	<l id="1278">De conserver l'honneur du rang que vous tenez.</l>

	<l id="1279">Oui, comme votre ami qui plains votre infortune,</l>

	<l id="1280">Je vous accorde tout, sans différence aucune,</l>

	<l id="1281">Mais d'autre part aussi, comme votre Empereur,</l>

	<l id="1282">Qui plains et blâme en vous cette aveugle fureur,</l>

	<l id="1283">Pour la dernière fois il faut que je vous nie</l>

	<l id="1284">Ce qu'exige de moi votre mauvais génie ;</l>

	<l id="1285">Les raisons que j'en ai sont de tel intérêt</l>

	<l id="1286">Que rien ne peut changer cet immuable arrêt</l>

	<l id="1287">Nécessaire au salut de la chose publique.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1288">Ô mortelle sentence ! ô décret tyrannique !</l>

	<l id="1289">Quoi donc ? de tant de coups mon estomac ouvert,</l>

	<l id="1290">Et tout mon triste corps de blessures couvert,</l>

	<l id="1291">Dont vous fûtes jadis le témoin oculaire,</l>

	<l id="1292">Ne pourront m'obtenir un plus digne salaire ?</l>

	<l id="1293">M'a-t-on vu tant de fois, une pique à la main,</l>

	<l id="1294">Soutenir la grandeur de l'Empire romain,</l>

	<l id="1295">Pour me voir maintenant demander avec larmes</l>

	<l id="1296">Ce que j'ai mérité par le sang et les armes ?</l>

	<l id="1297">Mais celui qui le vit en fait si peu de cas</l>

	<l id="1298">Qu'il est à présumer qu'il ne s'en souvient pas.</l>

	<l id="1299">Montrez, montrez-vous donc mes blessures fermées,</l>

	<l id="1300">Vaines marques d'honneur par le fer imprimées,</l>

	<l id="1301">Telles, s'il se pouvait, que vous étiez alors</l>

	<l id="1302">Que vous fîtes tomber ce misérable corps ;</l>

	<l id="1303">Voyez, si vous changeant en de sanglantes bouches,</l>

	<l id="1304">Vous n'adoucirez point ses sentiments farouches.</l>

	<l id="1305">Ô Dieux ! rien ne l'émeut, ô coeur sans amitié,</l>

	<l id="1306">Et sourd à la prière, et sourd à la pitié !</l>

<stage>Ici il se pourmène sans rien dire.</stage>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1307">Laissons-le un peu nager dans la mélancolie</l>

	<l id="1308">Et nous servons après de l'esprit de Lélie.</l>

	<l id="1309" part='i'>Bon, il vient à propos.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Lélie, Scipion, Massinisse.</head>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1309" part='f'>Eh bien, se rend-il pas ?</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1310">Vous voyez comme il rêve et chemine à grands pas ;</l>

	<l id="1311">Adieu, je vous laisse, essayez, je vous prie,</l>

	<l id="1312">De calmer doucement les flots de sa furie ;</l>

	<l id="1313">Comme il est violent, il pourrait s'emporter,</l>

	<l id="1314">Et moi, je ferai mieux de ne pas l'écouter.</l>

<stage>Il rentre.</stage>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1315">Non, je n'en ferai rien, la chose est résolue,</l>

	<l id="1316">Ou l'on m'y contraindra de puissance absolue.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1317">Ces mots interrompus de soupirs redoublés</l>

	<l id="1318">Montrent qu'il a les sens extrêmement troublés ;</l>

	<l id="1319">Les tragiques pensers où je vois qu'il se plonge</l>

	<l id="1320">Irritent sa fureur, et l'ennui qui le ronge ;</l>

	<l id="1321">C'est pourquoi de bonne heure il faut l'en divertir ;</l>

	<l id="1322" part='i'>Eh quoi ?</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1322" part='f'>Non, Scipion, je n'y puis consentir...</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1323">L'excès de sa douleur l'aveugle et le transporte.</l>

	<l id="1324">Quoi, vous méconnaissez vos amis de la sorte ?</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1325">Ha ! Lélie, il est vrai que je croyais parler</l>

	<l id="1326" part='i'>À cet inexorable.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1326" part='f'>Il vient de s'en aller,</l>

	<l id="1327" part='i'>Qui plaint votre aventure.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1327" part='f'>Ô ridicule chose !</l>

	<l id="1328">Il plaint mon aventure, et c'est lui qui la cause.</l>

	<l id="1329">Ha ! qu'un parfait ami se trouve rarement !</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1330">Croyez que Scipion vous aime assurément ;</l>

	<l id="1331">Il vous aime, et surtout, c'est en cette rencontre</l>

	<l id="1332">Que pour votre salut son amitié se montre.</l>

	<l id="1333">Considérez de grâce, et sans vous emporter,</l>

	<l id="1334">Quel est le grand trésor qu'il voudrait vous ôter :</l>

	<l id="1335">C'est la veuve d'un roi qui cent fois en sa vie</l>

	<l id="1336">A par cent cruautés la vôtre poursuivie,</l>

	<l id="1337">Employant contre vous le fer et le poison,</l>

	<l id="1338">Après avoir détruit toute votre maison.</l>

	<l id="1339">Pour elle, à ce qu'on dit, c'est une belle chose ;</l>

	<l id="1340">Mais voyons son esprit et les maux qu'elle cause.</l>

	<l id="1341">Avant que le poison de ses regards charmants</l>

	<l id="1342">Eut mis le vieux Syphax au rang de ses amants,</l>

	<l id="1343">Ce prince était-il pas, ôté la perfidie,</l>

	<l id="1344">Le plus grand que jamais ait vu la Numidie ?</l>

	<l id="1345">Et dès qu'ils furent joints par le noeud conjugal,</l>

	<l id="1346">Fut-il jamais malheur à son malheur égal ?</l>

	<l id="1347">Elle ne cessa point que, pour plaire à sa haine,</l>

	<l id="1348">Il n'eût abandonné la puissance romaine,</l>

	<l id="1349">Et par cette imprudence, à sa perte animé</l>

	<l id="1350">Ceux qu'il aima jadis et dont il fut aimé.</l>

	<l id="1351">Ô vous dont la vertu, le coeur et la vaillance</l>

	<l id="1352">Sont le plus cher objet de notre bienveillance,</l>

	<l id="1353">Voyez si sans sujet nous craignons aujourd'hui</l>

	<l id="1354">Que le même rocher ne vous perde avec lui.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1355">Croyez, mon cher Lélie, avec certitude,</l>

	<l id="1356">Que sur tous actes noirs je hais l'ingratitude,</l>

	<l id="1357">Et qu'il n'est ni beauté, ni conjugale loi</l>

	<l id="1358">Qui m'éloigne jamais de ce que je vous dois.</l>

	<l id="1359">Je tiens tout du Sénat, et sais quel avantage</l>

	<l id="1360">A l'Empire romain sur celui de Carthage.</l>

	<l id="1361">Non, non, cher confident, assurez Scipion</l>

	<l id="1362">De la sincérité de mon affection ;</l>

	<l id="1363">Dites-lui que jamais cette innocente reine</l>

	<l id="1364">Ne me divertira de l'amitié romaine,</l>

	<l id="1365">Qu'on ôtera plutôt les feux du firmament ;</l>

	<l id="1366">Enfin qu'il ait pitié d'un misérable amant.</l>

	<l id="1367">Tâchez de m'adoucir ce courage insensible,</l>

	<l id="1368" part='i'>Je n'espère qu'en vous.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1368" part='f'>J'y ferai mon possible.</l>

	<l id="1369">Pauvre esprit aveuglé, qui ne reconnais pas</l>

	<l id="1370">Que l'amour te séduit avec ses faux appas !</l>

	<l id="1371">Certes je plains ton sort, quoique en cet hyménée</l>

	<l id="1372">Ton obstination fasse ta destinée.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type="acte" n="5"><head>ACTE V</head>

<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I.</head>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE, seul.</speaker>

	<l id="1373">Que les Dieux, tout parfaits de nature qu'ils sont,</l>

	<l id="1374">Témoignent d'inconstance aux présents qu'ils nous font !</l>

	<l id="1375">Qu'il est aisé de voir, au malheur de ma vie,</l>

	<l id="1376">Que nos prospérités leur causent de l'envie,</l>

	<l id="1377">Et qu'ils ne donnent point un plaisir sans douleur,</l>

	<l id="1378">De peur qu'un bien entier ne soit semblable au leur !</l>

	<l id="1379">En vain dans le destin des affaires humaines,</l>

	<l id="1380">D'autres se promettront des voluptés certaines,</l>

	<l id="1381">Si je montre aujourd'hui que le même soleil</l>

	<l id="1382">Qui vit hier mon bonheur à nul autre pareil,</l>

	<l id="1383">Comme déjà son char s'allait cacher sous l'onde,</l>

	<l id="1384">Me trouve à son retour le plus triste du monde.</l>

	<l id="1385">Que me sert la puissance et le titre de roi,</l>

	<l id="1386">Si dans mon propre État on me donne la loi ?</l>

	<l id="1387">Que me sert le laurier qui me couvre la tête,</l>

	<l id="1388">S'il ne peut empêcher la prochaine tempête</l>

	<l id="1389">Dont s'en va foudroyer ma gloire et mes plaisirs</l>

	<l id="1390">Ce mortel ennemi des amoureux désirs,</l>

	<l id="1391">Ce naturel chagrin qui, n'aimant rien lui-même,</l>

	<l id="1392">Ne saurait approuver ni souffrir que l'on aime ;</l>

	<l id="1393">Enfin, de quoi me sert l'audace et la valeur,</l>

	<l id="1394">Si j'ai les bras liés en ce dernier malheur ?</l>

	<l id="1395">Hélas ! si ce trésor de beautés et de charmes,</l>

	<l id="1396">Comme je l'ai gagné par la force des armes,</l>

	<l id="1397">Par les armes aussi se pouvait conserver,</l>

	<l id="1398">Que ne ferais-je point afin de le sauver ?</l>

	<l id="1399">S'il me fallait dompter le monstre d'Andromède,</l>

	<l id="1400">Mon malheur en ma main trouverait son remède ;</l>

	<l id="1401">S'il me fallait encore aller contre les morts,</l>

	<l id="1402">Sur les pas d'un Hercule éprouver mes efforts,</l>

	<l id="1403">Et l'arracher des fers comme un autre Thésée,</l>

	<l id="1404">Mon amour me rendrait cette entreprise aisée.</l>

	<l id="1405">Mais ayant à combattre un monstre renaissant,</l>

	<l id="1406">Une fière Harpie, un aigle ravissant</l>

	<l id="1407">De qui le vol s'étend par tout notre hémisphère,</l>

	<l id="1408">Que pourrais-je entreprendre ou que pourrais-je faire</l>

	<l id="1409">Qui n'excédât l'effort et le pouvoir humain ?</l>

	<l id="1410">Forcerai-je moi seul tout un peuple romain ?</l>

	<l id="1411">Ou ferai-je moi seul ce qu'en seize ans de guerre</l>

	<l id="1412">N'a pu faire Hannibal, ni par mer ni par terre ?</l>

	<l id="1413">Non, non, ma Sophonisbe, il n'y faut plus penser,</l>

	<l id="1414">Notre sort n'est pas tel qu'on puisse le forcer ;</l>

	<l id="1415">C'est la seule douceur qui vous peut rendre mienne ;</l>

	<l id="1416">Hors cela, mon espoir n'a rien qui le soutienne.</l>

	<l id="1417">Possible que Lélie aura mieux réussi</l>

	<l id="1418">Que je n'ose espérer. Ô grands dieux ! Le voici,</l>

	<l id="1419">Qui me vient prononcer ma dernière sentence.</l>

	<l id="1420">Sus, mon coeur, à ce coup arme-toi de constance.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Lélie, Massinisse.</head>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1421">Eh bien, mon cher Lélie, irons-nous à la mort ?</l>

	<l id="1422">Venez-vous m'annoncer le naufrage ou le port ?</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1423">Sire, c'est à regret que je suis le ministre</l>

	<l id="1424">Et le triste porteur d'un mandement sinistre ;</l>

	<l id="1425">J'ai charge de vous dire et de vous ordonner</l>

	<l id="1426">De rendre Sophonisbe ou de l'abandonner</l>

	<l id="1427">Comme chose au public utile et nécessaire.</l>

	<l id="1428">Avisez maintenant de ce que vous voulez faire.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1429">Me perdre, et par ma mort apprendre à tous les rois</l>

	<l id="1430">À ne suivre jamais ni vos moeurs ni vos lois,</l>

	<l id="1431">Cruels qui, sous le nom de la chose publique,</l>

	<l id="1432">Usez impunément d'un pouvoir tyrannique,</l>

	<l id="1433">Et qui pour témoigner que tout vous est permis,</l>

	<l id="1434">Traitez vos alliés comme vos ennemis.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1435">Ne lui répliquons rien, que toutes ces fumées</l>

	<l id="1436">En semblables transports ne se soient consumées ;</l>

	<l id="1437">La fureur diminue à force de parler.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1438">Ha ! que si le passé se pouvait rappeler,</l>

	<l id="1439">Je m'empêcherais bien de servir de matière</l>

	<l id="1440">À la sévérité de ton humeur altière,</l>

	<l id="1441">Peuple vain, qui croirais n'avoir pas triomphé,</l>

	<l id="1442">À moins d'un pauvre roi sous les fers étouffé.</l>

	<l id="1443">C'est par cette raison, ou publique, ou privée,</l>

	<l id="1444">Puisqu'un particulier l'a possible trouvée,</l>

	<l id="1445">Que de force absolue on me fait rendre un bien</l>

	<l id="1446">Sans lequel je ne veux, ni n'espère plus rien.</l>

	<l id="1447">Oui, Lélie, il importe à la gloire d'un homme</l>

	<l id="1448">Que ma femme elle-même aille esclave dans Rome,</l>

	<l id="1449">Et que sa vanité seule semblable à soi</l>

	<l id="1450">Triomphe à même temps de Syphax et de moi.</l>

	<l id="1451">Ô bienheureux vieillard dont la trame est finie</l>

	<l id="1452">Sur le point qu'il tombait sous votre tyrannie !</l>

	<l id="1453">Et moi très malheureux d'éprouver à présent</l>

	<l id="1454">Combien même aux vainqueurs votre joug est pesant.</l>

	<l id="1455">Qu'il s'en saisisse donc, qu'il l'enlève et l'entraîne,</l>

	<l id="1456">Cette désespérée et pitoyable reine ;</l>

	<l id="1457">Il faut que son triomphe ait tout son ornement ;</l>

	<l id="1458">Je n'y contredis plus, je l'ai fait vainement ;</l>

	<l id="1459">Suffit, si je ne puis y faire plus d'obstacle,</l>

	<l id="1460">Que ma mort préviendra cet indigne spectacle.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1461">Il lui faut pardonner ces violents transports.</l>

	<l id="1462">Mais parlons maintenant qu'il a tout mis dehors.</l>

	<l id="1463">Sire, si vous pouviez à force d'invectives</l>

	<l id="1464">Rendre vos passions et vos douleurs moins vives,</l>

	<l id="1465">Je vous conseillerai de les continuer,</l>

	<l id="1466">Tant que votre souffrance en pût diminuer ;</l>

	<l id="1467">Décriez devant moi le joug de notre Empire,</l>

	<l id="1468">J'y consens, et dirai qu'il est encore pire ;</l>

	<l id="1469">Mais je ne puis souffrir que vous blâmiez à tort</l>

	<l id="1470">Un homme qui vous plaint, et vous aime si fort,</l>

	<l id="1471">Et dont l'ambition n'est pas si déréglée</l>

	<l id="1472">Que vous la concevez en votre âme aveuglée.</l>

	<l id="1473">Vous savez, et le temps vous y fera songer,</l>

	<l id="1474">La raison qui l'oblige à vous désobliger.</l>

	<l id="1475">Je ne la dirai point vous l'ayant déjà dite ;</l>

	<l id="1476">C'est pourquoi jugez mieux d'un si rare mérite,</l>

	<l id="1477">Que de vous figurer que pour sa vanité,</l>

	<l id="1478">Il voulut vous traiter avec indignité.</l>

	<l id="1479">Il connaît votre coeur, il en fait trop de compte ;</l>

	<l id="1480">Bref, il vous aime trop pour chercher votre honte.</l>

	<l id="1481">Il ne veut rien de vous, sinon que vous rendiez</l>

	<l id="1482">Celle qui vous perdait, si vous ne la perdiez ;</l>

	<l id="1483">Et pour l'amour de vous et de votre hyménée,</l>

	<l id="1484">Elle ne sera point en triomphe menée.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1485">À quoi donc Scipion la veut-il destiner ?</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1486">C'est à vous maintenant à vous l'imaginer.</l>

	<l id="1487">Vous savez du sénat l'ordonnance dernière</l>

	<l id="1488">Par laquelle, arrivant qu'elle fût prisonnière,</l>

	<l id="1489">Il nous est à tous deux expressément enjoint</l>

	<l id="1490">De l'envoyer à Rome, et de n'y manquer point.</l>

	<l id="1491">Regardez maintenant si vous avez envie</l>

	<l id="1492">De lui sauver l'honneur aux dépens de la vie ;</l>

	<l id="1493">Et ne vous plaignez plus, puisque à bien discourir,</l>

	<l id="1494">Votre ami lui fait grâce en la laissant mourir.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1495" part='i'>Quelle grâce, ô bons Dieux !</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1495" part='f'>C'est pourtant la plus grande</l>

	<l id="1496">Qui se puisse accorder, et que le temps demande ;</l>

	<l id="1497">Sire, relevant donc votre esprit abattu,</l>

	<l id="1498">D'une nécessité faites une vertu.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1499">Hélas ! quelle vertu voulez-vous que je fasse,</l>

	<l id="1500">Qui ne soit ridicule, et de mauvaise grâce ?</l>

	<l id="1501">Voulez-vous que je montre un visage serein ?</l>

	<l id="1502">Rendrai-je encore grâce au juge souverain</l>

	<l id="1503">De qui l'arrêt sanglant a conclu ma ruine,</l>

	<l id="1504">Ou si je baiserai le bras qui m'assassine ?</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1505">La plus haute vertu qu'on exige de vous</l>

	<l id="1506">C'est de souffrir un mal qui nous afflige tous.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1507">Il faut bien souffrir, puisque mon impuissance...</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1508">Je veux dire souffrir avec patience,</l>

	<l id="1509">En vous représentant que par cette action</l>

	<l id="1510">Vous gagnez un laurier sur votre passion,</l>

	<l id="1511">Que Rome, le Sénat et toute l'Italie,</l>

	<l id="1512">À qui dorénavant votre sceptre s'allie,</l>

	<l id="1513">Si vous prenez pour eux cette fortune en gré,</l>

	<l id="1514">Vous chériront en un plus haut degré.</l>

	<l id="1515">Regardez, s'il vous plaît, vos dernières conquêtes,</l>

	<l id="1516">Le trouble où vous étiez, et le calme où vous êtes ;</l>

	<l id="1517">Ne m'avouerez-vous pas que vous seriez ingrat</l>

	<l id="1518">Et point ou peu soigneux du bien de votre État,</l>

	<l id="1519">Si vous nous obligiez par quelque violence</l>

	<l id="1520">À retrancher pour vous de notre bienveillance ?</l>

	<l id="1521">Quel malheur et pour vous et pour tous les Romains,</l>

	<l id="1522">S'il leur fallait défaire avec leurs propres mains</l>

	<l id="1523">Leur plus considérable et plus parfait ouvrage !</l>

	<l id="1524">Mais posons qu'en ceci le Sénat vous outrage ;</l>

	<l id="1525">Quoi, pour un déplaisir qu'il vous fait aujourd'hui,</l>

	<l id="1526">Perdra-t-il cent bienfaits que vous tenez de lui ?</l>

	<l id="1527">Ne condamnez donc point avec vos murmures</l>

	<l id="1528" part='i'>Ni nos moeurs, ni nos lois.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1528" part='f'>Ô Dieux qu'elles sont dures !</l>

	<l id="1529">En effet il est vrai, je serais plus qu'ingrat,</l>

	<l id="1530">Si je ne répondais aux bienfaits du Sénat ;</l>

	<l id="1531">Mais je serais moins qu'homme, ou bien plus que barbare,</l>

	<l id="1532">Si je ne frémissais du mal qu'on me prépare ;</l>

	<l id="1533">Eh bien, n'en parlons plus, m'y voilà résolu ;</l>

	<l id="1534">Il faut bien le vouloir, quand Rome l'a voulu.</l>

	<l id="1535">Ô mari déplorable ! Ô malheureuse femme !</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1536" part='i'>Sire, n'y songez plus.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1536" part='f'>Arrachez-moi donc l'âme,</l>

	<l id="1537">Quoique en vain, car encore on m'y verra songer</l>

	<l id="1538" part='i'>Au milieu des Enfers.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1538" part='f'>Que veut ce messager ?</l>

	<l id="1539">C'est infailliblement la Reine qui l'envoie ;</l>

	<l id="1540">Il faut bien empêcher qu'elle ne le revoie.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Caliodore, Lélie, Massinisse.</head>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="1541">Sire, quand vous lirez le papier que voici,</l>

	<l id="1542">Vous saurez le sujet pourquoi je suis ici.</l>

<stage>LETTRE DE SOPHONISBE</stage>

	<l id="1543">"Si rien ne peut fléchir la rigueur obstinée</l>

	<l id="1544">De ceux que mon courage a faits mes ennemis,</l>

	<l id="1545">Plutôt qu'être captive en triomphe menée,</l>

	<l id="1546">Donnez-moi le présent que vous m'avez promis. "</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1547">Sire, ne le donnez que par la main d'autrui !</l>

	<l id="1548" part='i'>Vos maux en la voyant s'augmenteront.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1548" part='f'>N'importe.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1549" part='i'>Croyez-moi.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1549" part='f'>Non, Lélie, il faut que je le porte.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1550">Vous ne le ferez pas, ce n'est que temps perdu.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1551" part='i'>Et pourquoi ?</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1551" part='f'>C'est un point qu'on vous a défendu,</l>

	<l id="1552">De peur que cette vue accrût votre supplice.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1553">Bien donc, que de tout point mon destin s'accomplisse !</l>

	<l id="1554">Tu le vois, mon ami, qu'avec tout mon pouvoir</l>

	<l id="1555">Il ne m'est pas permis seulement de la voir.</l>

	<l id="1556">Ô Dieux ! souffrirez-vous qu'une injuste puissance</l>

	<l id="1557">Règne sur vos enfants avec tant de licence ?</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1558">Ce violent esprit s'échappe à tout moment ;</l>

	<l id="1559">Certes il est à plaindre en son aveuglement.</l>

	<l id="1560">Je crains quelque révolte en son âme agitée,</l>

	<l id="1561" part='i'>Le voilà qui rumine.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1561" part='f'>La pierre en est jetée,</l>

	<l id="1562">Mon ami, viens querir ce funeste présent ;</l>

	<l id="1563">Allons, Lélie, allons, vous y serez présent.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Sophonisbe, Corisbé, Phénice.</head>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="1564">Madame, votre humeur craintive et soucieuse,</l>

	<l id="1565">À vous inquiéter est trop ingénieuse.</l>

	<l id="1566">Le moindre objet vous trouble, un songe, une vapeur,</l>

	<l id="1567">Un corbeau qui croasse, enfin tout vous fait peur.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1568">Phénice, croyez-moi, je suis venue aux termes</l>

	<l id="1569">Où doivent s'ébranler les esprits les plus fermes ;</l>

	<l id="1570">Le malheur qui m'attend est si prodigieux,</l>

	<l id="1571">Les signes que j'en ai sont si présagieux,</l>

	<l id="1572">Et tous si clairement marquent ma destinée,</l>

	<l id="1573">Que vous qui m'assurez en serez étonnée.</l>

	<l id="1574">Vous savez qu'hier au soir lorsque hymen nous joignit,</l>

	<l id="1575">Par deux diverses fois son flambeau s'éteignit,</l>

	<l id="1576">Que même à ce matin une brebis frappée</l>

	<l id="1577">S'est de la main du prêtre et du temple échappée,</l>

	<l id="1578">Et qu'étant ramenée avec le coup mortel,</l>

	<l id="1579">La foudre a consumé la victime et l'autel.</l>

	<l id="1580">Deux funestes oiseaux, dans l'horreur des ténèbres,</l>

	<l id="1581">Ont troublé mon repos avec leurs cris funèbres ;</l>

	<l id="1582">Encore aujourd'hui même au lever du soleil,</l>

	<l id="1583">Un songe épouvantable a causé mon réveil.</l>

	<l id="1584">Du malheureux Syphax l'image ensanglantée,</l>

	<l id="1585">Avec ces tristes mots à moi s'est présentée :</l>

	<l id="1586">Ingrate, je reviens de l'éternelle nuit</l>

	<l id="1587">Pour t'assurer encore du malheur qui te suit ;</l>

	<l id="1588">D'un mari méprisé le courroux légitime</l>

	<l id="1589">Te demande aux Enfers où t'appelle ton crime.</l>

	<l id="1590">Adieu, tes voluptés feront naufrage au port,</l>

	<l id="1591">Je te l'ai dit vivant, et je te le dis mort.</l>

	<l id="1592">Là certes le sommeil à la crainte fait place,</l>

	<l id="1593">Et je me suis trouvée aussi froide que glace ;</l>

	<l id="1594">Puis embrassant le Roi, par un contraire effet,</l>

	<l id="1595">La peur a fait en moi ce que l'Amour eût fait.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="1596">Il est vrai qu'après tout voilà des pronostiques,</l>

	<l id="1597">Qui sont avant-coureurs d'aventures tragiques ;</l>

	<l id="1598">Mais le Père des Dieux, à qui tout est permis,</l>

	<l id="1599">En détourne l'effet dessus nos ennemis !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1600">Ce qui me met en peine avec plus d'apparence,</l>

	<l id="1601">C'est l'extrême longueur de cette conférence ;</l>

	<l id="1602">Le Roi dorénavant met trop à revenir,</l>

	<l id="1603">Pour croire avec raison qu'il ait pu m'obtenir ;</l>

	<l id="1604">Mais voici de retour celui par qui la vie</l>

	<l id="1605">Me sera conservée, ou me sera ravie.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V. Caliodore, Sophonisbe, Corisbé, Phénice.</head>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="1606">Que je suis malheureux de servir d'instrument</l>

	<l id="1607" part='i'>À la fureur du Sort !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1607" part='f'>Avancez hardiment ;</l>

	<l id="1608">Montrez-moi ce papier, donnez-moi ce breuvage</l>

	<l id="1609">Par où j'éviterai la honte du servage.</l>

<stage>Lettre de MASSINISSE à SOPHONISBE</stage>

	<l id="1610">"Puisqu'il faut obéir à la nécessité,</l>

	<l id="1611">Recevez de ma part cette coupe funeste ;</l>

	<l id="1612">De tant de biens que j'eus, c'est le seul qui me reste</l>

	<l id="1613">Et le dernier témoin de ma fidélité. "</l>

	<l id="1614">Ô Dieux ! que ce présent m'apporterait de joie,</l>

	<l id="1615">Si je pouvais baiser la main qui me l'envoie !</l>

	<l id="1616">Dites, Caliodore, et ne me trompez point,</l>

	<l id="1617">Avez-vous observé ce qui vous fut enjoint ?</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="1618">Madame, en le voyant vous avoueriez vous-même</l>

	<l id="1619">Qu'ainsi que son amour sa douleur est extrême ;</l>

	<l id="1620">La couleur du trépas, dont son visage est peint,</l>

	<l id="1621">Montre de quel ennui son esprit est atteint.</l>

	<l id="1622">Mon ami, m'a-t-il dit, va-t-en dire à Madame</l>

	<l id="1623">Que Rome ne veut pas qu'elle vive ma femme,</l>

	<l id="1624">Et que c'est sa vertu, qu'on ne saurait souffrir,</l>

	<l id="1625">Qui fournit le poison que tu lui vas offrir.</l>

	<l id="1626">Il porte dans le coeur une mort si soudaine</l>

	<l id="1627">Que presque en un instant il achève sa peine.</l>

	<l id="1628">Après en m'embrassant et me parlant tout bas,</l>

	<l id="1629">Afin que les Romains ne l'entendissent pas,</l>

	<l id="1630">Jure-lui, m'a-t-il dit, que la main de la Parque</l>

	<l id="1631">M'eût poussé premier le premier dans la fatale barque,</l>

	<l id="1632">N'était qu'après ma mort nos communs ennemis</l>

	<l id="1633">perdraient le souvenir de ce qu'ils m'ont promis.</l>

	<l id="1634">Quelle s'assure donc qu'un trépas digne d'elle</l>

	<l id="1635">Lui prouvera dans peu que je lui suis fidèle.</l>

	<l id="1636">Avec ces derniers mots il s'est évanoui.</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="1637">Ô de parfaite amour témoignage inouï !</l>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="1638">Ô barbares Romains ! ô Ciel impitoyable !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1639">Enfin voici l'effet de mon songe effroyable ;</l>

	<l id="1640">Vous voyez maintenant que ce n'est pas à tort</l>

	<l id="1641">Que je prenais pour moi tous ces signes de mort.</l>

	<l id="1642">Mais il m'est aussi doux de mourir que de vivre,</l>

	<l id="1643">Puisque mon Massinisse a juré de me suivre.</l>

	<l id="1644">Montre donc, cher époux, ta constance et ta foi,</l>

	<l id="1645">Et ne diffère pas un instant après moi.</l>

	<l id="1646">Oui, pour trop te chérir je te suis inhumaine</l>

	<l id="1647">Tant j'ai peur que peut-être une dame romaine,</l>

	<l id="1648">Par l'ordre des Romains, mes tyrans et les tiens,</l>

	<l id="1649">Ne prenne auprès de toi la place que j'y tiens.</l>

	<l id="1650">Corisbé, je vous prie, et vous aussi Phénice,</l>

	<l id="1651">De me faire plaisir avant que je finisse ;</l>

	<l id="1652" part='i'>Me l'accorderez-vous ?</l>

</sp>

<sp who="CORISBE"><speaker>CORISBÉ</speaker>

	<l id="1652" part='f'>Hé ! Madame, parlez,</l>

	<l id="1653" part='i'>Commandez seulement.</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1653" part='f'>Puisque vous le voulez,</l>

	<l id="1654">Je vous commande donc, comme votre maîtresse,</l>

	<l id="1655">De contenir si bien la douleur qui vous presse</l>

	<l id="1656">Que vos pleurs ni vos cris ne déshonorent pas</l>

	<l id="1657">La gloire qui doit suivre un si noble trépas.</l>

	<l id="1658">N'est-ce point à mes jours une gloire assez grande</l>

	<l id="1659">Que, tout obscurs qu'ils sont, Rome les appréhende ?</l>

	<l id="1660">Nos vainqueurs sont vaincus, si nous leur témoignons</l>

	<l id="1661">Qu'ils nous craignent bien plus que nous ne les craignons.</l>

	<l id="1662">Sus donc, ne perdons plus en discours infertiles</l>

	<l id="1663">Le temps qu'il faut donner aux effets plus utiles.</l>

	<l id="1664">Délivrons les Romains de la peur et du mal</l>

	<l id="1665">Que leur pourrait causer la fille d'Asdrubal.</l>

<stage>Elle avale le poison.</stage>

</sp>

<sp who="PHENICE"><speaker>PHÉNICE</speaker>

	<l id="1666">Ô Dieux ! c'est maintenant que nous sommes perdues !</l>

</sp>

<sp who="SOPHONISBE"><speaker>SOPHONISBE</speaker>

	<l id="1667">Certes si les Romains vous avaient entendues,</l>

	<l id="1668">Ils auraient bien raison de penser à ce coup</l>

	<l id="1669">Que les maux qu'ils nous font nous affligent beaucoup.</l>

	<l id="1670">Non, non témoignons-leur que s'ils n'ont rien de pire,</l>

	<l id="1671">Nous n'avons pas sujet à craindre leur Empire,</l>

	<l id="1672">Et leur ôtons par là le plaisir et l'orgueil</l>

	<l id="1673">Qui les transporteraient, s'ils savaient notre deuil.</l>

	<l id="1674">Mais la Parque dans peu me fermera la bouche ;</l>

	<l id="1675">Mes filles aidez-moi, portez-moi sur ma couche,</l>

	<l id="1676">Et que je meure au moins dessus le même lit</l>

	<l id="1677">Où mon funeste hymen hier soir s'accomplit.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Scipion, Massinisse, Lélie.</head>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1678">Il est vrai qu'en ceci votre constance est telle</l>

	<l id="1679">Qu'on la doit couronner d'une gloire immortelle ;</l>

	<l id="1680">Aussi ne doutez pas que Rome et le Sénat</l>

	<l id="1681">N'en fassent quelque jour un merveilleux état ;</l>

	<l id="1682">Sophonisbe n'est pas la dernière des femmes ;</l>

	<l id="1683">Assez d'autres encore sont dignes de vos flammes.</l>

	<l id="1684">Quand votre jugement se sera reconnu,</l>

	<l id="1685">Vous bénirez le mal qui vous est advenu,</l>

	<l id="1686">Si l'on peut dire mal un fortuné veuvage</l>

	<l id="1687">Que je n'ai souhaité que pour votre avantage.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1688" part='i'>Ô Dieux, quel avantage !</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1688" part='f'>En une autre saison</l>

	<l id="1689">Vous en connaîtrez mieux la suite et la raison ;</l>

	<l id="1690">Lélie à mon avis vous les a fait comprendre,</l>

	<l id="1691">Dans la charge et le soin qu'il en a voulu prendre,</l>

	<l id="1692">Au moins si vos transports ne me font point douter</l>

	<l id="1693">Qu'il ait pu vous les dire, et vous les écouter.</l>

</sp>

<sp who="LELIE"><speaker>LÉLIE</speaker>

	<l id="1694">Seigneur, par sa froideur et par sa retenue,</l>

	<l id="1695">On voit que sa raison est un peu revenue ;</l>

	<l id="1696">Et je ne doute point qu'il ne confesse un jour</l>

	<l id="1697">À quel point de malheur l'eût porté cette amour,</l>

	<l id="1698">Et qu'on n'a travaillé que pour sa seule gloire ;</l>

	<l id="1699">Aussi devez-vous, Sire, en perdre la mémoire,</l>

	<l id="1700">Bannir ces noirs soucis, vous divertir ailleurs,</l>

	<l id="1701">Et donner vos pensers à des objets meilleurs.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1702">La chute de Syphax vous laisse une matière</l>

	<l id="1703">Capable d'exercer une âme tout entière.</l>

	<l id="1704">Un royaume nouveau fournit assez de quoi</l>

	<l id="1705">Occuper le loisir et l'esprit de son roi.</l>

	<l id="1706">C'est à si digne emploi que votre âme occupée</l>

	<l id="1707">Se guérira dans peu du trait qui l'a frappée,</l>

	<l id="1708">Et que Lélie et moi vous verrons censurer</l>

	<l id="1709">L'aveugle passion qui vous fait murmurer.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1710">Je vous tromperai bien avant que le jour passe.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE VII. Caliodore, Massinisse, Scipion, Lélie.</head>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="1711">Ô constance incroyable ! ô mortelle disgrâce !</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1712" part='i'>Ha Dieux ! la Reine est morte !</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="1712" part='f'>Oui, Sire, c'en est fait :</l>

	<l id="1713">Hélas ! jamais poison n'eut un si prompt effet.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1714">Eh bien, mes souverains, aurez-vous agréable</l>

	<l id="1715">Que n'ayant pu la voir en sa fin lamentable,</l>

	<l id="1716">Nous la fassions au moins apporter devant nous ?</l>

	<l id="1717">Oui, vous en trouverez le spectacle si doux ;</l>

	<l id="1718">Il est si nécessaire au bien de votre Empire</l>

	<l id="1719" part='i'>Que j'obtiens ma demande.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1719" part='f'>Il faut le laisser dire.</l>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1720">Voyons donc ce trésor de grâce et de beauté ;</l>

	<l id="1721">Mon ami, que sur l'heure il nous soit apporté.</l>

</sp>

<sp who="CALIODORE"><speaker>CALIODORE</speaker>

	<l id="1722">Si votre majesté désire qu'on lui montre</l>

	<l id="1723">Ce pitoyable objet, il est ici tout contre ;</l>

	<l id="1724">La porte de sa chambre est à deux pas d'ici,</l>

	<l id="1725">Et vous le pourrez voir de l'endroit que voici,</l>

	<l id="1726">En levant seulement cette tapisserie.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1727">Je crains que cette vue éveille sa furie.</l>

<stage>La chambre paraît. Ici Caliodore rentre.</stage>

</sp>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE</speaker>

	<l id="1728">Ô vue ! ô désespoir ! regardez maintenant,</l>

	<l id="1729">Ô vous consul romain, et vous son lieutenant,</l>

	<l id="1730">Si je vous ai rendu l'aveugle obéissance</l>

	<l id="1731">Que votre autorité veut de mon impuissance.</l>

	<l id="1732">Ai-je été, qu'il vous semble, ou rebelle, ou trop lent</l>

	<l id="1733">À l'exécution de ce coup violent ?</l>

	<l id="1734">Ôtez-vous tout sujet de soupçon et de crainte,</l>

	<l id="1735">Et voyez si sa mort est point une mort feinte.</l>

	<l id="1736">Voyez si de son teint les roses et les lis</l>

	<l id="1737">Dans l'hiver de la mort sont bien ensevelis ;</l>

	<l id="1738">Observez ces yeux clos, considérez-la toute,</l>

	<l id="1739">Tant qu'il ne vous demeure aucun sujet de doute.</l>

	<l id="1740">Mais sans considérer ses yeux ni sa couleur,</l>

	<l id="1741">Il ne faut regarder que ma seule douleur ;</l>

	<l id="1742">Il ne faut qu'observer le deuil qui me transporte,</l>

	<l id="1743">Pour croire assurément que Sophonisbe est morte.</l>

	<l id="1744">Elle est morte, et ma main par cet assassinat</l>

	<l id="1745">M'a voulu rendre quitte envers votre Sénat ;</l>

	<l id="1746">Si la reconnaissance aux bienfaits se mesure,</l>

	<l id="1747">Cette seule action le paie avec usure.</l>

	<l id="1748">Par cet acte témoin de votre cruauté,</l>

	<l id="1749">J'ai mis dans le tombeau l'amour et la beauté ;</l>

	<l id="1750">Enfin par cette mort qui fait votre assurance,</l>

	<l id="1751">Vous n'avez plus de peur, ni moi plus d'espérance.</l>

	<l id="1752">Ne me dites donc plus que je serais ingrat</l>

	<l id="1753">Et bien peu soucieux du bien de mon État,</l>

	<l id="1754">Si je vous obligeais par quelque violence</l>

	<l id="1755">À retrancher pour moi de votre bienveillance.</l>

	<l id="1756">Quant à moi désormais tout m'est indifférent,</l>

	<l id="1757">Et quant à mon État ma douleur vous le rend.</l>

	<l id="1758">Après m'avoir ôté le désir de la vie,</l>

	<l id="1759">Vos biens, ni vos honneurs ne me font point envie.</l>

	<l id="1760">Usurpez l'univers de l'un à l'autre bout,</l>

	<l id="1761">Je n'y demande rien, je vous le cède tout.</l>

	<l id="1762">Rendez-moi seulement une chose donnée</l>

	<l id="1763">Par Hymen, par l'Amour, et par la Destinée :</l>

	<l id="1764">En un mot, donnez-moi ce que vous craignez tous,</l>

	<l id="1765">Et je serai plus riche et plus content que vous.</l>

	<l id="1766" part='i'>Rendez-moi Sophonisbe.</l>

</sp>

<sp who="SCIPION"><speaker>SCIPION</speaker>

	<l id="1766" part='f'>Allons-nous-en, Lélie ;</l>

	<l id="1767">Puisque notre présence irrite sa folie,</l>

	<l id="1768">Et que nous ne voyons fer ni poison sur lui :</l>

	<l id="1769">Laissons-le par la plainte adoucir son ennui.</l>

<stage>Ils rentrent.</stage>

</sp>

</div2>

<div2 type="scene" n="8"><head>SCÈNE VIII.</head>

<stage>Plainte de Massinisse sur le corps de Sophonisbe.</stage>

<sp who="MASSINISSE"><speaker>MASSINISSE, seul.</speaker>

	<l id="1770">Miracle de beauté, Sophonisbe mon âme,</l>

	<l id="1771">Que je n'ose appeler de ce doux nom de femme,</l>

	<l id="1772">Tant les chastes plaisirs d'Hymen et de Junon</l>

	<l id="1773">M'ont duré peu de temps pour te donner ce nom,</l>

	<l id="1774">Vive source autrefois d'amour et d'éloquence,</l>

	<l id="1775">Où la mort maintenant a logé le silence,</l>

	<l id="1776">Belle bouche, beaux yeux de tant d'attraits pourvus,</l>

	<l id="1777">Par mon contentement et trop et trop peu vus,</l>

	<l id="1778">Vous avez donc perdu ces puissantes merveilles</l>

	<l id="1779">Qui dérobaient les coeurs et charmaient les oreilles ?</l>

	<l id="1780">Clair soleil, la terreur d'un injuste Sénat,</l>

	<l id="1781">Et dont l'aigle romain n'a pu souffrir l'éclat,</l>

	<l id="1782">Donc votre lumière a donné de l'ombrage ?</l>

	<l id="1783">Donc vous êtes couvert d'un éternel nuage,</l>

	<l id="1784">Et sans aucun midi, la Mort et le Destin</l>

	<l id="1785">Confondent votre soir avec votre matin !</l>

	<l id="1786">Triste et superbe lit presque en même journée</l>

	<l id="1787">Témoin de mon veuvage et de mon hyménée,</l>

	<l id="1788">Fallait-il que le Ciel à ma perte obstiné</l>

	<l id="1789">M'ôtât si tôt le bien que tu m'avais donné ?</l>

	<l id="1790">Félicité ravie aussitôt que connue,</l>

	<l id="1791">Sophonisbe, en un mot, qu'êtes-vous devenue ?</l>

	<l id="1792">Mais Dieux ! que ma demande a bien peu de raison</l>

	<l id="1793">Puisque ma propre main a fourni le poison</l>

	<l id="1794">Qui fait qu'elle m'attend sur le rivage sombre</l>

	<l id="1795">Où mon fidèle esprit va rejoindre son ombre ;</l>

	<l id="1796">C'est là, cruel Sénat, que tes superbes lois</l>

	<l id="1797">Ne feront point trembler les misérables rois.</l>

	<l id="1798">Un poignard, malgré toi, trompant ta tyrannie,</l>

	<l id="1799">M'accorde le repos que ta rigueur me nie.</l>

	<l id="1800">Cependant, en mourant, ô peuple ambitieux</l>

	<l id="1801">J'appellerai sur toi la colère des Cieux.</l>

	<l id="1802">Puisses-tu rencontrer, soit en paix, soit en guerre,</l>

	<l id="1803">Toute chose contraire, et sur mer, et sur terre.</l>

	<l id="1804">Que le Tage et le Pô contre toi rebellés,</l>

	<l id="1805">Te reprennent les biens que tu leur as volés ;</l>

	<l id="1806">Que Mars faisant de Rome une seconde Troie</l>

	<l id="1807">Donne aux Carthaginois tes richesses en proie,</l>

	<l id="1808">Et que dans peu de temps le dernier des Romains</l>

	<l id="1809">En finisse la race avec ses propres mains.</l>

	<l id="1810">Mais consumer le temps en des plaintes frivoles</l>

	<l id="1811">Et flatter sa douleur avec des paroles,</l>

	<l id="1812">C'est à ces lâches coeurs que l'espoir de guérir</l>

	<l id="1813">Persuade plutôt que l'ardeur de mourir.</l>

	<l id="1814">Meurs, misérable prince, et d'une main hardie,</l>

	<l id="1815">Ferme l'acte sanglant de cette tragédie.</l>

<stage>Il tire le poignard caché sous sa robe.</stage>

	<l id="1816">Sophonisbe en ceci t'a voulu prévenir ;</l>

	<l id="1817">Et puisque tes efforts n'ont pu la retenir,</l>

	<l id="1818">Donne-toi pour le moins le plaisir de la suivre,</l>

	<l id="1819">Et cesse de mourir en achevant de vivre.</l>

	<l id="1820">Montre que les rigueurs du Romain sans pitié</l>

	<l id="1821">Peuvent tout sur l'amant, et rien sur l'amitié.</l>

<stage>Il se tue.</stage>

</sp>

</div2>

</div1>

</body>

</text>

</TEI.2>