<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI.2>

<teiHeader>

		<fileDesc>

			<titleStmt>

				<title>INÈS DE CASTRO, TRAGÉDIE</title>

				<author born='1672' born_location='Paris' death='1731' death_location='Paris' academie='1710'>LA MOTTE, Antoine-Houdard de</author>

			</titleStmt>

			<publicationStmp>	

				<p>publié par Paul FIEVRE</p><p>Octobre 2007</p>

			</publicationStmp>

			<SourceDesc>

				<genre>Tragédie</genre>

				<inspiration>histoire portugaise</inspiration>

				<structure>Cinq actes</structure>

				<type>vers</type>

				<periode>1721-1730</periode>

				<taille>1250-1500</taille>

				<permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5461138q</permalien>

				<sources>

					<source id="1"><author/><text/></source>

				</sources>	



			</SourceDesc>

		</fileDesc>

</teiHeader>

<text>

	<front>

		<docTitle>

			<titlePart type="main">INÈS DE CASTRO</titlePart>

			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>

		</docTitle> 

		<docDate value='1723'>M. DCC. XXIII.</docDate>

		<docAuthor id='LA MOTTE, Antoine Houdart de' bio='lamotte'>par M. Houdart de La Motte de l'Académie française

</docAuthor>

		<docImprint>

			<privilege id=""></privilege>

			<acheveImprime id=""></acheveImprime>

			<printer id='Grégoire Dupuis'>chez Grégoire DUPUIS, rue Saint Jacques, à la Fontaine et à la Couronne d'Or et François FLAHAULT, quai des Augustins, au coin de la rue Pavée, au Roi du Portugal.</printer>

		</docImprint>

		<performance>

			<premiere date='1723-04-06' location='Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain'>Représentée pour la première fois le 06 avril 1723 au Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain par la troupe de la Comédie française.</premiere>

		</performance>



		<castList><head>ACTEURS</head>

		<castItem><role id="ALPHONSE" civil="M" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour='marié'>ALPHONSE</role>, roi du Protugal, surnommé le Justicier.</castItem>

		<castItem><role id="LA REINE" civil='F' type="H" statut="roi" age="A" stat_amour='marié'>LA REINE</role>.</castItem>

		<castItem><role id="CONSTANCE" civil='F' type="H" statut="princesse" age="J" stat_amour='promis'>CONSTANCE</role>, fille de la Reine, promise à Dom Pedre.</castItem>

		<castItem><role id="DOM PEDRE" civil='M' type="H" statut="prince" age="A" stat_amour='promis'>DOM PEDRE</role>, fils d'Alphonse.</castItem>

		<castItem><role id="INÈS" civil='F' type="H" statut="fille d'honneur" age="A" stat_amour='marié'>INÈS</role>, fille d'honneur de la Reine, mariée secrètement à Dom Pedre.</castItem>

		<castItem><role id="DOM RODRIGUE" civil='M' type="H" statut="prince" age="A" stat_amour='néant'>DOM RODRIGUE</role>, prince du Sang du Portugal.</castItem>

		<castItem><role id="DOM ENRIQUE" civil='M' type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour='néant'>DOM ENRIQUE</role>, grand du Portugal.</castItem>

		<castItem><role id="GRANDS DU PORTUGAL" civil='G' type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour='néant'>DEUX GRANDS de PORTUGAL</role>.</castItem>

		<castItem><role id="L'AMBASSADEUR" civil='M' type="H" statut="ambassadeur" age="A" stat_amour='néant'>L'AMBASSADEUR</role> du Roi de Castille.</castItem>

		<castItem><role id="DOM FERNAND" civil='M' type="H" statut="domestique" age="A" stat_amour='néant'>DOM FERNAND</role>, domestique de Dom Pedre.</castItem>

		<castItem><role id="GOUVERNANTE" civil='F' type="H" statut="gouvernate" age="A" stat_amour='néant'>La GOUVERNANTE</role>.</castItem>

		<castItem><role id="ENFANTS" civil='G' type="H" statut="enfant" age="E" stat_amour='néant'>Deux ENFANTS</role>.</castItem>

		<castItem><role id="GARDE" civil='M' type="H" statut="garde" age="A" stat_amour='néant'>Un garde</role>.</castItem>

   </castList>



<set location='Lisbonne' country='Portugal' periode='XIVème' link=''>La scène est à Lisbonne, dans le palais d'Alphonse.</set>

</front>

<body>

<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Alphonse, la reine, Inès, Rodrigue, Henrique, et plusieurs courtisans.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1'>Mon fils ne me suit point ! Il a craint, je le vois,</l>

	<l id='2'>D'être ici le témoin du bruit de ses exploits.</l>

	<l id='3'>Vous, Rodrigue, le sang vous attache à sa gloire.</l>

	<l id='4'>Vôtre valeur, Henrique, eût part à sa victoire.</l>

	<l id='5'>Ressentez avec moi sa nouvelle grandeur.</l>

	<l id='6'>Reine, de Ferdinand, voici l'ambassadeur.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Alphonse, la reine, Inès, Rodrigue, Henrique, et plusieurs courtisans, l'ambassadeur de Castille, et sa suite.</head>

<sp who='L_AMBASSADEUR'><speaker>L'AMBASSADEUR.</speaker>

	<l id='7'>La gloire dont l'infant couvre votre famille,</l>

	<l id='8'>Autant qu'au Portugal, est chère à la Castille,</l>

	<l id='9'>Seigneur ; et Ferdinand par ses ambassadeurs</l>

	<l id='10'>S'applaudit avec vous de vos nouveaux honneurs.</l>

	<l id='11'>Goûtez, Seigneur, goûtez cette gloire suprême,</l>

	<l id='12'>Qui dans un successeur vous reproduit vous même.</l>

	<l id='13'>Qu'il est doux aux grands rois, après de longs travaux,</l>

	<l id='14'>De se voir égaler par de si chers rivaux !</l>

	<l id='15'>De pouvoir, le front ceint de couronnes brillantes,</l>

	<l id='16'>En confier l'honneur à des mains si vaillantes ;</l>

	<l id='17'>De voir croître leur nom toujours plus redouté ;</l>

	<l id='18'>Sûrs de vaincre longtemps par leur postérité.</l>

	<l id='19'>Dom Pedre sur vos pas, au sortir de l'enfance,</l>

	<l id='20'>Vous vit des Africains terrasser l'insolence ;</l>

	<l id='21'>Cent fois, brisant leurs forts, perçant leurs bataillons,</l>

	<l id='22'>De ce sang téméraire inonder vos sillons :</l>

	<l id='23'>Vous traciez la carrière où son courage vole ;</l>

	<l id='24'>Et vos nombreux exploits ont été son école,</l>

	<l id='25'>Dès que vous remettez votre foudre en ses mains,</l>

	<l id='26'>Il frappe ; et de nouveau tombent les Africains :</l>

	<l id='27'>Il moissonne en courant ces troupes fugitives,</l>

	<l id='28'>Et rapporte à vos pieds leurs dépouilles captives.</l>

	<l id='29'>Avec vos intérêts les nôtres sont liés :</l>

	<l id='30'>La victoire est commune entre des alliés ;</l>

	<l id='31'>Et toute la Castille, au bruit de vos conquêtes,</l>

	<l id='32'>Triomphante elle-même, a partagé vos fêtes.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='33'>Votre roi m'est uni du plus étroit lien :</l>

	<l id='34'>Sa mère de son trône a passé sur le mien ;</l>

	<l id='35'>Et le même traité qui me donna sa mère,</l>

	<l id='36'>Veut encor qu'en mon fils l'hymen lui donne un frère.</l>

	<l id='37'>Cet hymen que hâtaient mes voeux les plus constants,</l>

	<l id='38'>Par l'horreur des combats, retardé trop longtemps,</l>

	<l id='39'>Rassemblant aujourd'hui l'allégresse et la gloire,</l>

	<l id='40'>Va s'achever enfin au sein de la victoire :</l>

	<l id='41'>Heureux, que Ferdinand applaudisse au vainqueur,</l>

	<l id='42'>Que lui même a choisi pour l'époux de sa soeur !</l>

	<l id='43'>Nous n'allons plus former qu'une seule famille.</l>

	<l id='44'>Allez ; de mes desseins instruisez la Castille,</l>

	<l id='45'>Faites savoir au roi cet hymen triomphant</l>

	<l id='46'>Dont je vais couronner les exploits de l'infant.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Alphonse, la reine, Inès.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='47'>Oui, Madame, Constance avec vous amenée,</l>

	<l id='48'>Va voir par cet hymen fixer sa destinée.</l>

	<l id='49'>Peut-être que le jour qui m'unit avec vous,</l>

	<l id='50'>Aurait dû de mon fils faire aussi son époux :</l>

	<l id='51'>Mais je ne pus alors lui refuser la grâce</l>

	<l id='52'>Que de l'amour d'un père implora son audace :</l>

	<l id='53'>Il n'éloignait l'honneur de recevoir sa foi,</l>

	<l id='54'>Que pour s'en montrer mieux digne d'elle et de moi.</l>

	<l id='55'>Moi-même armant son bras, j'animai son courage.</l>

	<l id='56'>La fortune est souvent compagne de son âge ;</l>

	<l id='57'>Je prévis qu'il ferait ce qu'autre fois je fis,</l>

	<l id='58'>Et me privai de vaincre en faveur de mon fils.</l>

	<l id='59'>Il a, grâces au ciel, passé mon espérance ;</l>

	<l id='60'>Des Africains domptés, implorant ma clémence,</l>

	<l id='61'>La moitié suit son char, et gémit dans nos fers ;</l>

	<l id='62'>Le reste tremble encore au fond de ses déserts.</l>

	<l id='63'>Quels honneurs redoublés ont signalé ma joie !</l>

	<l id='64'>Et, tandis que pour lui mon transport se déploie,</l>

	<l id='65'>Mes sujets enchantés, enchérissant sur moi,</l>

	<l id='66'>Semblent par mille cris le proclamer leur roi.</l>

	<l id='67'>Madame, il est enfin digne que la princesse</l>

	<l id='68'>Lui donne avec sa main l'estime et la tendresse.</l>

	<l id='69'>Ce noeud va rendre heureux au gré de mes souhaits,</l>

	<l id='70'>Ce que j'ai de plus cher, mon fils et mes sujets.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='71'>Ne prévoyez-vous point un peu de résistance,</l>

	<l id='72'>Seigneur ; de votre fils la longue indifférence</l>

	<l id='73'>Me trouble malgré moi d'un soupçon inquiet ;</l>

	<l id='74'>Et je crains dans son coeur quelque obstacle secret,</l>

	<l id='75'>Auprés de la princesse il est presque farouche :</l>

	<l id='76'>Jamais un mot d'amour n'est sorti de sa bouche ;</l>

	<l id='77'>Et, de tout autre soin à ses yeux agité,</l>

	<l id='78'>Il semble n'avoir pas aperçu sa beauté.</l>

	<l id='79' part='i'>S'il résistait, Seigneur...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='79' part='f'>C'est prendre trop d'ombrage.</l>

	<l id='80'>Excusez la fierté de ce jeune courage.</l>

	<l id='81'>C'est un héros naissant de sa gloire frappé ;</l>

	<l id='82'>Et d'un premier triomphe encor tout occupé.</l>

	<l id='83'>Bientôt, n'en doutez pas, une juste tendresse</l>

	<l id='84'>De ce superbe coeur dissipera l'ivresse.</l>

	<l id='85'>D'un heureux hyménée il sentira le prix.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='86'>J'ai lieu, vous dis-je encor, de craindre ses mépris.</l>

	<l id='87'>Eh ! Qui n'eût pas pensé qu'aujourd'hui sa présence,</l>

	<l id='88'>Dût des ambassadeurs honorer l'audience !</l>

	<l id='89'>Mais il n'a pas voulu vous y voir rappeler</l>

	<l id='90'>Des traités que son coeur refuse de sceller.</l>

	<l id='91' part='i'>S'il résistait, seigneur...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='91' part='f'>S'il résistait, madame !</l>

	<l id='92'>De quelle incertitude alarmez-vous mon âme ?</l>

	<l id='93'>Mon fils, me résister ! Juste ciel ! J'en frémis ;</l>

	<l id='94'>Mais bientôt le rebelle effacerait le fils,</l>

	<l id='95'>S'il poussait jusques-là l'orgueil de sa victoire,</l>

	<l id='96'>D'autant plus criminel qu'il s'est couvert de gloire,</l>

	<l id='97'>Je lui ferais sentir que les plus grands exploits,</l>

	<l id='98'>Que le sang ne l'a point affranchi de mes lois ;</l>

	<l id='99'>Que, lorsqu'à mes côtés mon peuple le contemple,</l>

	<l id='100'>C'est un premier sujet qui doit donner l'exemple ;</l>

	<l id='101'>Et qu'un sujet sur qui se tournent tous les yeux,</l>

	<l id='102'>S'il n'est le plus soumis, est le plus odieux.</l>

	<l id='103'>L'auguste autorité sur notre front empreinte</l>

	<l id='104'>Ne peut impunément souffrir la moindre atteinte ;</l>

	<l id='105'>Et c'est quand il s'agit d'accomplir un traité,</l>

	<l id='106'>Qu'il en faut soutenir toute la majesté.</l>

	<l id='107'>Oui, chez les souverains dignes du diadème,</l>

	<l id='108'>Leur parole sacrée est le seul droit suprême ;</l>

	<l id='109'>Et s'il fallait choisir, je ferais voir qu'un roi</l>

	<l id='110'>N'a point à balancer entre un fils et sa foi.</l>

	<l id='111'>Mais, Madame, écartons de funestes images.</l>

	<l id='112'>D'un coupable refus rejetez ces présages.</l>

	<l id='113'>Je vais à la princesse annoncer mon dessein ;</l>

	<l id='114'>Et j'en avertirai mon fils, en souverain.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. La Reine, Inès.</head>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='115'>Tandis qu'à mon époux j'adresse ici mes plaintes,</l>

	<l id='116'>Inès, vous entendez ses desseins et mes craintes ;</l>

	<l id='117'>Et, si vous le vouliez, vous pourriez m'informer</l>

	<l id='118'>Du mystère fatal dont je dois m'alarmer.</l>

	<l id='119'>Vous avez de l'infant toute la confidence.</l>

	<l id='120'>Je ne jouirais pas sans vous de sa présence.</l>

	<l id='121'>S'il honore ma cour, ses yeux toujours distraits,</l>

	<l id='122'>Paraissent n'y chercher, n'y rencontrer qu'Inès.</l>

	<l id='123'>De grâce éclaircissez de trop justes alarmes.</l>

	<l id='124'>Ma fille à ses yeux seuls n'a-t-elle point de charmes ?</l>

	<l id='125'>À ce coeur prévenu, quel funeste bandeau</l>

	<l id='126'>Cache ce que le ciel a formé de plus beau ?</l>

	<l id='127'>Car quel objet jamais aussi digne de plaire</l>

	<l id='128'>A mieux justifié tout l'orgueil d'une mère !</l>

	<l id='129'>Les coeurs à son aspect partagent mes transports ;</l>

	<l id='130'>La nature a pour elle épuisé ses trésors ;</l>

	<l id='131'>De cent dons précieux l'assemblage céleste,</l>

	<l id='132'>De ses propres attraits l'oubli le plus modeste ;</l>

	<l id='133'>La vertu la plus pure empreinte sur son front,</l>

	<l id='134'>Me devraient-ils encor laisser craindre un affront !</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='135'>Madame, croyez-vous le prince si sauvage</l>

	<l id='136'>Qu'il puisse à la beauté refuser son hommage ?</l>

	<l id='137'>Jusques dans ses secrets je ne pénètre pas ;</l>

	<l id='138'>Mais avec moi souvent admirant tant d'appas,</l>

	<l id='139'>Et de tant de vertus reconnaissant l'empire,</l>

	<l id='140'>Ce que vous en pensez, il aimait à le dire.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='141'>Eh ! Pourquoi, s'il l'aimait, ne le dire qu'à vous ?</l>

	<l id='142'>Craignez en me trompant, d'attirer mon courroux.</l>

	<l id='143'>Je le vois : ce n'est point la princesse qu'il aime.</l>

	<l id='144' part='i'>Il vous parle de vous.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='144' part='m'>Ciel de moi !</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='144' part='f'>De vous-même.</l>

	<l id='145'>Je vous crois son amante ; ou, pour m'en détromper,</l>

	<l id='146'>Montrez-moi donc le coeur que ma main doit frapper.</l>

	<l id='147'>Car je veux bien ici vous découvrir mon âme ;</l>

	<l id='148'>Celle qui de dom Pedre entretiendrait la flamme,</l>

	<l id='149'>Qui, me perçant le sein des plus sensibles coups,</l>

	<l id='150'>À ma fille oserait disputer son époux,</l>

	<l id='151'>Victime dévouée à toute ma colère,</l>

	<l id='152'>Verrait où peut aller le transport d'une mère.</l>

	<l id='153'>Ma fille est tout pour moi, plaisir, honneur, repos ;</l>

	<l id='154'>Je ne connais qu'en elle et les biens et les maux ;</l>

	<l id='155'>Il n'est, pour la venger, nul frein qui me retienne ;</l>

	<l id='156'>Son affront est le mien ; sa rivale est la mienne ;</l>

	<l id='157'>Et sa constance même à porter son malheur</l>

	<l id='158'>D'une nouvelle rage armerait ma douleur.</l>

	<l id='159'>Songez-y donc : sachez ce que le prince pense.</l>

	<l id='160'>Il faut me découvrir l'objet de ma vengeance.</l>

	<l id='161'>Je brûle de savoir à qui j'en dois les coups.</l>

	<l id='162'>Livrez-moi ce qu'il aime ; ou je m'en prends à vous.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V.</head>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='163'>Ô ciel, qu'ai-je entendu ! Quelle affreuse tempête,</l>

	<l id='164'>Si j'en crois ses transports, va fondre sur ma tête !</l>

	<l id='165'>Heureuse dans l'horreur des maux que je prévois,</l>

	<l id='166'>Si je n'avais encor à trembler que pour moi !</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Inès, dom Pedre, dom Fernand.</head>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='167'>Ah ! Cher prince, apprenez tout ce que je redoute ;</l>

	<l id='168'>Mais, faites observer qu'aucun ne nous écoute.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='169'>Veillez-y, dom Fernand : Madame, quels malheurs</l>

	<l id='170'>M'annonce ce visage inondé de vos pleurs ?</l>

	<l id='171'>Parlez : ne tenez plus mon âme suspendue.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='172'>Cher prince, c'en est fait ; votre épouse est perdue.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='173'>Vous perdue ! Et pourquoi ces mortelles terreurs ?</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='174'>Voilà ces temps cruels, ces moments pleins d'horreurs</l>

	<l id='175'>Qu'en vous donnant ma main, prévoyait ma tendresse.</l>

	<l id='176'>Le roi vient d'arrêter l'hymen de la princesse :</l>

	<l id='177'>Il va vous demander pour elle cette foi,</l>

	<l id='178'>Qui n'est plus au pouvoir ni de vous ni de moi.</l>

	<l id='179'>Pour comble de malheur la Reine me soupçonne.</l>

	<l id='180'>Si vous voyez la rage où son coeur s'abandonne</l>

	<l id='181'>Et tout l'emportement de ce courroux affreux</l>

	<l id='182'>Qu'elle voue à l'objet honoré de vos feux...</l>

	<l id='183'>Eh ! Jusqu'où n'ira point cette fureur jalouse,</l>

	<l id='184'>Si, cherchant une amante, elle trouve une épouse ;</l>

	<l id='185'>Et qu'elle perde enfin l'espoir de m'en punir,</l>

	<l id='186'>Que par la seule mort qui peut nous désunir !</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='187'>Calmez-vous chère Inès ; votre frayeur m'offense.</l>

	<l id='188'>Eh ! De qui pouvez-vous redouter la vengeance,</l>

	<l id='189'>Quand le soin de vos jours est commis à ma foi ?</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='190'>Ah ! Prince, pensez-vous que je craigne pour moi ?</l>

	<l id='191'>Jugez mieux des terreurs dont je me sens saisie :</l>

	<l id='192'>Je crains cet intérêt dont vous touche ma vie.</l>

	<l id='193'>Je sais ce que ma mort vous coûterait de pleurs ;</l>

	<l id='194'>Et ne crains mes dangers, que comme vos malheurs.</l>

	<l id='195'>Vous le savez : l'espoir d'être un jour couronnée,</l>

	<l id='196'>Ne m'a point fait chercher votre auguste hyménée ;</l>

	<l id='197'>Et quand j'ai violé la loi de cet état,</l>

	<l id='198'>Qui traite un tel hymen de rebelle attentat :</l>

	<l id='199'>Vous savez que pour vous, me chargeant de ce crime,</l>

	<l id='200'>De vos seuls intérêts je me fis la victime.</l>

	<l id='201'>Cent fois dans vos transports, et le fer à la main,</l>

	<l id='202'>Je vous ai vu tout prêt à vous percer le sein ;</l>

	<l id='203'>Consumé tous les jours d'une affreuse tristesse,</l>

	<l id='204'>Accuser en mourant ma timide tendresse :</l>

	<l id='205'>C'est à ce seul péril que mon coeur a cédé.</l>

	<l id='206'>Il fallait vous sauver ; et j'ai tout hasardé.</l>

	<l id='207'>Je ne m'en repens pas. Le ciel que j'en atteste</l>

	<l id='208'>Voit que si mon audace à moi seule est funeste,</l>

	<l id='209'>Même sur l'échafaud, je chérirais l'honneur</l>

	<l id='210'>D'avoir, jusqu'à ma mort, fait tout vôtre bonheur.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='211'>Ne doutez point Inès qu'une si belle flamme</l>

	<l id='212'>De feux aussi parfaits n'ait embrasé mon âme.</l>

	<l id='213'>Mon amour s'est accru du bonheur de l'époux.</l>

	<l id='214'>Vous fîtes tout pour moi ; je ferai tout pour vous.</l>

	<l id='215'>Ardent à prévenir, à venger vos alarmes,</l>

	<l id='216'>Que de sang payerait la moindre de vos larmes !</l>

	<l id='217'>Tout autre nom s'efface auprès des noms sacrez</l>

	<l id='218'>Qui nous ont pour jamais l'un à l'autre livrez.</l>

	<l id='219'>Je puis contre la reine écouter ma colère ;</l>

	<l id='220'>Et même le respect que je dois à mon père,</l>

	<l id='221' part='i'>Si je tremblais pour vous...</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='221' part='f'>Ah ! Cher prince, arrêtez.</l>

	<l id='222'>Je frémis de l'excès où vous vous emportez.</l>

	<l id='223'>Pour prix de mon amour, rappelez-vous sans cesse</l>

	<l id='224'>La grâce que de vous exigea ma tendresse.</l>

	<l id='225'>Le jour heureux qu'Inès vous reçût pour époux,</l>

	<l id='226'>Vous la vîtes, seigneur, tombant à vos genoux,</l>

	<l id='227'>Vous conjurer ensemble et de m'être fidèle,</l>

	<l id='228'>Et de n'allumer point de guerre criminelle ;</l>

	<l id='229'>Et dans quelque péril que me jeta ma foi,</l>

	<l id='230'>De n'oublier jamais que vous avez un roi.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='231'>Je ne vous promis rien ; et je sens plus encore</l>

	<l id='232'>Qu'il n'est point de devoir contre ce que j'adore.</l>

	<l id='233'>Si je crains pour vos jours, je vais tout hasarder ;</l>

	<l id='234'>Et vous m'êtes d'un prix à qui tout doit céder.</l>

	<l id='235'>Mais, s'il le faut, fuyez : que le plus sûr asile</l>

	<l id='236'>Sur vos jours menacés me laisse un coeur tranquille.</l>

	<l id='237'>Emmenez sur vos pas loin de ces tristes lieux</l>

	<l id='238'>De notre saint hymen les gages précieux.</l>

	<l id='239'>Aux ordres que j'attends je sais que ma réponse</l>

	<l id='240'>Va soudain m'attirer la colère d'Alphonse.</l>

	<l id='241'>Les Africains défaits, il ne me reste plus</l>

	<l id='242'>Ni raison ni prétexte à couvrir mes refus ;</l>

	<l id='243'>Il faut lui déclarer que quelque effort qu'il tente,</l>

	<l id='244'>Je ne saurais souscrire à l'hymen de l'infante.</l>

	<l id='245'>Je connais de son coeur l'inflexible fierté :</l>

	<l id='246'>Il voudra sans égard m'immoler au traité ;</l>

	<l id='247'>Et si, de mes refus éclaircissant la cause,</l>

	<l id='248'>La reine pénétrait quel noeud sacré s'oppose...</l>

	<l id='249'>J'en frissonne d'horreur, cher Inès ; mais le roi</l>

	<l id='250'>Vous livrerait sans doute aux rigueurs de la loi ;</l>

	<l id='251'>Et moi désespéré... fuyez, fuyez, madame ;</l>

	<l id='252'>De cette affreuse idée affranchissez mon âme.</l>

	<l id='253' part='i'>Fuyez...</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='253' part='f'>Non. En fuyant, prince, je me perdrais ;</l>

	<l id='254'>Ce qu'il nous faut cacher, je le décèlerais.</l>

	<l id='255'>Il vaut mieux demeurer. Armons-nous de constance ;</l>

	<l id='256'>Dissipons les soupçons de nôtre intelligence ;</l>

	<l id='257'>Ne nous revoyons plus ; et contraignant nos feux,</l>

	<l id='258'>Réservons ces transports pour des jours plus heureux.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='259'>J'y consens, chère Inès. Alphonse va m'entendre.</l>

	<l id='260'>Cachez bien l'intérêt que vous y pouvez prendre.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='261'>Que me promettre, hélas ! De ma faible raison,</l>

	<l id='262'>Moi qui ne puis sans trouble entendre votre nom !</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='263'>Adieu ; reposez-vous sur la foi qui m'engage,</l>

	<l id='264'>Dans cet embrassement recevez-en le gage.</l>

	<l id='265' part='i'>Séparons-nous.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='265' part='f'>J'ai peine à sortir de ce lieu ;</l>

	<l id='266'>Nous nous disons peut-être un éternel adieu.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Constance, Alphonse.</head>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='267'>Quoi ! Me flattai-je en vain, Seigneur, que ma prière</l>

	<l id='268'>Touche un roi que je dois regarder comme un père ?</l>

	<l id='269'>Et ne puis-je obtenir que par égard pour moi,</l>

	<l id='270'>Vous n'alliez pas d'un fils solliciter la foi ?</l>

	<l id='271'>Ne vaudrait-il pas mieux que de notre hyménée,</l>

	<l id='272'>Lui-même impatient vint hâter la journée :</l>

	<l id='273'>Qu'il en pressa les noeuds : et que cet heureux jour</l>

	<l id='274'>Fût marqué par sa foi moins que par son amour.</l>

	<l id='275'>À le précipiter qui peut donc vous contraindre ?</l>

	<l id='276'>D'un injuste délai m'entendez-vous me plaindre ?</l>

	<l id='277'>Je sais par quels serments ces noeuds sont arrêtez :</l>

	<l id='278'>Mais le temps n'en est pas prescrit par les traités ;</l>

	<l id='279'>Et mon frère chargea votre seule prudence</l>

	<l id='280'>D'unir, pour leur bonheur, votre fils et Constance.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='281'>Je ne suis pas surpris, Madame, en ce moment,</l>

	<l id='282'>De vous voir témoigner si peu d'empressement.</l>

	<l id='283'>Cette noble fierté sied mieux que le murmure :</l>

	<l id='284'>Mais de plus longs délais nous feraient trop d'injure ;</l>

	<l id='285'>Et moins vous vous plaignez, plus vous me faites voir</l>

	<l id='286'>Que je dois n'écouter ici que le devoir.</l>

	<l id='287'>Par mes ordres mon fils dans ces lieux va se rendre.</l>

	<l id='288'>Le dessein en est pris ; et je lui vais apprendre...</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='289'>Ah ! De grâce, Seigneur, ne précipitez rien.</l>

	<l id='290'>Entre vos intérêts, daignez compter le mien.</l>

	<l id='291'>Si depuis qu'en ces lieux j'accompagnai ma mère,</l>

	<l id='292'>Vous m'avez toujours vue attentive à vous plaire ;</l>

	<l id='293'>Si toute ma tendresse et mes respects profonds,</l>

	<l id='294'>Et de fille et de père ont devancé les noms ;</l>

	<l id='295' part='i'>Daignez attendre encore...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='295' part='f'>De tant de résistance</l>

	<l id='296'>Je ne sais à mon tour ce qu'il faut que je pense.</l>

	<l id='297'>L'infant est-il pour vous un objet odieux ?</l>

	<l id='298'>Et ce prince à tel point a-t-il blessé vos yeux,</l>

	<l id='299'>Que vous trouviez sa main indigne de la vôtre ?</l>

	<l id='300'>Pourquoi craindre l'instant qui vous joint l'un à l'autre ?</l>

	<l id='301'>J'ai peine à concevoir, Madame, que mon fils</l>

	<l id='302'>Soit aux yeux de Constance un objet de mépris.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='303'>Un objet de mépris ! Hélas, s'il pouvait l'être !</l>

	<l id='304'>Si moins digne, Seigneur, du sang qui l'a fait naître,</l>

	<l id='305'>Son hymen à mes voeux n'offrait pas un héros,</l>

	<l id='306'>J'attendrais sa réponse avec plus de repos.</l>

	<l id='307'>Mais, je ne feindrai pas de le dire à vous même,</l>

	<l id='308'>Je ne la crains, Seigneur, que parce que je l'aime.</l>

	<l id='309'>Souffrez qu'en votre sein j'épanche mon secret :</l>

	<l id='310'>Quel autre confident plus tendre et plus discret,</l>

	<l id='311'>Pourrait jamais choisir une si belle flamme ?</l>

	<l id='312'>L'aspect de votre fils troubla d'abord mon âme.</l>

	<l id='313'>Des mouvements soudains inconnus à mon coeur,</l>

	<l id='314'>Du devoir de l'aimer firent tout mon bonheur ;</l>

	<l id='315'>Et vous jugez combien dans mon âme charmée</l>

	<l id='316'>S'est accru cet amour, avec sa renommée.</l>

	<l id='317'>Quand on vous racontait sur l'Africain jaloux</l>

	<l id='318'>Tant d'exploits étonnants, s'il n'était né de vous,</l>

	<l id='319'>Par quels voeux près de lui j'appelais la victoire !</l>

	<l id='320'>Par combien de soupirs célébrais-je sa gloire !</l>

	<l id='321'>Enfin je l'ai revu triomphant ; et mon coeur</l>

	<l id='322'>S'est lié pour jamais au char de ce vainqueur.</l>

	<l id='323'>Cependant, malheureuse, autant il m'intéresse,</l>

	<l id='324'>Autant je me sens loin d'obtenir sa tendresse :</l>

	<l id='325'>Objet infortuné de ses tristes tiédeurs,</l>

	<l id='326'>Je dévore en secret mes soupirs et mes pleurs :</l>

	<l id='327'>Mais il me reste au moins une faible espérance</l>

	<l id='328'>De trouver quelque terme à son indifférence :</l>

	<l id='329'>Tout renfermé qu'il est, l'excès de mon amour</l>

	<l id='330'>Me promet le bonheur de l'attendrir un jour.</l>

	<l id='331'>Attendez-le, seigneur, ce jour, où plus heureuse,</l>

	<l id='332'>Je fléchirai pour moi, son âme généreuse ;</l>

	<l id='333'>Et ne m'exposez pas à l'horreur de souffrir</l>

	<l id='334'>La honte d'un refus dont il faudrait mourir.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='335'>Ma fille, car l'aveu que vous daignez me faire,</l>

	<l id='336'>Vient d'émouvoir pour vous des entrailles de père.</l>

	<l id='337'>Ces noms intéressants flattent déjà mon coeur ;</l>

	<l id='338'>Et je me hâte ici d'en goûter la douceur.</l>

	<l id='339'>Ne vous alarmez point d'un malheur impossible.</l>

	<l id='340'>Mon fils à tant d'attraits ne peut être insensible ;</l>

	<l id='341'>Et, quoique vous pensiez, vous verrez dés ce jour</l>

	<l id='342'>Et son obéissance, et même son amour.</l>

	<l id='343' part='i'>Je vais...</l>

</sp>

<sp who='GARDE'><speaker>Un GARDE.</speaker>

	<l id='343' part='m'>Le prince vient, Seigneur.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='343' part='f'>Je me retire ;</l>

	<l id='344'>Mais, si mes pleurs sur vous ont encore quelque empire...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='345'>Cessez de m'affliger par cet injuste effroi ;</l>

	<l id='346'>Et de vôtre bonheur reposez-vous sur moi.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Alphonse, dom Pedre.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='347'>Les peuples ont assez célébré vos conquêtes,</l>

	<l id='348'>Prince ; il est temps enfin que de plus douces fêtes,</l>

	<l id='349'>Signalent cet hymen entre deux rois juré,</l>

	<l id='350'>Digne prix des exploits qui l'ont trop différé :</l>

	<l id='351'>Cet hymen que l'amour, s'il faut que je m'explique,</l>

	<l id='352'>Devrait presser encor plus que la politique,</l>

	<l id='353'>Qui présente à vos voeux des vertus, des appas,</l>

	<l id='354'>Que l'univers entier ne rassemblerait pas.</l>

	<l id='355'>Je m'étonne toujours que sur cette alliance ;</l>

	<l id='356'>Vous m'ayez laissé voir si peu d'impatience ;</l>

	<l id='357'>Que, loin de me presser de couronner vos feux,</l>

	<l id='358'>Il vous faille avertir, ordonner d'être heureux.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='359'>J'espérais plus, Seigneur, de l'amitié d'un père.</l>

	<l id='360'>N'était-ce pas assez m'expliquer que me taire ?</l>

	<l id='361'>J'ai crû sur cet hymen que mon roi voudrait bien</l>

	<l id='362'>Entendre mon silence, et ne m'ordonner rien.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='363'>Ne vous ordonner rien !... À ce mot téméraire,</l>

	<l id='364'>Je sens que je commande à peine à ma colère ;</l>

	<l id='365'>Et si je m'en croyais... mais, Prince, ma bonté</l>

	<l id='366'>Se dissimule encor votre témérité.</l>

	<l id='367'>Ne croyez pas qu'ici je vous fasse une offense</l>

	<l id='368'>De dérober vôtre âme au pouvoir de Constance,</l>

	<l id='369'>D'opposer à ses yeux la farouche fierté</l>

	<l id='370'>D'un coeur inaccessible aux traits de la beauté :</l>

	<l id='371'>Mais vous figurez-vous que ces grands hyménées</l>

	<l id='372'>Qui des enfants des rois règlent les destinées,</l>

	<l id='373'>Attendent le concert des vulgaires ardeurs,</l>

	<l id='374'>Et, pour être achevez, veuillent l'aveu des coeurs ?</l>

	<l id='375'>Non, prince, loin du trône un penser si bizarre ;</l>

	<l id='376'>C'est par d'autres ressorts que le ciel les prépare.</l>

	<l id='377'>Nous sommes affranchis de la commune loi ;</l>

	<l id='378'>L'intérêt des états donne seul notre foi.</l>

	<l id='379'>Laissons à nos sujets cet égard populaire,</l>

	<l id='380'>De n'approuver d'hymen que celui qui sait plaire,</l>

	<l id='381'>D'y chercher le rapport des coeurs et des esprits :</l>

	<l id='382'>Mais ce bonheur pour nous n'est pas d'assez haut prix ;</l>

	<l id='383'>Il nous est glorieux qu'un hymen politique</l>

	<l id='384'>Assure à nos dépens la fortune publique.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='385'>C'est pousser un peu loin ces maximes d'État ;</l>

	<l id='386'>Et je ne croirai point commettre un attentat,</l>

	<l id='387'>De vous dire, Seigneur, que malgré ces maximes,</l>

	<l id='388'>La nature a ses droits plus saints, plus légitimes.</l>

	<l id='389'>Le plus vil des mortels dispose de sa foi :</l>

	<l id='390'>Ce droit n'est-il éteint que pour le fils d'un roi ;</l>

	<l id='391'>Et l'honneur d'être né si près du rang suprême,</l>

	<l id='392'>Me doit-il en esclave arracher à moi-même ?</l>

	<l id='393'>Déjà de mes discours frémit votre courroux :</l>

	<l id='394'>Mais regardez, Seigneur, un fils à vos genoux :</l>

	<l id='395'>Prêtez à mes raisons une oreille de père.</l>

	<l id='396'>Lorsque de Ferdinand vous obtîntes la mère,</l>

	<l id='397'>Sans daigner consulter ni mes yeux ni mon coeur</l>

	<l id='398'>Votre foi m'engagea, me promit à sa soeur.</l>

	<l id='399'>Je sais que les vertus, les traits de la princesse</l>

	<l id='400'>Ne vous ont pas laissé douter de ma tendresse :</l>

	<l id='401'>Vous ne pouviez prévoir cet obstacle secret</l>

	<l id='402'>Que le fonds de mon coeur vous oppose à regret ;</l>

	<l id='403'>Et cependant il faut que je vous le révèle ;</l>

	<l id='404'>Je sens trop que le ciel ne m'a point fait pour elle ;</l>

	<l id='405'>Qu'avec quelque beauté qu'il l'ait voulu former,</l>

	<l id='406'>Mon destin pour jamais me défend de l'aimer.</l>

	<l id='407'>Si mes jours vous sont chers ; si depuis mon enfance</l>

	<l id='408'>Vous pouvez vous louer de mon obéissance ;</l>

	<l id='409'>Si par quelques vertus et par d'heureux exploits,</l>

	<l id='410'>Je me suis montré fils du plus grand de nos rois,</l>

	<l id='411'>Laissez aux droits du sang céder la politique.</l>

	<l id='412'>Épargnez-moi de grâce un ordre tyrannique.</l>

	<l id='413'>N'accablez point un coeur qui ne peut se trahir,</l>

	<l id='414'>Du mortel désespoir de vous désobéir.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='415'>Je vous aime ; et déjà d'un discours qui m'offense,</l>

	<l id='416'>Vous auriez éprouvé la sévère vengeance,</l>

	<l id='417'>Si malgré mon courroux, ce coeur trop paternel</l>

	<l id='418'>N'hésitait à trouver en vous un criminel :</l>

	<l id='419'>Mais ne vous flattez point de cet espoir frivole,</l>

	<l id='420'>Que mon amour pour vous balance ma parole.</l>

	<l id='421'>Écouterais-je ici vos rebelles froideurs,</l>

	<l id='422'>Tandis qu'à Ferdinand par ses ambassadeurs,</l>

	<l id='423'>Je viens de confirmer l'alliance jurée ?</l>

	<l id='424'>Eh ! Que devient des rois la majesté sacrée,</l>

	<l id='425'>Si leur foi ne peut pas rassurer les mortels :</l>

	<l id='426'>Si leur trône n'est pas autant que les autels ;</l>

	<l id='427'>Et si de leurs traités l'engagement suprême,</l>

	<l id='428'>N'était pas à leurs yeux le décret de Dieu même !</l>

	<l id='429'>Mais en rompant les noeuds qui vous ont engagé,</l>

	<l id='430'>Voulez-vous que bientôt Ferdinand outragé,</l>

	<l id='431'>Nous jurant désormais une guerre éternelle,</l>

	<l id='432'>Accoure se venger d'un voisin infidèle ?</l>

	<l id='433' part='i'>Que des fleuves de sang...</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='433' part='f'>Ah ! Seigneur, est-ce à vous !</l>

	<l id='434'>À craindre d'allumer un si faible courroux ?</l>

	<l id='435'>Bravez des ennemis que vous pouvez abattre.</l>

	<l id='436'>Quand on est sûr de vaincre, a-t-on peur de combattre ?</l>

	<l id='437'>La victoire a toujours couronné vos combats ;</l>

	<l id='438'>Et j'ai moi-même appris à vaincre sur vos pas.</l>

	<l id='439'>Pourquoi ne pas saisir des palmes toutes prêtes ?</l>

	<l id='440'>Embrassez un prétexte à de vastes conquêtes ;</l>

	<l id='441'>Soumettez la Castille ; et que tous vos voisins</l>

	<l id='442'>Subissent l'ascendant de vos nobles destins.</l>

	<l id='443'>Heureux, si je pouvais dans l'ardeur de vous plaire,</l>

	<l id='444'>Sceller de tout mon sang la gloire de mon père !</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='445'>Vos fureurs ne sont pas une règle pour moi :</l>

<note typ="C">La vers 446 est le même que le vers 600 du Cid de Corneille et le vers 188 d'Agnes de Chaillot de Biancolelli (1723), parodie d'Inès de Castro.</note>

	<l id='446'>Vous parlez en soldat, je dois agir en roi .</l>

	<l id='447'>Quel est donc l'héritier que je laisse à l'empire !</l>

	<l id='448'>Un jeune audacieux dont le coeur ne respire</l>

	<l id='449'>Que les sanglants combats, les injustes projets ;</l>

	<l id='450'>Prêt à compter pour rien le sang de ses sujets.</l>

	<l id='451'>Je plains le Portugal des maux que lui prépare</l>

	<l id='452'>De ce coeur effréné l'ambition barbare.</l>

	<l id='453'>Est-ce pour conquérir que le ciel fit les rois ?</l>

	<l id='454'>N'aurait-il donc rangé les peuples sous nos lois</l>

	<l id='455'>Qu'afin qu'à notre gré la folle tyrrannie,</l>

	<l id='456'>Osât impunément se jouer de leur vie ?</l>

	<l id='457'>Ah ! Jugez mieux du trône ; et connaissez, mon fils,</l>

	<l id='458'>À quel titre sacré nous y sommes assis :</l>

	<l id='459'>Du sang de nos sujets, sages dépositaires,</l>

	<l id='460'>Nous ne sommes pas tant leurs maîtres que leurs pères ;</l>

	<l id='461'>Au péril de nos jours il faut les rendre heureux ;</l>

	<l id='462'>Ne conclure ni paix, ni guerre que pour eux ;</l>

	<l id='463'>Ne connaître d'honneur que dans leur avantage :</l>

	<l id='464'>Et quand dans ses excès nôtre aveugle courage</l>

	<l id='465'>Pour une gloire injuste expose leurs destins,</l>

	<l id='466'>Nous nous montrons leurs rois moins que leurs assassins.</l>

	<l id='467'>Songez-y : quand ma mort tous les jours plus prochaine,</l>

	<l id='468'>Aura mis en vos mains la grandeur souveraine,</l>

	<l id='469'>Rappelez ces devoirs et les accomplissez.</l>

	<l id='470'>Aujourd'hui mon sujet, dom Pedre, obéissez ;</l>

	<l id='471'>Et sans plus me lasser de vôtre résistance,</l>

	<l id='472'>Dégagez ma parole en épousant Constance,</l>

	<l id='473' part='i'>En un mot je le veux.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='473' part='f'>Seigneur, ce que je suis,</l>

	<l id='474'>Ne me permet aussi qu'un mot,... je ne le puis.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Alphonse, dom Pedre, la Reine, Inès.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='475'>Madame, qui l'eût crû ! Je rougis de le dire,</l>

	<l id='476'>Le rebelle résiste à ce que je désire ;</l>

	<l id='477'>Et, malgré mes bontés, vient de me laisser voir,</l>

	<l id='478'>Cet inflexible orgueil que je n'osais prévoir.</l>

	<l id='479'>Par l'affront solennel qu'il fait à la Castille,</l>

	<l id='480'>Il me couvre de honte, et vous et votre fille ;</l>

	<l id='481'>Et je ne comprends pas par quel enchantement</l>

	<l id='482'>J'en puis suspendre encor le juste châtiment.</l>

	<l id='483'>N'est-ce point qu'à ce crime un autre l'enhardisse ?</l>

	<l id='484'>Si de sa résistance il a quelque complice...</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='485' part='i'>Sa complice, Seigneur ; vous la voyez.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='485' part='f'>Inès !</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='486' part='i'>Moi ?</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='486' part='f'>Le prince séduit par ses faibles attraits,</l>

	<l id='487'>Et plus sans doute encor par beaucoup d'artifice,</l>

	<l id='488'>S'applaudit de lui faire un si grand sacrifice.</l>

	<l id='489'>Il immole ma fille à cet indigne amour.</l>

	<l id='490'>J'en ai prévu l'obstacle ; et depuis plus d'un jour,</l>

	<l id='491'>Les regards de l'ingrat toujours fixez sur elle,</l>

	<l id='492'>M'en avaient annoncé la funeste nouvelle.</l>

	<l id='493'>Tantôt à la perfidie, exposant mes douleurs,</l>

	<l id='494'>J'étudiais ses yeux que trahissaient les pleurs ;</l>

	<l id='495'>Et son trouble, perçant à travers son silence,</l>

	<l id='496'>Me découvrait assez l'objet de ma vengeance.</l>

	<l id='497'>À peine je sortais ; tous deux ils se sont vus,</l>

	<l id='498'>Ils se sont en secret long-temps entretenus ;</l>

	<l id='499'>Et tous deux confirmant mes premières alarmes,</l>

	<l id='500'>Ne se sont séparez que baignez de leurs larmes.</l>

	<l id='501'>Regardez même encor ce coupable embarras...</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS au Roi.</speaker>

	<l id='502'>C'est en vain qu'on m'accuse ; et vous ne croirez pas...</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='503'>Ne désavouez point Inès que je vous aime.</l>

	<l id='504'>Seigneur, loin d'en rougir, j'en fais gloire moi-même :</l>

	<l id='505'>Mais, laissez sur moi seul tomber vôtre courroux.</l>

	<l id='506' part='i'>Inès n'est point coupable ; et jamais...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='506' part='f'>Taisez-vous.</l>

<stage>À la Reine.</stage>

	<l id='507'>Madame, en attendant qu'elle se justifie,</l>

	<l id='508'>Je veux qu'on la retienne, et je vous la confie.</l>

	<l id='509'>Dans son appartement qu'on la fasse garder.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='510'>Ô ciel ! En quelles mains l'allez-vous hasarder ?</l>

	<l id='511' part='i'>Vous exposez ses jours...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='511' part='f'>Sortez de ma présence,</l>

	<l id='512'>Ingrat ; je mets encore un terme à ma vengeance :</l>

	<l id='513'>Vous pouvez dans ce jour réparer vos refus ;</l>

	<l id='514'>Mais ce jour expiré, je ne vous connais plus.</l>

	<l id='515' part='i'>Sortez.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='515' part='f'>Ah ! Pour Inès tant de rigueur m'accable ;</l>

	<l id='516' part='i'>Je sors...</l>

<stage>À part. </stage>

	<l id='516' part='f'>Mais je crains bien de revenir coupable.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Alphonse, la reine, Inès.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='517'>C'en est donc fait ; l'ingrat se soustrait à ma loi.</l>

	<l id='518'>Que vais-je devenir ! Serai-je père ou roi !</l>

	<l id='519'>Comment sortir du trouble où son orgueil me livre !</l>

	<l id='520'>Ciel, daigne m'inspirer le parti qu'il faut suivre.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. La reine, Inès.</head>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='521'>Vous ne voyez ici que coeurs désespérés ;</l>

	<l id='522'>Mais je vous tiens captive, et vous m'en répondrez.</l>

	<l id='523'>Quand le roi laisserait désarmer sa colère,</l>

	<l id='524'>Vous ne fléchirez point une jalouse mère ;</l>

	<l id='525'>Et je vous jure ici que mon ressentiment</l>

	<l id='526'>N'aura pas vu rougir ma fille impunément.</l>

	<l id='527'>Peut-être, si j'en crois la fureur qui me guide,</l>

	<l id='528'>Sera-ce encor trop peu du sang d'une perfide ;</l>

	<l id='529'>Et le prince cruel qui nous ose outrager</l>

	<l id='530'>Pourrait... vous pâlissez, à ce nouveau danger.</l>

	<l id='531'>Tremblez : plus de vos coeurs je vois l'intelligence,</l>

	<l id='532'>Plus votre frayeur même en hâte la vengeance.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. La reine, Inès, Constance.</head>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='533' part='i'>Ah ma fille ! ...</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='533' part='f'>De quoi m'allez-vous informer ?</l>

	<l id='534'>Madame, tout ici conspire à m'alarmer.</l>

	<l id='535'>J'ai vu sortir le prince, enflammé de colère ;</l>

	<l id='536'>Et la même fureur éclate au front du père.</l>

	<l id='537' part='i'>De quels malheurs...</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='537' part='f'>Le prince ose vous refuser.</l>

	<l id='538'>Voilà, voilà l'objet qui vous fait mépriser.</l>

	<l id='539'>Gardes, conduisez-la. Ma fille est outragée :</l>

	<l id='540'>Mais dussai-je en périr, elle sera vengée.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='541'>Ah ! Ne vous chargez pas de ces barbares soins.</l>

	<l id='542'>Quand je serai vengée, en souffrirai-je moins ?</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Alphonse, la reine.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='543'>Oui ; qu'elle vienne, avant que mon coeur s'abandonne</l>

	<l id='544'>Aux conseils violents que le courroux lui donne.</l>

	<l id='545'>Il faut de la prudence empruntant le secours,</l>

	<l id='546'>D'un trouble encor naissant interrompre le cours.</l>

	<l id='547'>Voyons Inès ; suivons ce que le ciel m'inspire ;</l>

	<l id='548'>Dans le fond de son coeur je me promets de lire.</l>

	<l id='549'>Madame, je l'attends, qu'on la fasse venir ;</l>

	<l id='550'>Je vais voir si je dois pardonner ou punir.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='551'>Eh ! Peut-elle, Seigneur, n'être pas criminelle ?</l>

	<l id='552'>L'amour seul qu'elle inspire est un crime pour elle :</l>

	<l id='553'>Mais elle ne s'est pas bornée à le souffrir ;</l>

	<l id='554'>Soigneuse de l'accroître, ardente à le nourrir,</l>

	<l id='555'>Et plus superbe encor par l'hymen qu'elle arrête,</l>

	<l id='556'>Elle s'est tout permis, pour garder sa conquête.</l>

	<l id='557'>Un des siens me le vient d'avoüer à regret :</l>

	<l id='558'>Tous les jours auprès d'elle introduit en secret,</l>

	<l id='559'>Le prince ne suivant qu'un fol amour pour guide,</l>

	<l id='560'>Va de ses entretiens goûter l'appas perfide.</l>

	<l id='561'>Sans doute à la révolte elle ose l'enhardir.</l>

	<l id='562'>La laisserez-vous donc encor s'en applaudir ;</l>

	<l id='563'>Au lieu d'intimider aux dépens de sa vie</l>

	<l id='564'>Celles que séduirait son audace impunie ?</l>

	<l id='565'>De la sévérité si vous craignez l'excès,</l>

	<l id='566'>De la douceur aussi quel serait le succès ?</l>

	<l id='567'>Voulez-vous tous les jours qu'une fière sujette,</l>

	<l id='568'>Des enfants de ses rois médite la défaite ;</l>

	<l id='569'>Que profitant d'un âge ouvert aux vains désirs,</l>

	<l id='570'>Où le coeur imprudent vole aux premiers plaisirs,</l>

	<l id='571'>Elle usurpe sur eux un pouvoir qui nous brave,</l>

	<l id='572'>Et dans ses souverains se choisisse une esclave ?</l>

	<l id='573'>Délivrez vos enfants de ce funeste écueil ;</l>

	<l id='574'>De ces fières beautés épouvantez l'orgueil ;</l>

	<l id='575'>Et qu'Inès condamnée apprenne à ces rebelles</l>

	<l id='576'>À respecter des coeurs trop élevés pour elles.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='577'>Je voulais la punir ; et mon premier transport</l>

	<l id='578'>Avec vos sentiments n'était que trop d'accord :</l>

	<l id='579'>Mais je ne suis pas roi pour céder sans prudence</l>

	<l id='580'>Aux premiers mouvements d'une aveugle vengeance.</l>

	<l id='581'>Il est d'autres moyens que je dois éprouver.</l>

	<l id='582'>Ordonnez qu'elle vienne à l'instant me trouver.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='583'>Ô ciel, tu vois l'horreur du sort qui me menace !</l>

	<l id='584'>Je crains toujours qu'un fils, consommant son audace,</l>

	<l id='585'>Ne me réduise enfin à la nécessité</l>

	<l id='586'>De punir malgré moi sa coupable fierté.</l>

	<l id='587'>N'oppose point en moi le monarque et le père ;</l>

	<l id='588'>Chasse loin de mon fils ce transport téméraire.</l>

	<l id='589'>Je lui vais enlever l'objet de tous ses voeux ;</l>

	<l id='590'>Fais qu'à ses feux éteints succèdent d'autres feux ;</l>

	<l id='591'>Qu'il perde son amour, en perdant l'espérance.</l>

	<l id='592'>Protège, juste ciel, daigne aider ma prudence.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Alphonse, Inès.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='593'>Venez, venez, Inès. Peut-être attendez-vous,</l>

	<l id='594'>Un rigoureux arrêt dicté par le courroux.</l>

	<l id='595'>Vous jetez la discorde au sein de ma famille ;</l>

	<l id='596'>Contre le Portugal vous armez la Castille,</l>

	<l id='597'>Et vos yeux, seul obstacle à ce que j'ai promis,</l>

	<l id='598'>M'alarment plus ici qu'un peuple d'ennemis.</l>

	<l id='599'>Je veux bien cependant ne pas croire, Madame,</l>

	<l id='600'>Que d'un fils indiscret vous approuviez la flamme ;</l>

	<l id='601'>Ni qu'en entretenant ses transports furieux,</l>

	<l id='602'>Vôtre coeur ait eu part au crime de vos yeux ;</l>

	<l id='603'>Je ne punirai point des malheurs, que peut-être,</l>

	<l id='604'>Malgré votre vertu vos charmes ont fait naître :</l>

	<l id='605'>Quoiqu'il en soit enfin, je veux bien l'ignorer.</l>

	<l id='606'>Sans rien approfondir, il faut tout réparer. </l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='607'>Je l'ai bien crû, seigneur, d'un monarque équitable,</l>

	<l id='608'>Qu'il ne se plairait pas à me croire coupable ;</l>

	<l id='609'>Que lui-même plaignant l'état où je me vois,</l>

	<l id='610' part='i'>Ne m'accablerait point...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='610' part='f'>Inès, écoutez moi.</l>

	<l id='611'>De vos nobles ayeux je garde la mémoire :</l>

	<l id='612'>Du sceptre que je porte ils ont accru la gloire :</l>

	<l id='613'>Votre sang illustré par cent fameux exploits,</l>

	<l id='614'>Ne le cède en ces lieux qu'à celui de vos rois.</l>

	<l id='615'>Sur tout à votre aïeul, guide de mon enfance,</l>

	<l id='616'>Je sais ce que mon coeur doit de reconnaissance.</l>

	<l id='617'>C'est ce sage héros qui m'apprit à régner ;</l>

	<l id='618'>Et par lui la vertu prit soin de m'enseigner</l>

	<l id='619'>Comme on doit soutenir le poids d'une couronne,</l>

	<l id='620'>Pour mériter les noms que l'univers me donne.</l>

	<l id='621'>D'un service si grand plus je vous peins l'éclat,</l>

	<l id='622'>Plus vous voyez combien je craindrais d'être ingrat.</l>

	<l id='623'>Recevez donc le prix de ce peu de sagesse</l>

	<l id='624'>Que dès mes jeunes ans je dûs à sa vieillesse ;</l>

	<l id='625'>Et vous même jugez par d'illustres effets</l>

	<l id='626'>Si je sais au service égaler les bienfaits.</l>

	<l id='627'>Rodrigue est de mon sang, il vous aime, Madame !</l>

	<l id='628'>Il m'a souvent pressé de couronner sa flamme.</l>

	<l id='629'>Je vous donne à ce prince, et par un si beau don</l>

	<l id='630'>Alphonse ne craint point d'avilir sa maison.</l>

	<l id='631'>Mes peuples par le rang où ce choix vous appelle</l>

	<l id='632'>Connaîtront de quel prix m'est un ami fidèle.</l>

	<l id='633'>Je vais par vos honneurs apprendre au Portugal</l>

	<l id='634'>Que qui forme les rois, est presque leur égal.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='635'>Des services des miens vantez moins l'importance,</l>

	<l id='636'>L'honneur de vous les rendre en fût la récompense :</l>

	<l id='637'>S'ils ont versé leur sang, il était votre bien ;</l>

	<l id='638'>Ils ont fait leur devoir, vous ne leur devez rien.</l>

	<l id='639'>Mais si trop généreux, votre bonté suprême</l>

	<l id='640'>Voulait en moi, Seigneur, payer leur devoir même,</l>

	<l id='641'>Je vous demanderais pour unique faveur</l>

	<l id='642'>De me laisser toujours maîtresse de mon coeur.</l>

	<l id='643'>Rodrigue par ses feux ne sert qu'à me confondre ;</l>

	<l id='644'>Je ne sens que l'ennui de n'y pouvoir répondre.</l>

	<l id='645'>Eh ! Que me serviraient les honneurs éclatants</l>

	<l id='646' part='i'>D'un hymen que jamais l'amour...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='646' part='f'>Je vous entends,</l>

	<l id='647'>Superbe ; ce discours confirme mes alarmes.</l>

	<l id='648'>Je vois à quel excès va l'orgueil de vos charmes.</l>

	<l id='649'>Quoi ! C'est donc pour mon fils que vous vous réservez !</l>

	<l id='650'>Et c'est contre son roi, vous, qui le soulevez ?</l>

	<l id='651'>Il vous tarde à tous deux qu'une mort désirée</l>

	<l id='652'>Ne tranche de mes jours l'incommode durée.</l>

	<l id='653'>Je gêne de vos feux, l'ambitieuse ardeur.</l>

	<l id='654'>Mon fils doit avec vous partager sa grandeur ;</l>

	<l id='655'>Et le rebelle en proie à l'amour qui l'entraîne,</l>

	<l id='656'>Ne brûle d'être roi que pour vous faire reine.</l>

	<l id='657'>Que sais-je même encor si plus impatient,</l>

	<l id='658'>Au mépris de la loi, peut-être l'oubliant,</l>

	<l id='659'>Votre amour n'aurait point réglé sa destinée,</l>

	<l id='660'>Et bravé les dangers d'un secret hyménée !</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='661' part='i'>Ô ciel ! Que pensez-vous ?</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='661' part='f'>Si jamais vous l'osiez,</l>

	<l id='662'>Si d'un noeud criminel je vous savais liés,</l>

	<l id='663'>Téméraire, tremblez ; n'espérez point de grâce ;</l>

	<l id='664'>L'opprobre et le supplice expieraient votre audace.</l>

	<l id='665'>C'est vôtre même aïeul dont je vante la foi,</l>

	<l id='666'>Qui pour l'honneur du trône en a dicté la loi,</l>

	<l id='667'>Et jusques sur son sang, s'il se trouvait coupable,</l>

	<l id='668'>Me força d'en jurer l'exemple inviolable.</l>

	<l id='669'>Il semblait qu'il prévit l'objet de mon courroux,</l>

	<l id='670'>Et qu'il faudrait un jour le signaler sur vous.</l>

	<l id='671'>Inès, si vous osiez justifier ses craintes !</l>

	<l id='672'>C'est lui que j'en atteste, insensible à vos plaintes,</l>

	<l id='673'>Et prompt à prévenir des exemples pareils,</l>

	<l id='674'>Aux dépens de vos jours je suivrais ses conseils.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. La reine, Alphonse, Inès.</head>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='675'>Ah ! Seigneur, prévenez la dernière disgrâce ;</l>

	<l id='676'>Le coupable dom Pedre est déjà dans la place,</l>

	<l id='677'>La fureur dans les yeux, les armes à la main,</l>

	<l id='678'>Suivi d'un peuple prêt à servir son dessein.</l>

	<l id='679'>De tous côtés s'élève une clameur rebelle ;</l>

	<l id='680'>Chaque moment grossit la troupe criminelle ;</l>

	<l id='681'>Tous jurent de le suivre ; et leurs cris aujourd'hui</l>

	<l id='682'>Ne reconnaissent plus de souverain que lui.</l>

	<l id='683'>De ce palais sans doute ils vont forcer la garde.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='684'>Ciel ! À cet attentat faut-il qu'il se hasarde !</l>

	<l id='685'>Malheur que je n'ai pu prévoir, ni prévenir !</l>

	<l id='686'>C'en est fait. Allons donc me perdre ou le punir.</l>

<stage>À la Reine. </stage>

	<l id='687' part='i'>Vous, retenez Inès.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. La reine, Inès.</head>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='687' part='f'>Voilà donc vôtre ouvrage,</l>

	<l id='688' part='i'>Perfide !</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='688' part='f'>Épargnez-vous la menace et l'outrage.</l>

	<l id='689'>Madame, puis-je craindre un impuissant courroux,</l>

	<l id='690'>Quand je suis mille fois plus à plaindre que vous.</l>

	<l id='691'>Hélas ! D'Alphonse seul le sort vous inquiète.</l>

	<l id='692'>Si dom Pedre périt, vous êtes satisfaite.</l>

	<l id='693'>L'un et l'autre péril accable mes esprits ;</l>

	<l id='694'>Et je crains pour Alphonse autant que pour son fils.</l>

	<l id='695'>Quelque succès qu'il ait ; qu'il triomphe, ou qu'il meure,</l>

	<l id='696'>Puisqu'il est criminel, il faut que je le pleure ;</l>

	<l id='697'>Et c'est la même peine à ce coeur abattu</l>

	<l id='698'>D'avoir à regretter sa vie, ou sa vertu.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='699'>Osez-vous affecter ce chagrin magnanime,</l>

	<l id='700'>Cruelle ; quand c'est vous qui le forcez au crime ?</l>

	<l id='701'>Quand vous voyez l'effet d'un amour applaudi,</l>

	<l id='702'>Que du moins par l'espoir vous avez enhardi ?</l>

	<l id='703'>Mais que fais-je ! Pourquoi perdre ici les paroles ?</l>

	<l id='704'>La haine n'entre point dans ces détails frivoles ;</l>

	<l id='705'>Et que ce soit ou non l'ouvrage de vos soins,</l>

	<l id='706'>On vous aime, il suffit ; je ne vous hais pas moins.</l>

	<l id='707'>De dom Pedre et de vous mes malheurs sont le crime,</l>

	<l id='708'>Puissiez-vous l'un et l'autre en être la victime.</l>

	<l id='709'>Quel bruit entends-je, ô ciel ! C'est l'infant que je vois :</l>

	<l id='710'>Ô désespoir ! Sachons ce que devient le roi.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Dom Pedre, Inès.</head>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE, l'épée à la main .</speaker>

	<l id='711'>Enfin, à la fureur d'une fière ennemie</l>

	<l id='712'>Je puis, ma chère Inès, dérober vôtre vie ;</l>

	<l id='713' part='i'>Venez...</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='713' part='f'>Qu'avez-vous fait, Prince ; et faut-il vous voir</l>

	<l id='714'>Pour mes malheureux jours trahir vôtre devoir ?</l>

	<l id='715'>Quoi ! Dom Pedre, l'objet d'une flamme si belle,</l>

	<l id='716'>N'est plus qu'un fils ingrat et qu'un sujet rebelle !</l>

	<l id='717'>Voilà donc tout le fruit d'un funeste lien ?</l>

	<l id='718'>Votre crime aujourd'hui m'éclaire sur le mien.</l>

	<l id='719'>Mais qu'aperçois-je ! Ô ciel ! Quel sang teint cette épée !</l>

	<l id='720'>J'en frémis ; dans quel sein l'auriez-vous donc trempée !</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='721'>Par ces doutes affreux vous me glacez d'horreur.</l>

	<l id='722'>Non, j'ai de ce péril affranchi ma fureur.</l>

	<l id='723'>Aux portes du palais dès que j'ai vu mon père</l>

	<l id='724'>À nos premiers efforts opposer sa colère,</l>

	<l id='725'>J'ai fui de sa présence, et quittant les mutins,</l>

	<l id='726'>Je me suis jusqu'à vous ouvert d'autres chemins ;</l>

	<l id='727'>Et sur quelques soldats laissant tomber ma rage,</l>

	<l id='728'>De qui m'a résisté la mort m'a fait passage.</l>

	<l id='729' part='i'>Hâtez-vous, suivez-moi.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='729' part='f'>Non, ne l'espérez pas.</l>

	<l id='730'>Prince, je crains le crime et non point le trépas.</l>

	<l id='731'>Dans ce désordre affreux, je ne puis vous entendre.</l>

	<l id='732'>Allez à votre père, et courez le défendre.</l>

	<l id='733'>Allez mettre à ses pieds ce fer séditieux ;</l>

	<l id='734'>Méritez votre grâce, ou mourez à ses yeux.</l>

	<l id='735'>Je souffrirai bien moins du destin qui m'accable,</l>

	<l id='736'>À vous perdre innocent, qu'à vous sauver coupable.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='737'>Laissez-moi mettre au moins vos jours en sureté.</l>

	<l id='738'>Je ne crains que pour vous un monarque irrité.</l>

	<l id='739'>Laissez-moi remporter ce fruit de mon audace ;</l>

	<l id='740'>Et je reviens alors lui demander ma grâce.</l>

	<l id='741'>J'écoute jusques-là l'inflexible courroux ;</l>

	<l id='742'>Et ne puis rien sur moi, tant que je crains pour vous.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='743'>Ah ! Par tout ce qu'Inès eût sur vous de puissance,</l>

	<l id='744'>Reprenez, s'il se peut, toute votre innocence.</l>

	<l id='745'>Allez désavouer de coupables transports ;</l>

	<l id='746'>Pour prix de mon amour, donnez-moi vos remords.</l>

	<l id='747'>Mais si vous m'en croyez moins qu'une aveugle rage,</l>

	<l id='748'>Je demeure en ces lieux, et j'y suis votre otage.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='749'>Quoi ! Barbare, osez-vous refuser mon secours ?</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Constance, dom Pedre, Inès.</head>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='750'>Ah ! Dom Pedre fuyez ; il y va de vos jours.</l>

	<l id='751'>Vous allez voir Alphonse ; et sa seule présence</l>

	<l id='752'>A des séditieux désarmé l'insolence.</l>

	<l id='753'>Ils n'ont pu soutenir sur son front irrité</l>

	<l id='754'>La fureur confondue avec la majesté.</l>

	<l id='755'>Tout est paisible. Il vient ; et sa colère aigrie</l>

	<l id='756' part='i'>S'il vous voit...</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='756' part='f'>Est-ce à vous de trembler pour ma vie,</l>

	<l id='757'>Généreuse princesse ? Et par quelle bonté</l>

	<l id='758'>Prendre un soin que dom Pedre a si peu mérité ?</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='759'>D'un vulgaire dépit j'étouffe le murmure ;</l>

	<l id='760'>Je vois trop vos dangers pour sentir mon injure.</l>

	<l id='761'>Ne perdez point de temps ; hâtez vous et fuyez ;</l>

	<l id='762'>Je vous pardonne tout, pourvu que vous viviez.</l>

	<l id='763'>Ne vous exposez point à la rigueur fatale...</l>

	<l id='764'>Fuyez, vous dis-je encor, fut-ce avec ma rivale.</l>

	<l id='765' part='i'>Ô ciel ! Le roi paraît.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Alphonse, Constance, dom Pedre, Inès, la reine.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, sans voir dom Pedre </speaker>

	<l id='765' part='f'>Oui, trop coupable fils,</l>

	<l id='766'>De ta rébellion tu recevras le prix.</l>

	<l id='767'>Rien ne peut te sauver... mais je vois le perfide.</l>

	<l id='768'>Eh bien ! Ton bras est-il tout prêt au parricide ?</l>

	<l id='769'>Traître, rend ton épée, ou m'en perce le sein.</l>

	<l id='770' part='i'>Choisi.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='770' part='f'>Ce mot, Seigneur, l'arrache de ma main.</l>

	<l id='771'>En vous la remettant ma perte est infaillible ;</l>

	<l id='772'>Je ne connais que trop votre coeur inflexible ;</l>

	<l id='773'>Mais je ne puis, malgré le péril que je cours,</l>

	<l id='774'>Balancer un moment mon devoir et mes jours.</l>

	<l id='775'>Disposez-en, Seigneur : mais que votre vengeance</l>

	<l id='776'>Sache au moins discerner le crime et l'innocence.</l>

	<l id='777'>C'est pour sauver Inès que je m'étais armé ;</l>

	<l id='778'>J'en ai cru sans égard mon amour alarmé ;</l>

	<l id='779'>Et je la dérobais au sort qui la menace,</l>

	<l id='780'>Si sa vertu se fût prêtée à mon audace.</l>

	<l id='781'>Je n'ai pu la fléchir ; et bravant mon effroi,</l>

	<l id='782'>Elle veut en ces lieux vous répondre de moi.</l>

	<l id='783'>Reconnaissez du moins ce courage héroïque.</l>

	<l id='784'>Délivrez-la, Seigneur, d'une main tyrannique</l>

	<l id='785' part='i'>Qui pourrait...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='785' part='f'>Tu devrais t'occuper d'autres soins.</l>

	<l id='786'>Tu la servirais mieux en la défendant moins.</l>

	<l id='787' part='i'>Crains pour elle et pour toi...</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='787' part='f'>S'il faut qu'elle périsse,</l>

	<l id='788'>Hâtez-vous donc, Seigneur, d'ordonner mon supplice.</l>

	<l id='789'>Songez, si vous n'usez d'une prompte rigueur,</l>

	<l id='790'>Que tant que je respire, il lui reste un vengeur.</l>

	<l id='791'>Vainement vous croyez la révolte calmée ;</l>

	<l id='792'>Il ne faut qu'un instant pour la voir rallumée ;</l>

	<l id='793'>Le peuple malgré vous peut briser ma prison.</l>

	<l id='794'>Je ne connaîtrais plus ni devoir ni raison ;</l>

	<l id='795'>Par des torrents de sang, s'il fallait les répandre,</l>

	<l id='796'>J'irais venger Inès, n'ayant pu la défendre ;</l>

	<l id='797'>Dans mes transports cruels renverser tout l'État ;</l>

	<l id='798'>Punir sur mille coeurs cet énorme attentat ;</l>

	<l id='799'>Et du carnage alors ma fureur vengeresse</l>

	<l id='800'>N'excepte que vos jours et ceux de la princesse.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='801'>Gardes, délivrez-moi de cet emportement ;</l>

	<l id='802'>Et qu'il soit arrêté dans son appartement.</l>

	<l id='803'>Fils ingrat et rebelle, où réduis-tu ton père ?</l>

	<l id='804'>Faudra-t-il immoler une tête si chère !</l>

<stage>À la Reine.</stage>

	<l id='805' part='i'>Rentrez avec Inès.</l>

<stage>À Constance.</stage>

	<l id='805' part='f'>Ne suivez point mes pas.</l>

	<l id='806'>Dans ces affreux moments je ne me connais pas.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, à un garde.</speaker>

	<l id='807'>Qu'on m'amène mon fils. Que mon âme est émue !</l>

	<l id='808'>Quel sera le succès d'une si triste vue !</l>

	<l id='809'>Si toujours inflexible il brave encor mes lois,</l>

	<l id='810'>Je vais donc voir mon fils pour la dernière fois.</l>

	<l id='811'>N'ai-je par tant de voeux obtenu sa naissance ;</l>

	<l id='812'>N'ai-je avec tant de soins élevé son enfance ;</l>

	<l id='813'>Et formé sur mes pas au mépris du repos,</l>

	<l id='814'>Ne l'ai-je vu si tôt égaler les héros,</l>

	<l id='815'>Que pour avoir à perdre une tête plus chère !</l>

	<l id='816'>N'était-il donc, ô ciel, qu'un don de ta colère !</l>

	<l id='817'>Seul, tu me consolais, mon fils ; et sans chagrin,</l>

	<l id='818'>Je sentais de mes jours le rapide déclin :</l>

	<l id='819'>Dans un digne héritier je me voyais renaître :</l>

	<l id='820'>Je croyais à mon peuple élever un bon maître ;</l>

	<l id='821'>Et de ton règne heureux, présageant tout l'honneur,</l>

	<l id='822'>D'avance je goûtais ta gloire et leur bonheur !</l>

	<l id='823'>Que devient désormais cette douce espérance !</l>

	<l id='824'>Tu n'es plus que l'objet d'une juste vengeance.</l>

	<l id='825'>Ton père et tes sujets vont te perdre à la fois ;</l>

	<l id='826'>Ta mort est aujourd'hui le bien que je leur dois.</l>

	<l id='827'>Ta mort ! Et cet arrêt sortirait de ma bouche !</l>

	<l id='828'>La nature frémit d'un devoir si farouche.</l>

	<l id='829'>Je dois te condamner : mais mon coeur combattu</l>

	<l id='830'>Ressent l'horreur du crime en suivant la vertu.</l>

	<l id='831'>Je ne sais quelle voix crie au fonds de mon âme,</l>

	<l id='832'>Te justifie encor par l'excès de ta flamme ;</l>

	<l id='833'>Me dit, pour excuser tes attentats cruels,</l>

	<l id='834'>Que les plus furieux sont les moins criminels.</l>

	<l id='835'>J'ai du moins reconnu que malgré ton ivresse,</l>

	<l id='836'>Tu n'as point pour ton père étouffé ta tendresse :</l>

	<l id='837'>J'ai vu qu'au désespoir de me désobéir,</l>

	<l id='838'>Tu mourais de douleur, sans pouvoir me haïr.</l>

	<l id='839'>Mais de quoi m'entretiens-je ? Et que prétends-je faire ?</l>

	<l id='840'>Au mépris de mon rang ne veux-je être que père ?</l>

	<l id='841'>Ah ! Ce nom doit céder au nom sacré des rois.</l>

	<l id='842'>Quittons le diadème, ou vengeons-en les droits.</l>

	<l id='843'>En pleurant le coupable, ordonnons le supplice ;</l>

	<l id='844'>Effrayons mes sujets de toute ma justice ;</l>

	<l id='845'>Et que nul ne s'expose à sa sévérité,</l>

	<l id='846'>En voyant que mon fils n'en n'est pas excepté.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Alphonse, dom Pedre.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='847'>Le conseil est mandé, prince, je vais l'entendre.</l>

	<l id='848'>Vous jugez de l'arrêt que vous devez attendre ;</l>

	<l id='849'>Et quand par vos fureurs vous m'avez offensé,</l>

	<l id='850'>C'est vous-même, mon fils, qui l'avez prononcé.</l>

	<l id='851'>Vous pouvez cependant mériter votre grâce.</l>

	<l id='852'>L'obéissance encor peut réparer l'audace.</l>

	<l id='853'>Tout irrité qu'il est, ce coeur parle pour vous ;</l>

	<l id='854'>Et je sens que l'amour y suspend le courroux,</l>

	<l id='855'>Achevez de le vaincre. Un repentir sincère</l>

	<l id='856'>Peut me rendre mon fils, et va vous rendre un père.</l>

	<l id='857'>C'est moi qui vous en prie ; et dans mon tendre effroi,</l>

	<l id='858'>Je cherche à vous fléchir, moins pour vous que pour moi.</l>

	<l id='859'>J'oublierai tout enfin : dégagez ma promesse.</l>

	<l id='860'>Il faut aujourd'hui même épouser la princesse ;</l>

	<l id='861'>Et si vous refusez ce noeud trop attendu,</l>

	<l id='862'>J'en mourrai de douleur ; mais vous êtes perdu.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='863'>Connaissez votre fils, Seigneur : malgré son crime,</l>

	<l id='864'>Il tient encor de vous un coeur trop magnanime.</l>

	<l id='865'>Les plus affreux périls ne sauraient m'ébranler.</l>

	<l id='866'>Vous rougiriez pour moi, s'ils me faisaient trembler.</l>

	<l id='867'>Je ne crains point la mort ; et ce que n'a pu faire</l>

	<l id='868'>L'amour et le respect que je porte à mon père,</l>

	<l id='869'>Les supplices tout prêts ne peuvent m'y forcer.</l>

	<l id='870'>Voila mes sentiments ; vous pouvez prononcer.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='871'>Eh ! Pourquoi conserver, en méritant ma haine,</l>

	<l id='872'>Ce reste de respect qui ne sert qu'à ma peine !</l>

	<l id='873'>Laisse-moi plutôt voir un fils dénaturé,</l>

	<l id='874'>Un ennemi mortel contre moi conjuré,</l>

	<l id='875'>Tout prêt à me percer d'un poignard parricide.</l>

	<l id='876'>Raffermi ma justice encore trop timide ;</l>

	<l id='877'>Et quand tu me réduis enfin à le vouloir,</l>

	<l id='878'>Laisse-moi te punir au moins sans désespoir.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='879' part='i'>J'ai mérité la mort.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='879' part='f'>Je t'offre encor la vie.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='880' part='i'>Que faut-il ?</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='880' part='m'>Obéir.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='880' part='f'>Elle m'est donc ravie.</l>

	<l id='881'>Je ne puis à ce prix jouir de vos bontés.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, aux gardes.</speaker>

	<l id='882'>Faites entrer les grands ; et vous, Prince, sortez.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Alphonse, Rodrigue, Henrique, et les autres grands du conseil .</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='883'>Que chacun prenne place. Hélas ! À mes alarmes</l>

	<l id='884'>Je vois que tous les yeux donnent déjà des larmes.</l>

	<l id='885'>D'un trouble égal au mien vous paraissez saisis ;</l>

	<l id='886'>Vous semblez tous avoir à condamner un fils.</l>

	<l id='887'>Triomphons vous et moi d'une vaine tristesse.</l>

	<l id='888'>Que la seule justice ici soit la maîtresse.</l>

	<l id='889'>Ceux que le ciel choisit pour le conseil des rois,</l>

	<l id='890'>N'ont plus rien à pleurer que le mépris des lois.</l>

	<l id='891'>Vous savez que l'infant par un refus rebelle,</l>

	<l id='892'>Des traités les plus saints rompt la foi solennelle,</l>

	<l id='893'>Qu'à la tête du peuple aujourd'hui l'inhumain,</l>

	<l id='894'>A forcé ce palais les armes à la main ;</l>

	<l id='895'>Que content d'éviter l'horreur du parricide,</l>

	<l id='896'>Il me laissait en proie à ce peuple perfide</l>

	<l id='897'>Qui promettait ma tête et mon trône à l'ingrat,</l>

	<l id='898'>Si je n'eusse opposé l'audace à l'attentat.</l>

	<l id='899'>Vous avez à venger la grandeur souveraine ;</l>

	<l id='900'>Vous avez vu le crime ; ordonnez-en la peine.</l>

	<l id='901' part='i'>Vous, Rodrigue, parlez.</l>

</sp>

<sp who='RODRIGUE'><speaker>RODRIGUE.</speaker>

	<l id='901' part='f'>Le devrais-je, seigneur ?</l>

	<l id='902'>Je vous ai pour Inès fait connaître mon coeur.</l>

	<l id='903'>Peut-être, sans l'amour dont elle est prévenue,</l>

	<l id='904'>De vous-même aujourd'hui je l'aurais obtenue ;</l>

	<l id='905'>L'infant seul, de ma flamme, est l'obstacle fatal ;</l>

	<l id='906'>Et vous me commandez de juger mon rival !</l>

	<l id='907'>Consultez seulement votre propre clémence.</l>

	<l id='908'>Ce que vous ressentez, vous dit ce que je pense.</l>

	<l id='909'>Pour ce cher criminel tout doit vous attendrir.</l>

	<l id='910'>Peut-on délibérer s'il doit vivre ou mourir ?</l>

	<l id='911'>Pardonnez mes transports ; mais c'est mettre en balance</l>

	<l id='912'>La grandeur de l'empire avec sa décadence :</l>

	<l id='913'>C'est douter si du joug il faut nous dérober,</l>

	<l id='914'>Et si vôtre grand nom doit s'accroître ou tomber.</l>

	<l id='915'>Eh ! Quel autre après vous en soutiendrait la gloire ?</l>

	<l id='916'>Qui, sous nos étendards, fixerait la victoire ?</l>

	<l id='917'>Vous ne l'avez point vu : mais vos regards surpris</l>

	<l id='918'>Auraient à tous ses coups reconnu votre fils ;</l>

	<l id='919'>Et sur quelque attentat qu'il faille ici résoudre,</l>

	<l id='920'>Dans ses moindres exploits, trouvé de quoi l'absoudre.</l>

	<l id='921'>Il ose, dites-vous, violer les traités ;</l>

	<l id='922'>Mais les traités des rois sont-ils des cruautés ?</l>

	<l id='923'>Faut-il aux intérêts, aux voeux de la Castille</l>

	<l id='924'>Immoler sans pitié votre propre famille ?</l>

	<l id='925'>N'avez-vous pas, Seigneur, par vos empressements</l>

	<l id='926'>Avec assez d'éclat dégagé vos serments ?</l>

	<l id='927'>Croyez que Ferdinand rougirait si Constance</l>

	<l id='928'>Ne tenait un époux que de l'obéissance,</l>

	<l id='929'>Tandis que l'amour peut la couronner ailleurs,</l>

	<l id='930'>Et lui promet partout des sceptres et des coeurs.</l>

	<l id='931'>Il force le palais : je conviens de son crime :</l>

	<l id='932'>Mais vous-même jugez du dessein qui l'anime.</l>

	<l id='933'>Il n'en veut point au trône ; il respecte vos jours ;</l>

	<l id='934'>Au seul danger d'Inès il donne son secours.</l>

	<l id='935'>Amant désespéré plutôt que fils rebelle,</l>

	<l id='936'>Mérite-t-il la mort d'avoir tremblé pour elle !</l>

	<l id='937'>Daignez lui rendre Inès ; vous retrouvez un fils,</l>

	<l id='938'>Touché de vos bontés, et d'autant plus soumis.</l>

	<l id='939'>Je dirai plus encor : s'il le faut, qu'il l'épouse.</l>

	<l id='940'>Ce mot sort à regret d'une bouche jalouse ;</l>

	<l id='941'>Mais dussai-je en mourir, sauvez votre soutien ;</l>

	<l id='942'>Sa vie est tout, Seigneur, et la mienne n'est rien.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='943'>Je reconnais mon sang. Cet effort magnanime,</l>

	<l id='944'>Même, en vous abusant, est bien digne d'estime.</l>

	<l id='945'>Votre coeur à sa gloire immole son repos ;</l>

	<l id='946'>Et vous prononcez moins en juge qu'en héros.</l>

	<l id='947' part='i'>Mais écoutons Henrique.</l>

</sp>

<sp who='HENRIQUE'><speaker>HENRIQUE.</speaker>

	<l id='947' part='f'>Hélas ! Que puis-je dire ?</l>

	<l id='948'>Dans le trouble où je suis, à peine je respire.</l>

	<l id='949'>Oui, seigneur ; et vos yeux, s'ils voyaient mes douleurs,</l>

	<l id='950'>Entre dom Pedre et moi partageraient leurs pleurs.</l>

	<l id='951'>Dans le dernier combat il m'a sauvé la vie ;</l>

	<l id='952'>Par le fer africain elle m'était ravie,</l>

	<l id='953'>Si ce généreux prince, ardent à mon secours,</l>

	<l id='954'>Au coup prêt à tomber n'eût dérobé mes jours.</l>

	<l id='955'>C'est donc pour le juger que son bras me délivre !</l>

	<l id='956'>À mon libérateur, ciel pourrais-je survivre !</l>

	<l id='957'>Plus qu'à son père même il m'est cher aujourd'hui ;</l>

	<l id='958'>Il tient de vous la vie, et je la tiens de lui.</l>

	<l id='959'>Je sais pourtant, Seigneur, que la reconnaissance</l>

	<l id='960'>Du devoir d'un sujet jamais ne nous dispense.</l>

	<l id='961'>Ce sacré tribunal ne m'offre que mon roi ;</l>

	<l id='962'>Et je ne vois ici que ce que je vous dois.</l>

	<l id='963'>C'est ma sincérité. Vous l'allez donc connaître.</l>

	<l id='964'>Dans la peur d'être ingrat, je ne serai point traître.</l>

	<l id='965'>Dom Pedre par son crime a mérité la mort ;</l>

	<l id='966'>Et les lois, malgré nous, décident de son sort.</l>

	<l id='967'>La majesté suprême une fois méprisée,</l>

	<l id='968'>Sans le sang criminel ne peut être apaisée ;</l>

	<l id='969'>Et ces droits qu'aujourd'hui doivent venger vos coups,</l>

	<l id='970'>Sont ceux de vôtre rang, et ne sont point à vous.</l>

	<l id='971'>Quoique d'un tel arrêt la rigueur vous confonde,</l>

	<l id='972'>Vous en êtes comptable à tous les rois du monde.</l>

	<l id='973' part='i'>Je n'ose dire plus...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='973' part='m'>Achève.</l>

</sp>

<sp who='HENRIQUE'><speaker>HENRIQUE.</speaker>

	<l id='973' part='f'>Je ne puis.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='974' part='i'>Ne me déguise rien ; tu le dois.</l>

</sp>

<sp who='HENRIQUE'><speaker>HENRIQUE.</speaker>

	<l id='974' part='f'>J'obéis.</l>

	<l id='975'>S'il faut qu'en sa faveur la pitié vous fléchisse,</l>

	<l id='976'>Vous ne règnerez plus qu'au gré de son caprice.</l>

	<l id='977'>Le peuple qui croira qu'il s'est fait redouter,</l>

	<l id='978'>Sur ses moindres chagrins prêt à se révolter,</l>

	<l id='979'>Et méprisant pour lui vos ordres inutiles,</l>

	<l id='980'>Va livrer tout l'État aux discordes civiles.</l>

	<l id='981'>Vous verriez tous les coeurs appuyer ses projets ;</l>

	<l id='982'>Vous n'auriez qu'un vain trône, il aurait les sujets.</l>

	<l id='983'>Ma parole tremblante à chaque instant s'arrête.</l>

	<l id='984'>Il a sauvé mes jours, et je proscris sa tête !</l>

	<l id='985'>Mais je dois à mon roi de sincères avis.</l>

	<l id='986'>Ma mort acquittera ce que je dois au fils.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='987'>De la foi d'un sujet, ô prodige héroïque !</l>

	<l id='988'>Alphonse en ce moment pourra-t-il moins qu'Henrique !</l>

	<l id='989'>Je vois ce qu'il t'en coûte ; et tu m'apprends trop bien,</l>

	<l id='990'>Qu'où la justice parle on doit n'écouter rien.</l>

	<l id='991'>Oui, oui, de ta vertu l'autorité suprême</l>

	<l id='992'>L'emporte dans mon coeur sur la nature même.</l>

<stage>Aux autres conseillers. </stage>

	<l id='993'>Je vois trop vos conseils. Ce silence, ces pleurs</l>

	<l id='994'>M'annoncent mon devoir en plaignant mes malheurs.</l>

	<l id='995'>Je condamne mon fils ; il va perdre la vie.</l>

	<l id='996'>C'est à vous, chers sujets, que je le sacrifie ;</l>

	<l id='997'>Quelque crime où l'ingrat se soit abandonné,</l>

	<l id='998'>Si je n'étais que père, il serait pardonné.</l>

	<l id='999'>Consolez-vous. Songez que ma prompte vengeance</l>

	<l id='1000'>Délivre vos enfants d'une injuste puissance ;</l>

	<l id='1001'>Qu'on doit tout redouter de qui trahit la loi ;</l>

	<l id='1002'>Et qu'un sujet rebelle est tyran, s'il est roi.</l>

	<l id='1003'>L'arrêt en est porté. Que chacun se retire ;</l>

	<l id='1004'>Et vous de son destin, Mandoce, allez l'instruire.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1005'>Mais quel sera le mien ? Malheureux, qu'ai-je fait !</l>

	<l id='1006'>Devoir impitoyable, êtes-vous satisfait ?</l>

	<l id='1007'>Je la puis donc goûter cette gloire inhumaine</l>

	<l id='1008'>Qu'a connue avant moi la fermeté romaine !</l>

	<l id='1009'>Sévère Manlius, inflexible Brutus,</l>

	<l id='1010'>N'ai-je pas égalé vos féroces vertus ?</l>

	<l id='1011'>Je prononce un arrêt que mon coeur désavoue.</l>

	<l id='1012'>Eh bien ! Que l'univers avec horreur te loue,</l>

	<l id='1013'>Monarque infortuné ! Mais d'un si grand effort</l>

	<l id='1014'>Je ne souhaite plus d'autre prix que la mort.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Alphonse, Constance, la Reine.</head>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1015'>Seigneur, le croirons-nous ce jugement barbare ?</l>

	<l id='1016'>Tout le conseil en pleurs d'avec vous se sépare.</l>

	<l id='1017'>Nos malheurs sont écrits sur ce front éperdu.</l>

	<l id='1018' part='i'>Vous avez condamné votre fils ! ...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1018' part='f'>Je l'ai dû.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1019'>Pouvez-vous l'avouer ? Ciel ! Et puis-je l'entendre.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1020'>Quels supplices cruels pour un père si tendre !</l>

	<l id='1021'>Et faut-il que l'infant par sa témérité</l>

	<l id='1022'>Vous ait réduit, Seigneur, à la nécessité.</l>

	<l id='1023' part='i'>De...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1023' part='f'>Pourquoi jugez-vous sa mort si nécessaire,</l>

	<l id='1024'>Madame ? Quand j'ai fait ce que je devois faire,</l>

	<l id='1025'>Quand malgré mon amour, j'ose le condamner,</l>

	<l id='1026'>C'est à vous de penser que j'ai dû pardonner.</l>

	<l id='1027'>Je vois trop qu'aujourd'hui mon fils n'a plus de mere.</l>

	<l id='1028' part='i'>Je vais le pleurer seul.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Constance, la Reine.</head>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1028' part='f'>Ah ! Si je vous suis chère,</l>

	<l id='1029'>Madame, profitez de cet heureux moment ;</l>

	<l id='1030'>Redoublez par vos pleurs son attendrissement ;</l>

	<l id='1031'>Sauvez un malheureux du coup qui le menace ;</l>

	<l id='1032'>Allez ; parlez ; pressez ; vous obtiendrez sa grâce.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1033'>Je le suis. De mes soins attendez le succès ;</l>

	<l id='1034'>Et fiez-vous à moi de vos vrais intérêts.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII.</head>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1035'>Garde, cherchez Inès ; qu'un moment on l'amène.</l>

	<l id='1036'>Je dois l'entretenir par l'ordre de la Reine.</l>

<stage>Le garde sort. </stage>

	<l id='1037'>Il le faut ; pour sauver de si précieux jours,</l>

	<l id='1038'>De ma propre rivale implorons le secours ;</l>

	<l id='1039'>Heureuse qu'il vécut, fut-ce pour elle-même,</l>

	<l id='1040'>Il n'importe à quel prix je sauve ce que j'aime.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Constance, Inès.</head>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1041' part='i'>Dom Pedre est condamné, Madame.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1041' part='f'>Ô désespoir !</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1042'>Vous savez mon amour ; et vous avez pu voir</l>

	<l id='1043'>Que malgré ses refus, malgré ma jalousie,</l>

	<l id='1044'>Je ne connais encor d'autre bien que sa vie.</l>

	<l id='1045'>La reine va tâcher de fléchir un époux.</l>

	<l id='1046'>Moi-même je ne puis qu'embrasser ses genoux :</l>

	<l id='1047'>Mais quel faible secours contre un roi si sévère !</l>

	<l id='1048'>Si pour le mieux servir, votre amour vous éclaire,</l>

	<l id='1049'>Vous savez quels amis peuvent s'unir pour lui,</l>

	<l id='1050'>Par quelle voie il faut s'en assurer l'appui ;</l>

	<l id='1051'>Je suis prête à tenter, pour obtenir qu'il vive,</l>

	<l id='1052'>Tout ce que vous feriez, si vous n'étiez captive ;</l>

	<l id='1053'>Vos conseils sont des lois que vous m'allez dicter,</l>

	<l id='1054'>Et qu'au prix de mes jours je cours exécuter.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1055'>Dans un trouble si grand j'ai peine à vous répondre.</l>

	<l id='1056'>Mes frayeurs, vos bontés, tout sert à me confondre.</l>

	<l id='1057'>Le prince ne vous doit paraître qu'un ingrat ;</l>

	<l id='1058'>D'un outrage apparent vous avez vu l'éclat ;</l>

	<l id='1059'>Je ne suis à vos yeux qu'une indigne rivale ;</l>

	<l id='1060' part='i'>Cependant...</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1060' part='f'>Qu'aujourd'hui la vertu nous égale.</l>

	<l id='1061'>Le prince nous est cher ; songeons à le sauver,</l>

	<l id='1062'>Et sans autre intérêt que de le conserver.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1063'>Ce discours généreux raffermit ma constance.</l>

	<l id='1064'>Il me reste, Madame, encor une espérance.</l>

	<l id='1065'>Vous seule auprès du Roi, m'ouvrant un libre accès,</l>

	<l id='1066'>Pouvez de mes desseins préparer le succès.</l>

	<l id='1067'>La reine arrêterait ce que j'ose entreprendre.</l>

	<l id='1068'>Parlez vous-même au Roi ; qu'il consente à m'entendre.</l>

	<l id='1069'>J'espère, en le voyant, désarmer son courroux.</l>

	<l id='1070'>Je sauverai le prince ; et peut-être pour vous.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1071'>Vous me feriez, Madame, une injure cruelle</l>

	<l id='1072'>De penser que ce mot pût redoubler mon zèle.</l>

	<l id='1073'>Mon coeur brûle pour lui d'un feu plus généreux.</l>

	<l id='1074'>L'honneur de le sauver est tout ce que je veux.</l>

	<l id='1075'>Rentrez. Je vais au roi faire parler mes larmes ;</l>

	<l id='1076'>Puisse aujourd'hui le ciel vous prêter d'autres armes.</l>

	<l id='1077'>Qu'il redonne le prince à nos voeux empressés ;</l>

	<l id='1078'>Il n'importe pour qui ; qu'il vive ; c'est assez.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. La reine, Constance.</head>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1079'>Qu'avez-vous obtenu ? Vous êtes outragée,</l>

	<l id='1080'>Ma fille, et vous semblez craindre d'être vengée !</l>

	<l id='1081'>Quels sont donc vos desseins ? Et pour quels intérêts</l>

	<l id='1082'>Prétendez vous qu'Alphonse écoute encor Inès ?</l>

	<l id='1083'>Pourquoi, loin de sentir une injure cruelle,</l>

	<l id='1084'>Mendier par vos pleurs une injure nouvelle ;</l>

	<l id='1085'>Vous exposer à voir deux amants odieux</l>

	<l id='1086'>De vos maux et des miens triompher à nos yeux ?</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1087'>Ah ! Sans me reprocher ma pitié généreuse,</l>

	<l id='1088'>Soufrez que la vertu du moins me rende heureuse.</l>

	<l id='1089'>C'est pour ne point rougir des affronts qu'on m'a faits,</l>

	<l id='1090'>Qu'il faut ne m'en venger que par mes seuls bienfaits.</l>

	<l id='1091'>Quand Lisbonne avec vous a reçu votre fille,</l>

	<l id='1092'>Ses peuples bénissaient les dons de la Castille ;</l>

	<l id='1093'>Leurs cris remplissaient l'air des plus tendres souhaits ;</l>

	<l id='1094'>Ils croyaient avec moi voir arriver la paix.</l>

	<l id='1095'>Quelle paix, juste ciel ! Quelle paix sanguinaire !</l>

	<l id='1096'>Je leur apportais donc la céleste colère !</l>

	<l id='1097'>Je venais diviser les coeurs les plus unis,</l>

	<l id='1098'>Et par la main du père assassiner le fils !</l>

	<l id='1099'>Quoi leurs pleurs désormais accuseraient Constance</l>

	<l id='1100'>De la mort d'un héros leur unique espérance !</l>

	<l id='1101'>Hélas ! Ce seul penser redouble mes terreurs.</l>

	<l id='1102'>Puisse l'heureuse Inès prévenir ces horreurs.</l>

	<l id='1103'>Je n'ose me flatter du succès qu'elle espère ;</l>

	<l id='1104'>Mais, Madame, à ce prix qu'elle me serait chère !</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1105'>Et moi dans les chagrins que tous deux m'ont donnés,</l>

	<l id='1106'>Je les hais d'autant plus que vous leur pardonnez.</l>

	<l id='1107'>Je ne puis voir trop tôt expirer mes victimes ;</l>

	<l id='1108'>Vous avoir méprisée est le plus grand des crimes.</l>

	<l id='1109'>Et comment d'un autre oeil verrais-je l'inhumain,</l>

	<l id='1110'>Qui vous fait le jouet d'un farouche dédain ?</l>

	<l id='1111'>Dom Pedre a pu lui seul vous faire cet outrage.</l>

	<l id='1112'>C'est un monstre odieux trop digne de ma rage.</l>

	<l id='1113'>Je sens pour vous l'affront que vous ne sentez pas ;</l>

	<l id='1114'>Et je voudrais payer sa mort de mon trépas.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1115' part='i'>Vous voulez donc le mien ?</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1115' part='f'>L'aimeriez-vous encore ?</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1116'>Oui : tout ingrat qu'il est, Madame, je l'adore.</l>

	<l id='1117'>Cachez-moi les transports d'une aveugle fureur ;</l>

	<l id='1118'>Ce sont autant de coups dont vous percez mon coeur.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1119'>Il en est plus coupable. Ô fille infortunée !</l>

	<l id='1120'>À quels affreux destins êtes-vous condamnée !</l>

	<l id='1121'>Je ne sais ce qu'Inès peut attendre du roi ;</l>

	<l id='1122'>Mais enfin son espoir m'a donné trop d'effroi.</l>

	<l id='1123'>S'il faut qu'à ses discours Alphonse s'attendrisse ;</l>

	<l id='1124'>S'il pouvait de l'ingrat révoquer le supplice,</l>

	<l id='1125'>Croyez que du succès qu'Inès ose tenter,</l>

	<l id='1126'>Son orgueil n'aurait pas longtemps à se flatter.</l>

	<l id='1127'>Je ne dis rien de plus. La fureur qui m'anime</l>

	<l id='1128'>Vous laisse vos vertus et se charge du crime.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1129'>Ah ! Par pitié pour moi, sauvez ces malheureux.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1130'>C'est par pitié pour vous que je m'arme contre eux.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1131'>Faut-il que vôtre amour aigrisse mes alarmes !</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Alphonse, la Reine, Constance.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1132'>Princesse, je n'ai pu résister à vos larmes.</l>

	<l id='1133'>Je vais entendre Inès ; on la conduit ici :</l>

	<l id='1134'>Mais elle espère en vain... laissez-moi ; la voici.</l>

</sp>

<sp who='LA REINE'><speaker>LA REINE.</speaker>

	<l id='1135'>Songez en l'écoutant qu'elle est la plus coupable.</l>

</sp>

<sp who='CONSTANCE'><speaker>CONSTANCE.</speaker>

	<l id='1136'>Seigneur, jetez sur elle un regard favorable.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Alphonse, Inès, un garde.</head>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1137'>C'est, je n'en doute point, pour la dernière fois</l>

	<l id='1138'>Que j'adresse à mon prince une timide voix.</l>

	<l id='1139'>Mais avant tout, Seigneur, agréez que ce garde</l>

	<l id='1140'>Que je viens d'informer d'un soin qui me regarde,</l>

	<l id='1141' part='i'>Aille dés ce moment...</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1141' part='f'>Il faut vous l'accorder.</l>

<stage>Au garde.</stage>

	<l id='1142' part='i'>Faites ce qu'elle veut.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS, au garde.</speaker>

	<l id='1142' part='f'>Revenez sans tarder.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Alphonse, Inès.</head>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1143'>Vous l'avez condamné, Seigneur, malgré vous-même,</l>

	<l id='1144'>Ce fils que vous aimez, ce héros qui vous aime ;</l>

	<l id='1145'>Et ce front tout couvert du plus affreux ennui,</l>

	<l id='1146'>Marque assez la pitié qui vous parle pour lui.</l>

	<l id='1147'>Vous ne l'écoutez point. L'inflexible justice</l>

	<l id='1148'>De tous vos sentiments obtient le sacrifice.</l>

	<l id='1149'>Vous voulez, aux dépens des destins les plus chers,</l>

	<l id='1150'>D'une vertu si ferme étonner l'univers.</l>

	<l id='1151'>Soyez juste : des rois c'est le devoir suprême :</l>

	<l id='1152'>Mais le crime apparent n'est pas le crime même.</l>

	<l id='1153'>Un ingrat, un rebelle est digne du trépas ;</l>

	<l id='1154'>À ces titres, Seigneur, votre fils ne l'est pas.</l>

	<l id='1155'>Si malgré les traités il refuse Constance,</l>

	<l id='1156'>Ce n'est point un effet de désobéissance.</l>

	<l id='1157'>En forçant ce palais, les armes à la main,</l>

	<l id='1158'>Il n'a point attenté contre son souverain.</l>

	<l id='1159'>Il vous pouvait d'un mot prouver son innocence ;</l>

	<l id='1160'>Mais il croît me devoir ce généreux silence ;</l>

	<l id='1161'>Et, pour lui dédaignant un facile secours,</l>

	<l id='1162'>Il aime mieux mourir que d'exposer mes jours.</l>

	<l id='1163'>C'est à moi d'éclairer la justice d'Alphonse.</l>

	<l id='1164'>Que sur la vérité votre bouche prononce,</l>

	<l id='1165'>Ces crimes qu'aujourd'hui poursuit votre courroux</l>

	<l id='1166'>Le devoir les a faits ; le prince est mon époux.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1167'>Mon fils est votre époux ! Ciel, que viens-je d'entendre !</l>

	<l id='1168'>Et sur quelle espérance osez-vous me l'apprendre ?</l>

	<l id='1169'>Quand vous voyez pour lui l'excès de ma rigueur,</l>

	<l id='1170'>Pensez-vous pour vous-même attendrir mieux mon coeur ?</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1171'>Ah ! Seigneur, mon aveu ne cherche point de grâce.</l>

	<l id='1172'>D'un plus heureux succès j'ai flatté mon audace ;</l>

	<l id='1173'>Et je ne prétends rien, en vous éclaircissant,</l>

	<l id='1174'>Que livrer la coupable, et sauver l'innocent.</l>

	<l id='1175'>Seule, j'ai violé cette loi redoutable</l>

	<l id='1176'>Que vous m'avez tantôt jurée inviolable ;</l>

	<l id='1177'>J'ai mérité la mort : mais, Seigneur, cette loi</l>

	<l id='1178'>N'engageait point le prince, et ne liait que moi.</l>

	<l id='1179'>Je ne m'excuse point par l'amour le plus tendre,</l>

	<l id='1180'>Par le péril pressant dont il fallait défendre</l>

	<l id='1181'>Un fils que vos yeux même ont vu prêt à périr,</l>

	<l id='1182'>Que le don de ma foi pouvait seul secourir.</l>

	<l id='1183'>À mes propres regards j'en suis moins criminelle ;</l>

	<l id='1184'>Mais aux vôtres, Seigneur, je suis une rebelle</l>

	<l id='1185'>Sur qui ne peut trop tôt tomber votre courroux,</l>

	<l id='1186'>Trop flattée à ce prix de sauver mon époux.</l>

	<l id='1187'>En me donnant à lui, j'ai conservé sa vie ;</l>

	<l id='1188'>Pour le sauver encore Inès se sacrifie :</l>

	<l id='1189'>Je me livre sans craindre, aux plus sévères lois ;</l>

	<l id='1190'>Heureuse, d'avoir pu vous le sauver deux fois !</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1191'>Non, non, quelque pitié qui cherche à me surprendre,</l>

	<l id='1192'>Même de vos vertus je saurai me défendre ;</l>

	<l id='1193'>Rebelle, votre crime est tout ce que je vois ;</l>

	<l id='1194'>Et je satisferai mes serments et les lois.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Alphonse, Inès ; et ses deux enfants amenés par une gouvernante .</head>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1195'>Eh bien, seigneur, suivez vos barbares maximes ;</l>

	<l id='1196'>On vous amène encor de nouvelles victimes.</l>

	<l id='1197'>Immolez sans remords, et pour nous punir mieux,</l>

	<l id='1198'>Ces gages d'un hymen si coupable à vos yeux.</l>

	<l id='1199'>Ils ignorent le sang dont le ciel les fit naître :</l>

	<l id='1200'>Par l'arrêt de leur mort faites-les reconnaître :</l>

	<l id='1201'>Consommez votre ouvrage ; et que les mêmes coups</l>

	<l id='1202'>Rejoignent les enfants, et la femme et l'époux.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1203'>Que vois-je ! Et quels discours ! Que d'horreurs</l>

	<l id='1204' part='i'>J'envisage !</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1204' part='f'>Seigneur, du désespoir ; pardonnez le langage.</l>

	<l id='1205'>Tous deux à votre trône ont des droits solennels.</l>

	<l id='1206'>Embrassez, mes enfants, ces genoux paternels.</l>

	<l id='1207'>D'un oeil compatissant, regardez l'un et l'autre ;</l>

	<l id='1208'>N'y voyez point mon sang, n'y voyez que le vôtre.</l>

	<l id='1209'>Pourriez-vous refuser à leurs pleurs, à leurs cris</l>

	<l id='1210'>La grâce d'un héros, leur père et votre fils.</l>

	<l id='1211'>Puisque la loi trahie, exige une victime,</l>

	<l id='1212'>Mon sang est prêt, Seigneur, pour expier mon crime.</l>

	<l id='1213'>Épuisez sur moi seule un sévère courroux ;</l>

	<l id='1214'>Mais cachez quelque temps mon sort à mon époux ;</l>

	<l id='1215'>Il mourrait de douleur ; et je me flatte encore,</l>

	<l id='1216'>De mériter de vous ce secret que j'implore.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, au garde.</speaker>

	<l id='1217'>Allez chercher mon fils. Qu'il sache qu'aujourd'hui</l>

	<l id='1218'>Son père lui fait grâce, et qu'Inès est à lui.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1219'>Juste ciel ! Quel bonheur succède à ma misère ?</l>

	<l id='1220'>Mon juge en un instant est devenu mon père !</l>

	<l id='1221'>Qui l'eût jamais pensé, qu'à vos genoux, Seigneur,</l>

	<l id='1222'>Je mourrais de ma joie, et non de ma douleur !</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1223'>Ma fille, levez-vous. Ces enfants que j'embrasse</l>

	<l id='1224'>Me font déjà goûter les fruits de votre grâce :</l>

	<l id='1225'>Ils me font trop sentir que le sang a des droits</l>

	<l id='1226'>Plus forts que les serments, plus puissants que les lois.</l>

	<l id='1227'>Jouissez désormais de toute ma tendresse.</l>

	<l id='1228'>Aimez toujours ce fils que mon amour vous laisse.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1229'>Quel trouble ! Que deviens-je ! Et qu'est-ce que je sens ?</l>

	<l id='1230'>Des plus vives douleurs quels accès menaçants !</l>

	<l id='1231'>Mon sang s'est tout à coup enflammé dans mes veines.</l>

	<l id='1232'>Éloignez mes enfants ; ils irritent mes peines.</l>

	<l id='1233'>Je succombe ; j'ai peine à retenir mes cris.</l>

	<l id='1234'>Hélas ! Seigneur, voilà ce qu'a craint votre fils.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1235'>Ah ! Je vois trop d'où part cet affreux sacrifice</l>

	<l id='1236'>Et la perfide main qu'il faut que j'en punisse.</l>

	<l id='1237'>Malheureux, où fuirai-je ! Et de tant d'attentats...</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Alphonse, Inès, dom Pedre.</head>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE, sans voir Inès.</speaker>

	<l id='1238'>Seigneur, à mes transports ne vous dérobez pas.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1239' part='i'>Laissez-moi...</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='1239' part='f'>Permettez qu'à vos pieds je déploie</l>

	<l id='1240'>Et ma reconnaissance et l'excès de ma joie.</l>

	<l id='1241' part='i'>Vous me rendez Inès !</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1241' part='f'>Prince trop malheureux !</l>

	<l id='1242'>Je te la rends en vain, nous la perdons tous deux.</l>

	<l id='1243' part='i'>Tu la vois expirante.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE, tombant entre les bras de dom Fernand.</speaker>

	<l id='1243' part='f'>Ah ! Tout mon sang se glace.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS, à dom Pedre.</speaker>

	<l id='1244'>J'éprouve en même-temps mon supplice et ma grâce ;</l>

	<l id='1245'>Cher prince ; je ne puis me plaindre de mon sort,</l>

	<l id='1246'>Puisqu'un moment du moins dans les bras de la mort,</l>

	<l id='1247'>Je me vois votre épouse avec l'aveu d'un père ;</l>

	<l id='1248'>Et que ma mort lui coûte une douleur sincère.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='1249'>Votre mort ! Que deviens-je, à ces tristes accents !</l>

	<l id='1250'>Quel affreux désespoir a ranimé mes sens !</l>

	<l id='1251'>Inès, ma chère Inès, pour jamais m'est ravie !</l>

	<l id='1252'>Ce fer m'est donc rendu pour m'arracher la vie.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1253' part='i'>Ah ! Mon fils, arrêtez.</l>

</sp>

<sp who='DOM PEDRE'><speaker>DOM PEDRE.</speaker>

	<l id='1253' part='f'>Pourquoi me secourir ?</l>

	<l id='1254'>Soyez encor mon père en me laissant mourir.</l>

<stage>Se jetant aux pieds d'Inès.</stage>

	<l id='1255'>Que j'expire à vos pieds ; et qu'unis l'un à l'autre,</l>

	<l id='1256'>Mon âme se confonde encore avec la vôtre.</l>

</sp>

<sp who='INÈS'><speaker>INÈS.</speaker>

	<l id='1257'>Non, cher prince, vivez. Plus fort que vos malheurs,</l>

	<l id='1258'>D'un père qui vous plaint, soulagez les douleurs.</l>

	<l id='1259'>Soufrez encor, soufrez qu'une épouse expirante</l>

	<l id='1260'>Vous demande le prix des vertus de l'infante.</l>

	<l id='1261'>Par ses soins généreux, songez que vous vivez.</l>

	<l id='1262'>Puisse-t-elle jouir des jours qu'elle a sauvés !</l>

	<l id='1263'>Plus heureuse que moi... consolez votre père !</l>

	<l id='1264'>Mais n'oubliez jamais combien je vous fus chère.</l>

	<l id='1265'>Aimez nos chers enfants ; qu'ils soient dignes... je meurs.</l>

	<l id='1266' part='i'>Qu'on m'emporte.</l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1266' part='f'>Comment survivre à nos malheurs !</l>

</sp>

</div2>

</div1>

</body>

</text>

</TEI.2>