<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<TEI.2>

	<teiHeader>

		<fileDesc>

			<titleStmt>

				<title>BRUTUS, TRAGÉDIE</title>

				<author born='1694' born_location='Paris' death='1778' death_location='Paris' academie='1746'>VOLTAIRE</author>





				<date>1730</date>

			</titleStmt>

			<publicationStmp>	

				<authority>publié par Paul FIEVRE, Septembre 2006</authority>

			</publicationStmp>

			<SourceDesc>

				<genre>Tragédie</genre>

				<inspiration>histoire romaine</inspiration>

				<structure>Cinq actes</structure>

				<type>vers</type>

				<periode>1721-1730</periode>

				<taille>1250-1500</taille>

				<permalien></permalien>

			</SourceDesc>

		</fileDesc>

	</teiHeader>

	<text>

		<front>

			<docTitle>

				<titlePart type="main">BRUTUS</titlePart>

				<titlePart type="sub">TRAGÉDIE EN CINQ ACTES</titlePart>

			</docTitle> 

			<docDate value='1730'>1730</docDate>

			<docAuthor id='VOLTAIRE' bio='voltaire'>Voltaire</docAuthor>

			<docImprint>

				<privilege id='17**-**-**'></privilege>

				<imprimeur id='***'></imprimeur>

				<acheveImprime id='17**-**-**'></acheveImprime>

			</docImprint>

			<performance>

				<premiere date='1730-12-11' location='Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain'>Représentée, pour la première fois le 11 novembre 1730 au Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain par la Comédie française.</premiere>

			<casting> Noms des acteurs qui jouèrent dans Brutus, et dans Crispin bel esprit, de La Thuillerie, qui l'accompagnait : Dangeville, Duchemin, La Thorillière fils, Armand, Poisson, Dubreuil, Montmény, Bercy, Sarrazin (Brutus), Grandval (Valérius Publicola), Quinault-dufresne (Titus), Legrand ; Mmes Dangeville, Jouvenot (Algine), La Bath, Dangeville la jeune (Tullie).</casting>

			<recette value='5065'>5 065 livres </recette>

			</performance>

<castList><head>PERSONNAGES</head>

	<castItem><role id='BRUTUS' civil='M'>JUNIUS BRUTUS</role>, consul.</castItem>

	<castItem><role id='VALERIUS' civil='M'> VALÉRIUS PUBLICOLA </role>, consul.</castItem>

	<castItem><role id='TITUS' civil='M'>TITUS</role>, fils de Brutus.</castItem>

	<castItem><role id='TULLIE' civil='F'>TULLIE</role>, fille de Tarquin. </castItem>

	<castItem><role id='ALGINE' civil='F'>ALGINE</role>, confidente de Tullie. </castItem>

	<castItem><role id='ARONS' civil='M'>ARONS</role>, ambassadeur de Porsenna. </castItem>

	<castItem><role id='MESSALA' civil='M'>MESSALA</role>, ami de Titus. </castItem>

	<castItem><role id='PROCULUS' civil='M'>PROCULUS</role>, tribun militaire. </castItem>

	<castItem><role id='ALBIN' civil='M'>ALBIN</role>, confident d'Arons. </castItem>

	<castItem><role id='SENATEURS' civil='G'>SÉNATEURS</role>.</castItem>

	<castItem><role id='LICTEURS' civil='G'>LICTEURS</role>.</castItem>

</castList>

<set location='Rome' country='Italie' periode='VIème avant JC' link=''>La scène est à Rome.</set>

</front>

<body>

<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Brutus, Valérius Publicola, Les Sénateurs.</head>

<stage>Le théâtre représente une partie de la maison des consuls sur le mont Tarpéien ; le temple du Capitole se voit dans le fond. Les sénateurs sont assemblés entre le temple et la maison, devant l'autel de Mars. Brutus et Valérius Publicola, consifls, président à cette assemblée : les sénateurs sont rangés en demi-cercle. Des licteurs avec leurs faisceaux sont debout derrière les sénateurs. </stage>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1'>Destructeurs des tyrans, vous qui n'avez pour rois </l>

	<l id='2'>Que les dieux de Numa, vos vertus et nos lois, </l>

	<l id='3'>Enfin notre ennemi commence à nous connaître. </l>

	<l id='4'>Ce superbe Toscan qui ne parlait qu'en maître, </l>

	<l id='5'>Porsenna, de Tarquin ce formidable appui, </l>

	<l id='6'>te tyran, protecteur d'un tyran comme lui, </l>

	<l id='7'>Qui couvre de son camp les rivages du Tibre, </l>

	<l id='8'>Respecte le sénat et craint un peuple libre. </l>

	<l id='9'>Aujourd'hui, devant vous abaissant sa hauteur, </l>

	<l id='10'>Il demande à traiter par un ambassadeur. </l>

	<l id='11'>Arons, qu'il nous députe, en ce moment s'avance </l>

	<l id='12'>Aux sénateurs de Rome il demande audience : </l>

	<l id='13'>Il attend dans ce temple, et c'est à vous de voir </l>

	<l id='14'>S'il le faut refuser, s'il le faut recevoir. </l>

	</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS PUBLICOLA.</speaker>

	<l id='15'>Quoi qu'il vienne annoncer, quoi qu'on puisse en attendre, </l>

	<l id='16'>Il le faut à son roi renvoyer sans l'entendre </l>

	<l id='17'>Tel est mon sentiment. Rome ne traite plus </l>

	<l id='18'>Avec ses ennemis que quand ils sont vaincus. </l>

	<l id='19'>Votre fils, il est vrai, vengeur de la patrie, </l>

	<l id='20'>A deux fois repoussé le tyran d'Étrurie ; </l>

	<l id='21'>Je sais tout ce qu'on doit à ses vaillantes mains ; </l>

	<l id='22'>Je sais qu'à votre exemple il sauva les Romains </l>

	<l id='23'>Mais ce n'est point assez ; Rome, assiégée encore, </l>

	<l id='24'>Voit dans les champs voisins ces tyrans qu'elle abhorre. </l>

	<l id='25'>Que Tarquin satisfasse aux ordres du sénat ; </l>

	<l id='26'>Exilé par nos lois, qu'il sorte de l'État ; </l>

	<l id='27'>De son coupable aspect qu'il purge nos frontières, </l>

	<l id='28'>Et nous pourrons ensuite écouter ses prières. </l>

	<l id='29'>Ce nom d'ambassadeur a paru vous frapper ; </l>

	<l id='30'>Tarquin n'a pu nous vaincre, il cherche à nous tromper. </l>

	<l id='31'>L'ambassadeur d'un roi m'est toujours redoutable ; </l>

	<l id='32'>Ce n'est qu'un ennemi, sous un titre honorable, </l>

	<l id='33'>Qui vient, rempli d'orgueil ou de dextérité, </l>

	<l id='34'>Insulter ou trahir avec impunité. </l>

	<l id='35'>Rome, n'écoute point leur séduisant langage : </l>

	<l id='36'>Tout art t'est étranger ; combattre est ton partage : </l>

	<l id='37'>Confonds tes ennemis de ta gloire irrités ; </l>

	<l id='38'>Tombe, ou punis les rois : ce sont là tes traités. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='39'>Rome sait à quel point sa liberté m'est chère : </l>

	<l id='40'>Mais, plein du même esprit, mon sentiment diffère. </l>

	<l id='41'>Je vois cette ambassade, au nom des souverains, </l>

	<l id='42'>Comme un premier hommage aux citoyens romains. </l>

	<l id='43'>Accoutumons des rois la fierté despotique </l>

	<l id='44'>A traiter en égale avec la république ; </l>

	<l id='45'>Attendant que, du ciel remplissant les décrets, </l>

	<l id='46'>Quelque jour avec elle ils traitent en sujets.</l>

	<l id='47'>Arons vient voir ici Rome encor chancelante, </l>

	<l id='48'>Découvrir les ressorts de sa grandeur naissante, </l>

	<l id='49'>Épier son génie, observer son pouvoir : </l>

	<l id='50'>Romains, c'est pour cela qu'il le faut recevoir. </l>

	<l id='51'>L'ennemi du sénat connaîtra qui nous sommes, </l>

	<l id='52'>Et l'esclave d'un roi va voir enfin des hommes. </l>

	<l id='53'>Que dans Rome à loisir il porte ses regards </l>

	<l id='54'>Il la verra dans vous : vous êtes ses remparts. </l>

	<l id='55'>Qu'il révère en ces lieux le dieu qui nous rassemble ; </l>

	<l id='56'>Qu'il paraisse au sénat, qu'il écoute, et qu'il tremble. </l>

<stage>Les sénateurs se lèvent, et s'approchent un moment pour donner leurs voix.</stage>

	</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS PUBLICOLA.</speaker>

	<l id='57'>Je vois tout le sénat passer à votre avis ; </l>

	<l id='58'>Rome et vous l'ordonnez : à regret j'y souscris. </l>

	<l id='59'>Licteurs, qu'on l'introduise ; et puisse sa présence </l>

	<l id='60'>N'apporter en ces lieux rien dont Rome s'offense ! </l>

<stage>À Brutus.</stage>

	<l id='61'>C'est sur vous seul ici que nos yeux sont ouverts ; </l>

	<l id='62'>C'est vous qui le premier avez rompu nos fers : </l>

	<l id='63'>De notre liberté soutenez la querelle ; </l>

	<l id='64'>Brutus en est le père et doit parler pour elle.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Le Sénat, Arons, Albin, Suite.</head>

<stage>Arons entre par le côté du théâtre, précédé de deux licteurs et d'Albin, son confident ; il passe devant les consuls et le sénat, qu'il salue ; et il va s'asseoir sur un siège préparé pour lui sur le devant du théâtre. </stage>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='65'>Consuls, et vous, sénat, qu'il m'est doux d'être admis </l>

	<l id='66'>Dans ce conseil sacré de sages ennemis, </l>

	<l id='67'>De voir tous ces héros dont l'équité sévère </l>

	<l id='68'>N'eut jusques aujourd'hui qu'un reproche à se faire ; </l>

	<l id='69'>Témoin de leurs exploits, d'admirer leurs vertus ; </l>

	<l id='70'>D'écouter Rome enfin par la voix de Brutus ! </l>

	<l id='71'>Loin des cris de ce peuple indocile et barbare, </l>

	<l id='72'>Que la fureur conduit, réunit et sépare, </l>

	<l id='73'>Aveugle dans sa haine, aveugle en son amour, </l>

	<l id='74'>Qui menace et qui craint, règne et sert en un jour ; </l>

	<l id='75' part='i'>Dont l'audace... </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='75' part='f'> Arrêtez ; sachez qu'il faut qu'on nomme </l>

	<l id='76'>Avec plus de respect les citoyens de Rome. </l>

	<l id='77'>La gloire du sénat est de représenter </l>

	<l id='78'>Ce peuple vertueux que l'on ose insulter. </l>

	<l id='79'>Quittez l'art avec nous ; quittez la flatterie ; </l>

	<l id='80'>Ce poison qu'on prépare à la cour d'Étrurie </l>

	<l id='81'>N'est point encor connu dans le sénat romain. </l>

	<l id='82' part='i'>Poursuivez. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='82' part='f'> Moins piqué d'un discours si hautain </l>

	<l id='83'>Que touché des malheurs où cet État s'expose, </l>

	<l id='84'>Comme un de ses enfants j'embrasse ici sa cause. </l>

	<l id='85'> Vous voyez quel orage éclate autour de vous ; </l>

	<l id='86'>C'est en vain que Titus en détourna les coups : </l>

	<l id='87'>Je vois avec regret sa valeur et son zèle </l>

	<l id='88'>N'assurer aux Romains qu'une chute plus belle. </l>

	<l id='89'>Sa victoire affaiblit vos remparts désolés ; </l>

	<l id='90'>Du sang qui les inonde ils semblent ébranlés. </l>

	<l id='91'>Ah ! ne refusez plus une paix nécessaire ; </l>

	<l id='92'>Si du peuple romain le sénat est le père, </l>

	<l id='93'>Porsenna l'est des rois que vous persécutez. </l>

	<l id='94'>Mais vous, du nom romain vengeurs si redoutés, </l>

	<l id='95'>Vous, des droits des mortels éclairés interprètes, </l>

	<l id='96'>Vous, qui jugez les rois, regardez où vous êtes. </l>

	<l id='97'>Voici ce Capitole et ces mêmes autels </l>

	<l id='98'>Où jadis, attestant tous les dieux immortels, </l>

	<l id='99'>J'ai vu chacun de vous, brûlant d'un autre zèle, </l>

	<l id='100'>A Tarquin votre roi jurer d'être fidèle. </l>

	<l id='101'>Quels dieux ont donc changé les droits des souverains ? </l>

	<l id='102'>Quel pouvoir a rompu des noeuds jadis si saints ? </l>

	<l id='103'>Qui du front de Tarquin ravit le diadème ? </l>

	<l id='104' part='i'>Qui peut de vos serments vous dégager ? </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='104' part='f'> Lui-même. </l>

	<l id='105'>N'alléguez point ces noeuds que le crime a rompus, </l>

	<l id='106'>Ces dieux qu'il outragea, ces droits qu'il a perdus. </l>

	<l id='107'>Nous avons fait, Arons, en lui rendant hommage, </l>

	<l id='108'>Serment d'obéissance et non point d'esclavage ; </l>

	<l id='109'>Et puisqu'il vous souvient d'avoir vu dans ces lieux </l>

	<l id='110'>Le sénat à ses pieds faisant pour lui des voeux, </l>

	<l id='111'>Songez qu'en ce lieu même, à cet autel auguste, </l>

	<l id='112'>Devant ces mêmes dieux, il jura d'être juste. </l>

	<l id='113'>De son peuple et de lui tel était le lien : </l>

	<l id='114'>Il nous rend nos serments lorsqu'il trahit le sien ; </l>

	<l id='115'>Et dès qu'aux lois de Rome il ose être infidèle, </l>

	<l id='116'>Rome n'est plus sujette, et lui seul est rebelle. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='117'>Ah ! quand il serait vrai que l'absolu pouvoir </l>

	<l id='118'>Eût entraîné Tarquin par-delà son devoir, </l>

	<l id='119'>Qu'il en eût trop suivi l'amorce enchanteresse, </l>

	<l id='120'>Quel homme est sans erreur ? et quel roi sans faiblesse ? </l>

	<l id='121'>Est-ce à vous de prétendre au droit de le punir ? </l>

	<l id='122'>Vous, nés tous ses sujets ; vous, faits pour obéir ! </l>

	<l id='123'>Un fils ne s'arme point contre un coupable père ; </l>

	<l id='124'>Il détourne les yeux, le plaint, et le révère. </l>

	<l id='125'>Les droits des souverains sont-ils moins précieux ? </l>

	<l id='126'>Nous sommes leurs enfants ; leurs juges sont les dieux. </l>

	<l id='127'>Si le ciel quelquefois les donne en sa colère, </l>

	<l id='128'>N'allez pas mériter un présent plus sévère, </l>

	<l id='129'>Trahir toutes les lois en voulant les venger, </l>

	<l id='130'>Et renverser l'État au lieu de le changer. </l>

	<l id='131'>Instruit par le malheur, ce grand maître de l'homme, </l>

	<l id='132'>Tarquin sera plus juste et plus digne de Rome. </l>

	<l id='133'>Vous pouvez raffermir, par un accord heureux, </l>

	<l id='134'>Des peuples et des rois les légitimes noeuds, </l>

	<l id='135'>Et faire encor fleurir la liberté publique </l>

	<l id='136'>Sons l'ombrage sacré du pouvoir monarchique. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='137'>Arons, il n'est plus temps chaque État a ses lois, </l>

	<l id='138'>Qu'il tient de sa nature, ou qu'il change à son choix. </l>

	<l id='139'>Esclaves de leurs rois, et même de leurs prêtres, </l>

	<l id='140'>Les Toscans semblent liés pour servir sous des maîtres, </l>

	<l id='141'>Et, de leur chaîne antique adorateurs heureux </l>

	<l id='142'>Voudraient que l'univers fût esclave comme eux. </l>

	<l id='143'>La Grèce entière est libre, et la molle Ionie </l>

	<l id='144'>Sous un joug odieux languit assujettie. </l>

	<l id='145'>Rome eut ses souverains, mais jamais absolus ; </l>

	<l id='146'>Son premier citoyen fut le grand Romulus ; </l>

	<l id='147'>Nous partagions le poids de sa grandeur suprême. </l>

	<l id='148'>Numa, qui fit nos lois, y fut soumis lui-même. </l>

	<l id='149'>Rome enfin, je l'avoue, a fait un mauvais choix : </l>

	<l id='150'>Chez les Toscans, chez vous, elle a choisi ses rois ; </l>

	<l id='151'>Ils nous ont apporté du fond de l'Étrurie </l>

	<l id='152'>Les vices de leur cour avec la tyrannie. </l>

<stage>Il se lève.</stage>

	<l id='153'>Pardonnez-nous, grands dieux, si le peuple romain </l>

	<l id='154'>A tardé si longtemps à condamner Tarquin ! </l>

	<l id='155'>Le sang qui regorgea sous ses mains meurtrières </l>

	<l id='156'>De notre obéissance a rompu les barrières. </l>

	<l id='157'>Sous un sceptre de fer tout ce peuple abattu </l>

	<l id='158'>A force de malheurs a repris sa vertu. </l>

	<l id='159'>Tarquin nous a remis dans nos droits légitimes ; </l>

	<l id='160'>Le bien public est né de l'excès de ses crimes, </l>

	<l id='161'>Et nous donnons l'exemple à ces mêmes Toscans, </l>

	<l id='162'>S'ils pouvaient à leur tour être las des tyrans. </l>

<stage>Les consuls descendent vers l'autel, et le sénat se lève.</stage>

	<l id='163'>Ô Mars ! dieu des héros, de Rome, et des batailles, </l>

	<l id='164'>Qui combats avec nous, qui défends ses murailles, </l>

	<l id='165'>Sur ton autel sacré. Mars, reçois nos serments </l>

	<l id='166'>Pour ce sénat, pour moi, pour tes dignes enfants. </l>

	<l id='167'>Si dans le sein de Rome il se trouvait un traître, </l>

	<l id='168'>Qui regrettât les rois et qui voulût un maître, </l>

	<l id='169'>Que le perfide meure au milieu des tourments ! </l>

	<l id='170'>Que sa cendre coupable, abandonnée aux vents, </l>

	<l id='171'>Ne laisse ici qu'un nom plus odieux encore </l>

	<l id='172'>Que le nom des tyrans que Rome entière abhorre !  </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS, avançant vers l'autel.</speaker>

	<l id='173'>Et moi, sur cet autel qu'ainsi vous profanez, </l>

	<l id='174'>Je jure au nom du roi que vous abandonnez, </l>

	<l id='175'>Au nom de Porsenna, vengeur de sa querelle, </l>

	<l id='176'>A vous, à vos enfants, une guerre immortelle. </l>

<stage>Les sénateurs font un pas vers le Capitole.</stage>

	<l id='177'>Sénateurs, arrêtez, ne vous séparez pas ; </l>

	<l id='178'>Je ne me suis pas plaint de tous vos attentats. </l>

	<l id='179'>La fille de Tarquin, dans vos mains demeurée, </l>

	<l id='180'>Est-elle une victime à Rome consacrée ? </l>

	<l id='181'>Et donnez-vous des fers à ses royales mains </l>

	<l id='182'>Pour mieux braver son père et tous les souverains ? </l>

	<l id='183'>Que dis-je ! tous ces biens, ces trésors, ces richesses, </l>

	<l id='184'>Que des Tarquins dans Rome épuisaient les largesses, </l>

	<l id='185'>Sont-ils votre conquête, ou vous sont-ils donnés ? </l>

	<l id='186'>Est-ce pour les ravir que vous le détrônez ? </l>

	<l id='187'>Sénat, si vous l'osez, que Brutus les dénie. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS se tournant vers Arons.</speaker>

	<l id='188'>Vous connaissez bien mal et Rome et son génie. </l>

	<l id='189'>Ces pères des Romains, vengeurs de l'équité, </l>

	<l id='190'>Ont blanchi dans la pourpre et dans la pauvreté ; </l>

	<l id='191'>Au-dessus des trésors, que sans peine ils vous cèdent, </l>

	<l id='192'>Leur gloire est de dompter les rois qui les possèdent.</l>

	<l id='193'>Prenez cet or, Arons ; il est vil à nos yeux. </l>

	<l id='194'>Quant au malheureux sang d'un tyran odieux, </l>

	<l id='195'>Malgré la juste horreur que j'ai pour sa famille, </l>

	<l id='196'>Le sénat à mes soins a confié sa fille ; </l>

	<l id='197'>Elle n'a point ici de ces respects flatteurs </l>

	<l id='198'>Qui des enfants des rois empoisonnent les coeurs ; </l>

	<l id='199'>Elle n'a point trouvé la pompe et la mollesse </l>

	<l id='200'>dont la cour des Tarquins enivra sa jeunesse ; </l>

	<l id='201'>Mais je sais ce qu'on doit de bontés et d'honneur </l>

	<l id='202'>A son sexe, à son âge, et surtout au malheur. </l>

	<l id='203'>Dès ce jour, en son camp que Tarquin la revoie ; </l>

	<l id='204'>Mon coeur même en conçoit une secrète joie : </l>

	<l id='205'>Qu'aux tyrans désormais rien ne reste en ces lieux </l>

	<l id='206'>Que la haine de Rome et le courroux des dieux. </l>

	<l id='207'>Pour emporter au camp l'or qu'il faut y conduire, </l>

	<l id='208'>Rome vous donne un jour ; ce temps doit vous suffire : </l>

	<l id='209'>Ma maison cependant est votre sûreté ; </l>

	<l id='210'>Jouissez-y des droits de l'hospitalité. </l>

	<l id='211'>Voilà ce que par moi le sénat vous annonce. </l>

	<l id='212'>Ce soir à Porsenna rapportez ma réponse : </l>

	<l id='213'>Reportez-lui la guerre, et dites à Tarquin </l>

	<l id='214'>Ce que vous avez vu dans le sénat romain. </l>

<stage>Aux sénateurs.</stage>

	<l id='215'>Et nous, du Capitole allons orner le faîte </l>

	<l id='216'>Des lauriers dont mon fils vient de ceindre sa tête ; </l>

	<l id='217'>Suspendons ces drapeaux et ces dards tout sanglants </l>

	<l id='218'>Que ses heureuses mains ont ravis aux Toscans. </l>

	<l id='219'>Ainsi puisse toujours, plein du même courage. </l>

	<l id='220'>Mon sang, digne de vous, vous servir d'âge en âge ! </l>

	<l id='221'>Dieux, protégez ainsi contre nos ennemis </l>

	<l id='222'>Le consulat du père et les armes du fils ! </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Arons, Albin qui sont supposés être entrés de la salle d'audience dans un autre appartement de la maison de Brutus.</head>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='223'>As-tu bien remarqué cet orgueil inflexible, </l>

	<l id='224'>Cet esprit d'un sénat qui se croit invincible ? </l>

	<l id='225'>Il le serait, Albin, si Rome avait le temps </l>

	<l id='226'>D'affermir cette audace au coeur de ses enfants. </l>

	<l id='227'>Crois-moi, la liberté, que tout mortel adore, </l>

	<l id='228'>Que je veux leur ôter, mais que j'admire encore, </l>

	<l id='229'>Donne à l'homme un courage, inspire une grandeur, </l>

	<l id='230'>Qu'il n'eût jamais trouvés dans le fond de son coeur. </l>

	<l id='231'>Sous le joug des Tarquins, la cour et l'esclavage </l>

	<l id='232'>Amollissaient leurs moeurs, énervaient leur courage ; </l>

	<l id='233'>Leurs rois, trop occupés à dompter leurs sujets, </l>

	<l id='234'>De nos heureux Toscans ne troublaient point la paix : </l>

	<l id='235'>Mais si ce fier sénat réveille leur génie, </l>

	<l id='236'>Si Rome est libre, Albin, c'est fait de l'Italie. </l>

	<l id='237'>Ces lions, que leur maître avait rendus plus doux, </l>

	<l id='238'>Vont reprendre leur rage et s'élancer sur nous. </l>

	<l id='239'>Étouffons dans leur sang la semence féconde </l>

	<l id='240'>Des maux de l'Italie et des troubles du monde ; </l>

	<l id='241'>Affranchissons la terre, et donnons aux Romains </l>

	<l id='242'>Ces fers qu'ils destinaient au reste des humains. </l>

	<l id='243'>Messala viendra-t-il ? Pourrai-je ici l'entendre ? </l>

	<l id='244' part='i'>Osera-t-il ? </l>

</sp>

<sp who='ALBIN'><speaker>ALBIN.</speaker>

	<l id='244' part='f'>Seigneur, il doit ici se rendre ; </l>

	<l id='245'>A toute heure il y vient : Titus est son appui. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='246'>As-tu pu lui parler ? puis-je compter sur lui ? </l>

</sp>

<sp who='ALBIN'><speaker>ALBIN.</speaker>

	<l id='247'>Seigneur, ou je me trompe, ou Messala conspire </l>

	<l id='248'>Pour changer ses destins plus que ceux de l'empire : </l>

	<l id='249'>Il est ferme ; intrépide, autant que si l'honneur </l>

	<l id='250'>Ou l'amour du pays excitait sa valeur ; </l>

	<l id='251'>Maître de son secret, et maître de lui-même, </l>

	<l id='252'>Impénétrable, et calme en sa fureur extrême. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='253'>Tel autrefois dans Rome il parut à mes yeux, </l>

	<l id='254'>Lorsque Tarquin régnant me reçut dans ces lieux ; </l>

	<l id='255'>Et ses lettres depuis... Mais je le vois paraître. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Arons, Messala, Albin.</head>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='256'>Généreux Messala, l'appui de votre maître, </l>

	<l id='257'>Eh bien ! l'or de Tarquin, les présents de mon roi, </l>

	<l id='258'>Des sénateurs romains n'ont pu tenter la foi ? </l>

	<l id='259'>Les plaisirs d'une cour, l'espérance, la crainte, </l>

	<l id='260'>A ces coeurs endurcis n'ont pu porter d'atteinte ? </l>

	<l id='261'>Ces fiers patriciens sont-ils autant de dieux, </l>

	<l id='262'>Jugeant tous les mortels et ne craignant rien d'eux ? </l>

	<l id='263'>Sont-ils sans passions, sans intérêt, sans vice ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='264'>Ils osent s'en vanter ; mais leur feinte justice, </l>

	<l id='265'>Leur âpre austérité que rien ne peut gagner, </l>

	<l id='266'>N'est dans ces coeurs hautains que la soif de régner, </l>

	<l id='267'>Leur orgueil foule aux pieds l'orgueil du diadème ; </l>

	<l id='268'>Ils ont brisé le joug pour l'imposer eux-mêmes. </l>

	<l id='269'>De notre liberté ces illustres vengeurs, </l>

	<l id='270'>Armés pour la défendre, en sont les oppresseurs, </l>

	<l id='271'>Sous les noms séduisants de patrons et de pères, </l>

	<l id='272'>Ils affectent des rois les démarches altières. </l>

	<l id='273'>Rome a changé de fers ; et, sous le joug des grands, </l>

	<l id='274'>Pour un roi qu'elle avait, a trouvé cent tyrans. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='275'>Parmi vos citoyens, en est-il d'assez sage </l>

	<l id='276'>Pour détester tout bas cet indigne esclavage ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='277'>Peu sentent leur état ; leurs esprits égarés </l>

	<l id='278'>De ce grand changement sont encore enivrés : </l>

	<l id='279'>Le plus vil citoyen, dans sa bassesse extrême, </l>

	<l id='280'>Ayant chassé les rois, pense être roi lui-même. </l>

	<l id='281'>Mais, je vous l'ai mandé, seigneur, j'ai des amis </l>

	<l id='282'>Qui sous ce joug nouveau sont à regret soumis ; </l>

	<l id='283'>Qui, dédaignant l'erreur des peuples imbéciles, </l>

	<l id='284'>Dans ce torrent fougueux restent seuls immobiles ; </l>

	<l id='285'>Des mortels éprouvés, dont la tête et les bras </l>

	<l id='286'>Sont faits pour ébranler ou changer les États. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='287'>De ces braves Romains que faut-il que j'espère ? </l>

	<l id='288' part='i'>Serviront-ils leur prince ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='288' part='f'>Ils sont prêts à tout faire </l>

	<l id='289'>Tout leur sang est à vous : mais ne prétendez pas </l>

	<l id='290'>Qu'en aveugles sujets ils servent des ingrats ; </l>

	<l id='291'>Ils ne se piquent point du devoir fanatique </l>

	<l id='292'>De servir de victime au pouvoir despotique, </l>

	<l id='293'>Ni du zèle insensé de courir au trépas </l>

	<l id='294'>Pour venger un tyran qui ne les connaît pas. </l>

	<l id='295'>Tarquin promet beaucoup ; mais, devenu leur maître, </l>

	<l id='296'>Il les oubliera tous, ou les craindra peut-être. </l>

	<l id='297'>Je connais trop les grands : dans le malheur amis, </l>

	<l id='298'>Ingrats dans la fortune, et bientôt ennemis : </l>

	<l id='299'>Nous sommes de leur gloire un instrument servile, </l>

	<l id='300'>Rejeté par dédain dès qu'il est inutile, </l>

	<l id='301'>Et brisé sans pitié s'il devient dangereux. </l>

	<l id='302'>A des conditions on peut compter sur eux : </l>

	<l id='303'>Ils demandent un chef digne de leur courage, </l>

	<l id='304'>Dont le nom seul impose à ce peuple volage ; </l>

	<l id='305'>Un chef assez puissant pour obliger le roi, </l>

	<l id='306'>Même après le succès, à nous tenir sa foi ; </l>

	<l id='307'>Ou, si de nos desseins la trame est découverte, </l>

	<l id='308'>Un chef assez hardi pour venger notre perte. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='309'>Mais vous m'aviez écrit que l'orgueilleux Titus... </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='310'>Il est l'appui de Rome, il est fils de Brutus ; </l>

	<l id='311' part='i'>Cependant... </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='311' part='f'>De quel oeil voit-il les injustices </l>

	<l id='312'>Dont ce sénat superbe a payé ses services ? </l>

	<l id='313'>Lui seul a sauvé Rome, et toute sa valeur </l>

	<l id='314'>En vain du consulat lui mérita l'honneur ; </l>

	<l id='315' part='i'>Je sais qu'on le refuse. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='315' part='f'>Et je sais qu'il murmure ; </l>

	<l id='316'>Son coeur altier et prompt est plein de cette injure ; </l>

	<l id='317'>Pour toute récompense il n'obtient qu'un vain bruit, </l>

	<l id='318'>Qu'un triomphe frivole, un éclat qui s'enfuit. </l>

	<l id='319'>J'observe d'assez près son âme impérieuse, </l>

	<l id='320'>Et de son fier courroux la fougue impétueuse </l>

	<l id='321'>Dans le champ de la gloire il ne fait que d'entrer ; </l>

	<l id='322'>Il y marche en aveugle, on l'y peut égarer. </l>

	<l id='323'>La bouillante jeunesse est facile à séduire : </l>

	<l id='324'>Mais que de préjugés nous aurions à détruire ! </l>

	<l id='325'>Rome, un consul, un père, et la haine des rois, </l>

	<l id='326'>Et l'horreur de la honte, et surtout ses exploits. </l>

	<l id='327'>Connaissez donc Titus ; voyez toute son âme, </l>

	<l id='328'>Le courroux qui l'aigrit, le poison qui l'enflamme ; </l>

	<l id='329' part='i'>Il brûle pour Tullie. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='329' part='m'>Il l'aimerait ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='329' part='f'>Seigneur, </l>

	<l id='330'>A peine ai-je arraché ce secret de son coeur </l>

	<l id='331'>Il en rougit lui-même, et cette âme inflexible </l>

	<l id='332'>N'ose avouer qu'elle aime, et craint d'être sensible. </l>

	<l id='333'>Parmi les passions dont il est agité, </l>

	<l id='334'>Sa plus grande fureur est pour la liberté. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='335'>C'est donc des sentiments et du coeur d'un seul homme </l>

	<l id='336'>Qu'aujourd'hui, malgré moi, dépend le sort de Rome ! </l>

<stage>À Albin.</stage>

	<l id='337'>Ne nous rebutons pas. Préparez-vous, Albin, </l>

	<l id='338'>A vous rendre sur l'heure aux tentes de Tarquin. </l>

<stage>À Messala.</stage>

	<l id='339'>Entrons chez la princesse. Un peu d'expérience </l>

	<l id='340'>M'a pu du coeur humain donner quelque science : </l>

	<l id='341'>Je lirai dans son âme, et peut-être ses mains </l>

	<l id='342'>Vont former l'heureux piège où j'attends les Romains. </l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Titus, Messala.</head>

<stage>Le théâtre représente ou est supposé représenter un appartement du palais des consuls</stage>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='343'>Non, c'est trop offenser ma sensible amitié ; </l>

	<l id='344'>Qui peut de son secret me cacher la moitié, </l>

	<l id='345'>En dit trop et trop peu, m'offense et me soupçonne. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='346'>Va, mon coeur a ta foi tout entier s'abandonne ; </l>

	<l id='347' part='i'>Ne me reproche rien. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='347' part='f'> Quoi ! vous dont la douleur </l>

	<l id='348'>Du sénat avec moi détesta la rigueur, </l>

	<l id='349'>Qui versiez dans mon sein ce grand secret de Rome, </l>

	<l id='350'>Ces plaintes d'un héros, ces larmes d'un grand homme ! </l>

	<l id='351'>Comment avez-vous pu dévorer si longtemps </l>

	<l id='352'>Une douleur plus tendre, et des maux plus touchants ? </l>

	<l id='353'>De vos feux devant moi vous étouffiez la flamme. </l>

	<l id='354'>Quoi donc ! l'ambition qui domine en votre âme </l>

	<l id='355'>Éteignait-elle en vous de si chers sentiments ? </l>

	<l id='356'>Le sénat a-t-il fait vos plus cruels tourments ? </l>

	<l id='357'>Le haïssez-vous plus que vous n'aimez Tullie ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='358'>Ah ! j'aime avec transport, je hais avec furie : </l>

	<l id='359'>Je suis extrême en tout, je l'avoue, et mon coeur </l>

	<l id='360'>Voudrait en tout se vaincre, et connaît son erreur. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='361'>Et pourquoi, de vos mains déchirant vos blessures, </l>

	<l id='362'>Déguiser votre amour, et non pas vos injures ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='363'>Que veux-tu, Messala ? J'ai, malgré mon courroux, </l>

	<l id='364'>Prodigué tout mon sang pour ce sénat jaloux : </l>

	<l id='365'>Tu le sais, ton courage eut part à ma victoire. </l>

	<l id='366'>Je sentais du plaisir à parler de ma gloire ; </l>

	<l id='367'>Mon coeur, enorgueilli du succès de mon bras, </l>

	<l id='368'>Trouvait de la grandeur à venger des ingrats ; </l>

	<l id='369'>On confie aisément des malheurs qu'on surmonte : </l>

	<l id='370'>Mais qu'il est accablant de parler de sa honte ! </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='371'>Quelle est donc cette honte et ce grand repentir ? </l>

	<l id='372'>Et de quels sentiments auriez-vous à rougir ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='373'>Je rougis de moi-même et d'un feu téméraire, </l>

	<l id='374'>Inutile, imprudent, à mon devoir contraire. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='375'>Quoi donc ! l'ambition, l'amour, et ses fureurs, </l>

	<l id='376'>Sont-ce des passions indignes des grands coeurs ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='377'>L'ambition, l'amour, le dépit, tout m'accable ; </l>

	<l id='378'>De ce conseil de rois l'orgueil insupportable</l>

	<l id='379'>Méprise ma jeunesse et me refuse un rang </l>

	<l id='380'>Brigué par ma valeur, et payé par mon sang. </l>

	<l id='381'>Au milieu du dépit dont mon âme est saisie, </l>

	<l id='382'>Je perds tout ce que j'aime, on m'enlève Tullie : </l>

	<l id='383'>On te l'enlève, hélas ! trop aveugle courroux ! </l>

	<l id='384'>Tu n'osais y prétendre, et ton coeur est jaloux. </l>

	<l id='385'>Je l'avouerai, ce feu, que j'avais su contraindre, </l>

	<l id='386'>S'irrite en s'échappant, et ne peut plus s'éteindre. </l>

	<l id='387'>Ami, c'en était fait, elle partait ; mon coeur </l>

	<l id='388'>De sa funeste flamme allait être vainqueur ; </l>

	<l id='389'>Je rentrais dans mes droits, je sortais d'esclavage ; </l>

	<l id='390'>Le ciel a-t-il marqué ce terme à mon courage ? </l>

	<l id='391'>Moi, le fils de Brutus ; moi, l'ennemi des rois ; </l>

	<l id='392'>C'est du sang de Tarquin que j'attendrais des lois ! </l>

	<l id='393'>Elle refuse encor de m'en donner, l'ingrate ! </l>

	<l id='394'>Et partout dédaigné, partout ma honte éclate. </l>

	<l id='395'>Le dépit, la vengeance, et la honte, et l'amour, </l>

	<l id='396'>De mes sens soulevés disposent tour à tour. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='397'>Puis-je ici vous parler, mais avec confiance ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='398'>Toujours de tes conseils j'ai chéri la prudence. </l>

	<l id='399'>Eh bien ! fais-moi rougir de mes égarements. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='400'>J'approuve et votre amour et vos ressentiments. </l>

	<l id='401'>Faudra-t-il donc toujours que Titus autorise </l>

	<l id='402'>Ce sénat de tyrans dont l'orgueil nous maîtrise ? </l>

	<l id='403'>Non ; s'il vous faut rougir, rougissez en ce jour </l>

	<l id='404'>De votre patience, et non de votre amour. </l>

	<l id='405'>Quoi ! pour prix de vos feux et de tant de vaillance, </l>

	<l id='406'>Citoyen sans pouvoir, amant sans espérance, </l>

	<l id='407'>Je vous verrais languir victime de l'État, </l>

	<l id='408'>Oublié de Tullie, et bravé du sénat ? </l>

	<l id='409'>Ah ! peut-être, seigneur, un coeur tel que le vôtre </l>

	<l id='410'>Aurait pu gagner l'une, et se venger de l'autre. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='411'>De quoi viens-tu flatter mon esprit éperdu ? </l>

	<l id='412'>Moi, j'aurais pu fléchir sa haine ou sa vertu ! </l>

	<l id='413'>N'en parlons plus : tu vois les fatales barrières </l>

	<l id='414'>Qu'élèvent entre nous nos devoirs et nos pères : </l>

	<l id='415'>Sa haine désormais égale mon amour. </l>

	<l id='416' part='i'>Elle va donc partir ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='416' part='f'> Oui, seigneur, dès ce jour. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='417'>Je n'en murmure point. Le ciel lui rend justice ; </l>

	<l id='418' part='i'>Il la fit pour régner. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='418' part='f'>Ah ! ce ciel plus propice </l>

	<l id='419'>Lui destinait peut-être un empire plus doux ; </l>

	<l id='420'>Et sans ce fier sénat, sans la guerre, sans vous... </l>

	<l id='421'>Pardonnez : vous savez quel est son héritage ; </l>

	<l id='422'>Son frère ne vit plus, Rome était son partage. </l>

	<l id='423'>Je m'emporte, seigneur ; mais si pour vous servir, </l>

	<l id='424'>Si pour vous rendre heureux il ne faut que périr ; </l>

	<l id='425' part='i'>Si mon sang... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='425' part='f'> Non, ami, mon devoir est le maître. </l>

	<l id='426'>Non, crois-moi, l'homme est libre au moment qu'il veut l'être. </l>

	<l id='427'>Je l'avoue, il est vrai, ce dangereux poison </l>

	<l id='428'>A pour quelques moments égaré ma raison ; </l>

	<l id='429'>Mais le coeur d'un soldat sait dompter la mollesse, </l>

	<l id='430'>Et l'amour n'est puissant que par notre faiblesse. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='431'>Vous voyez des Toscans venir l'ambassadeur ; </l>

	<l id='432' part='i'>Cet honneur qu'il vous rend... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='432' part='f'> Ah ! quel funeste honneur ! </l>

	<l id='433'>Que me veut-il ? C'est lui qui m'enlève Tullie : </l>

	<l id='434'>C'est lui qui met le comble au malheur de ma vie. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Titus, Arons.</head>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='435'>Après avoir en vain, près de votre sénat, </l>

	<l id='436'>Tenté ce que j'ai pu pour sauver cet État, </l>

	<l id='437'>Souffrez qu'à la vertu rendant un juste hommage, </l>

	<l id='438'>J'admire en liberté ce généreux courage, </l>

	<l id='439'>Ce bras qui venge Rome, et soutient son pays </l>

	<l id='440'>Au bord du précipice où le sénat l'a mis. </l>

	<l id='441'>Ah ! que vous étiez digne et d'un prix plus auguste, </l>

	<l id='442'>Et d'un autre adversaire, et d'un parti plus juste ! </l>

	<l id='443'>Et que ce grand courage, ailleurs mieux employé, </l>

	<l id='444'>D'un plus digne salaire aurait été payé ! </l>

	<l id='445'>Il est, il est des rois, j'ose ici vous le dire, </l>

	<l id='446'>Qui mettraient en vos mains le sort de leur empire, </l>

	<l id='447'>Sans craindre ces vertus qu'ils admirent en vous, </l>

	<l id='448'>Dont j'ai vu Rome éprise, et le sénat jaloux. </l>

	<l id='449'>Je vous plains de servir sous ce maître farouche, </l>

	<l id='450'>Que le mérite aigrit, qu'aucun bienfait ne touche ; </l>

	<l id='451'>Qui, né pour obéir, se fait un lâche honneur </l>

	<l id='452'>D'appesantir sa main sur son libérateur ; </l>

	<l id='453'>Lui qui, s'il n'usurpait les droits de la couronne, </l>

	<l id='454'>Devrait prendre de vous les ordres qu'il vous donne. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='455'>Je rends grâce à vos soins, seigneur, et mes soupçons </l>

	<l id='456'>De vos bontés pour moi respectent les raisons. </l>

	<l id='457'>Je n'examine point si votre politique </l>

	<l id='458'>Pense armer mes chagrins contre ma république, </l>

	<l id='459'>Et porter mon dépit, avec un art si doux, </l>

	<l id='460'>Aux indiscrétions qui suivent le courroux. </l>

	<l id='461'>Perdez moins d'artifice à tromper ma franchise ; </l>

	<l id='462'>Ce coeur est tout ouvert, et n'a rien qu'il déguise. </l>

	<l id='463'>Outragé du sénat, j'ai droit de le haïr ; </l>

	<l id='464'>Je le hais : mais mon bras est prêt à le servir. </l>

	<l id='465'>Quand la cause commune au combat nous appelle, </l>

	<l id='466'>Rome au coeur de ses fils éteint toute querelle ; </l>

	<l id='467'>Vainqueurs de nos débats, nous marchons réunis ; </l>

	<l id='468'>Et nous ne connaissons que vous pour ennemis. </l>

	<l id='469'>Voilà ce que je suis, et ce que je veux être. </l>

	<l id='470'>Soit grandeur, soit vertu, soit préjugé peut-être, </l>

	<l id='471'>Né parmi les Romains, je périrai pour eux : </l>

	<l id='472'>J'aime encor mieux, seigneur, ce sénat rigoureux, </l>

	<l id='473'>Tout injuste pour moi, tout jaloux qu'il peut être, </l>

	<l id='474'>Que l'éclat d'une cour et le sceptre d'un maître. </l>

	<l id='475'>Je suis fils de Brutus, et je porte en mon coeur </l>

	<l id='476'>La liberté gravée, et les rois en horreur. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='477'>Ne vous flattez-vous point d'un charme imaginaire ? </l>

	<l id='478'>Seigneur, ainsi qu'à vous la liberté m'est chère : </l>

	<l id='479'>Quoique né sous un roi, j'en goûte les appas ; </l>

	<l id='480'>Vous vous perdez pour elle, et n'en jouissez pas. </l>

	<l id='481'>Est-il donc, entre nous, rien de plus despotique </l>

	<l id='482'>Que l'esprit d'un État qui passe en république ? </l>

	<l id='483'>Vos lois sont vos tyrans ; leur barbare rigueur </l>

	<l id='484'>Devient sourde au mérite, au sang, à la faveur : </l>

	<l id='485'>Le sénat vous opprime, et le peuple vous brave ; </l>

	<l id='486'>Il faut s'en faire craindre, ou ramper leur esclave. </l>

	<l id='487'>Le citoyen de Rome, insolent ou jaloux, </l>

	<l id='488'>Ou hait votre grandeur, ou marche égal à vous. </l>

	<l id='489'>Trop d'éclat l'effarouche ; il voit d'un oeil sévère, </l>

	<l id='490'>Dans le bien qu'on lui fait, le mal qu'on lui peut faire : </l>

	<l id='491'>Et d'un bannissement le décret odieux </l>

	<l id='492'>Devient le prix du sang qu'on a versé pour eux. </l>

	<l id='493'> Je sais bien que la cour, seigneur, a ses naufrages ; </l>

	<l id='494'>Mais ses jours sont plus beaux, son ciel a moins d'orages. </l>

	<l id='495'>Souvent la liberté, dont on se vante ailleurs, </l>

	<l id='496'>Étale auprès d'un roi ses dons les plus flatteurs ; </l>

	<l id='497'>Il récompense, il aime, il prévient les services : </l>

	<l id='498'>La gloire auprès de lui ne fuit point les délices. </l>

	<l id='499'>Aimé du souverain, de ses rayons couvert, </l>

	<l id='500'>Vous ne servez qu'un maître, et le reste vous sert. </l>

	<l id='501'>Ébloui d'un éclat qu'il respecte et qu'il aime, </l>

	<l id='502'>Le vulgaire applaudit jusqu'à nos fautes même : </l>

	<l id='503'>Nous ne redoutons rien d'un sénat trop jaloux ; </l>

	<l id='504'>Et les sévères lois se taisent devant nous. </l>

	<l id='505'>Ah ! que, né pour la cour, ainsi que pour les armes, </l>

	<l id='506'>Des faveurs de Tarquin vous goûteriez les charmes ! </l>

	<l id='507'>Je vous l'ai déjà dit, il vous aimait, seigneur ; </l>

	<l id='508'>Il aurait avec vous partagé sa grandeur : </l>

	<l id='509'>Du sénat à vos pieds la fierté prosternée </l>

	<l id='510' part='i'>Aurait... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='510' part='f'>J'ai vu sa cour, et je l'ai dédaignée. </l>

	<l id='511'>Je pourrais, il est vrai, mendier son appui, </l>

	<l id='512'>Et, son premier esclave, être tyran sous lui. </l>

	<l id='513'>Grâce au ciel, je n'ai point cette indigne faiblesse ; </l>

	<l id='514'>Je veux de la grandeur, et la veut sans bassesse ; </l>

	<l id='515'>Je sens que mon destin n'était point d'obéir : </l>

	<l id='516'>Je combattrai vos rois, retournez les servir. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='517'>Je ne puis qu'approuver cet excès de constance ; </l>

	<l id='518'>Mais songez que lui-même éleva votre enfance. </l>

	<l id='519'>Il s'en souvient toujours : hier encor, seigneur, </l>

	<l id='520'>En pleurant avec moi son fils et son malheur, </l>

	<l id='521'>Titus, me disait-il, soutiendrait ma famille, </l>

	<l id='522'>Et lui seul méritait mon empire et ma fille. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS, en se détournant.</speaker>

	<l id='523'>Sa fille ! dieux ! Tullie ! O voeux infortunés ! </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS, en regardant Titus.</speaker>

	<l id='524'>Je la ramène au roi que vous abandonnez ; </l>

	<l id='525'>Elle va, loin de vous et loin de sa patrie, </l>

	<l id='526'>Accepter pour époux le roi de Ligurie : </l>

	<l id='527'>Vous cependant ici servez votre sénat, </l>

	<l id='528'>Persécutez son père, opprimez son État. </l>

	<l id='529'>J'espère que bientôt ces voûtes embrasées, </l>

	<l id='530'>Ce Capitole en cendre, et ces tours écrasées, </l>

	<l id='531'>Du sénat et du peuple éclairant les tombeaux, </l>

	<l id='532'>A cet hymen heureux vont servir de flambeaux.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Titus, Messala.</head>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='533'>Ah ! mon cher Messala, dans quel trouble il me laisse ! </l>

	<l id='534'>Tarquin me l'eût donnée, ô douleur qui me presse ! </l>

	<l id='535'>Moi, j'aurais pu !... mais non ; ministre dangereux, </l>

	<l id='536'>Tu venais épier le secret de mes feux. </l>

	<l id='537'>Hélas ! en me voyant se peut-il qu'on l'ignore ? </l>

	<l id='538'>Il a lu dans mes yeux l'ardeur qui me dévore. </l>

	<l id='539'>Certain de ma faiblesse, il retourne à sa cour </l>

	<l id='540'>Insulter aux projets d'un téméraire amour. </l>

	<l id='541'>J'aurais pu l'épouser, lui consacrer ma vie ! </l>

	<l id='542'>Le ciel à mes désirs eût destiné Tullie ! </l>

	<l id='543' part='i'>Malheureux que je suis ! </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='543' part='f'>Vous pourriez être heureux ; </l>

	<l id='544'>Arons pourrait servir vos légitimes feux. </l>

	<l id='545' part='i'>Croyez-moi. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='545' part='f'>Bannissons un espoir si frivole </l>

	<l id='546'>Rome entière m'appelle aux murs du Capitole ; </l>

	<l id='547'>Le peuple, rassemblé sous ces arcs triomphaux </l>

	<l id='548'>Tout chargés de ma gloire et pleins de mes travaux, </l>

	<l id='549'>M'attend pour commencer les serments redoutables, </l>

	<l id='550'>De notre liberté garants inviolables. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='551' part='i'>Allez servir ces rois. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='551' part='f'>Oui, je les veux servir ; </l>

	<l id='552'>Oui, tel est mon devoir, et je le veux remplir. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='553' part='i'>Vous gémissez pourtant ! </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='553' part='f'>Ma victoire est cruelle. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='554' part='i'>Vous l'achetez trop cher. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='554' part='f'>Elle en sera plus belle. </l>

	<l id='555'>Ne m'abandonne point dans l'état où je suis. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='556'>Allons, suivons ses pas ; aigrissons ses ennuis : </l>

	<l id='557'>Enfonçons dans son coeur le trait qui le déchire. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Brutus, Messala.</head>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='558'>Arrêtez, Messala ; j'ai deux mots à vous dire. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='559' part='i'>A moi, seigneur ? </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='559' part='f'>A vous. Un funeste poison </l>

	<l id='560'>Se répand en secret sur toute ma maison. </l>

	<l id='561'>Tibérinus, mon fils, aigri contre son frère, </l>

	<l id='562'>Laisse éclater déjà sa jalouse colère : </l>

	<l id='563'>Et Titus, animé d'un autre emportement, </l>

	<l id='564'>Suit contre le sénat son fier ressentiment. </l>

	<l id='565'>L'ambassadeur toscan, témoin de leur faiblesse, </l>

	<l id='566'>En profite avec joie autant qu'avec adresse ; </l>

	<l id='567'>Il leur parle, et je crains les discours séduisants </l>

	<l id='568'>D'un ministre vieilli dans l'art des courtisans. </l>

	<l id='569'>Il devait dès demain retourner vers son maître : </l>

	<l id='570'>Mais un jour quelquefois est beaucoup pour un traître. </l>

	<l id='571'>Messala, je prétends ne rien craindre de lui ; </l>

	<l id='572'>Allez lui commander de partir aujourd'hui : </l>

	<l id='573' part='i'>Je le veux. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='573' part='f'>C'est agir sans doute avec prudence, </l>

	<l id='574'>Et vous serez content de mon obéissance. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='575'>Ce n'est pas tout : mon fils avec vous est lié ; </l>

	<l id='576'>Je sais sur son esprit ce que peut l'amitié. </l>

	<l id='577'>Comme sans artifice, il est sans défiance : </l>

	<l id='578'>Sa jeunesse est livrée à votre expérience. </l>

	<l id='579'>Plus il se fie à vous, plus je dois espérer </l>

	<l id='580'>Qu'habile à le conduire, et non à l'égarer, </l>

	<l id='581'>Vous ne voudrez jamais, abusant de son âge, </l>

	<l id='582'>Tirer de ses erreurs un indigne avantage, </l>

	<l id='583'>Le rendre ambitieux, et corrompre son coeur. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='584'>C'est de quoi dans l'instant je lui parlais, seigneur. </l>

	<l id='585'>Il sait vous imiter, servir Rome, et lui plaire ; </l>

	<l id='586'>Il aime aveuglément sa patrie et son père. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='587'>Il le doit : mais surtout il doit aimer les lois ; </l>

	<l id='588'>Il doit en être esclave, en porter tout le poids. </l>

	<l id='589'>Qui veut les violer n'aime point sa patrie. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='590'>Nous avons vu tous deux si son bras l'a servie. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='591' part='i'>Il a fait son devoir. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='591' part='f'>Et Rome eût fait le sien </l>

	<l id='592'>En rendant plus d'honneurs à ce cher citoyen. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='593'>Non, non : le consulat n'est point fait pour son âge ; </l>

	<l id='594'>J'ai moi-même à mon fils refusé mon suffrage. </l>

	<l id='595'>Croyez-moi, le succès de son ambition </l>

	<l id='596'>Serait le premier pas vers la corruption. </l>

	<l id='597'>Le prix de la vertu serait héréditaire : </l>

	<l id='598'>Bientôt l'indigne fils du plus vertueux père, </l>

	<l id='599'>Trop assuré d'un rang d'autant moins mérité, </l>

	<l id='600'>L'attendrait dans le luxe et dans l'oisiveté : </l>

	<l id='601'>Le dernier des Tarquins en est la preuve insigne. </l>

	<l id='602'>Qui naquit dans la pourpre en est rarement digne. </l>

	<l id='603'>Nous préservent les cieux d'un si funeste abus, </l>

	<l id='604'>Berceau de la mollesse et tombeau des vertus ! </l>

	<l id='605'>Si vous aimez mon fils, je me plais à le croire, </l>

	<l id='606'>Représentez-lui mieux sa véritable gloire ; </l>

	<l id='607'>Étouffez dans son coeur un orgueil insensé : </l>

	<l id='608'>C'est en servant l'État qu'il est récompensé. </l>

	<l id='609'>De toutes les vertus mon fils doit un exemple : </l>

	<l id='610'>C'est l'appui des Romains que dans lui je contemple ; </l>

	<l id='611'>Plus il a fait pour eux, plus j'exige aujourd'hui. </l>

	<l id='612'>Connaissez à mes voeux l'amour que j'ai pour lui ; </l>

	<l id='613'>Tempérez cette ardeur de l'esprit d'un jeune homme : </l>

	<l id='614'>Le flatter, c'est le perdre, et c'est outrager Rome. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='615'>Je me bornais, seigneur, à le suivre aux combats ; </l>

	<l id='616'>J'imitais sa valeur, et ne l'instruisais pas. </l>

	<l id='617'>J'ai peu d'autorité ; mais s'il daigne me croire, </l>

	<l id='618'>Rome verra bientôt comme il chérit la gloire. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='619'>Allez donc, et jamais n'encensez ses erreurs ; </l>

	<l id='620'>Si je hais les tyrans, je hais plus les flatteurs. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V.</head>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='621'>Il n'est point de tyran plus dur, plus haïssable, </l>

	<l id='622'>Que la sévérité de ton coeur intraitable. </l>

	<l id='623'>Va, je verrai peut-être à mes pieds abattu </l>

	<l id='624'>Cet orgueil insultant de ta fausse vertu. </l>

	<l id='625'>Colosse, qu'un vil peuple éleva sur nos têtes, </l>

	<l id='626'>Je pourrai t'écraser, et les foudres sont prêtes.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Arons, Albin, Massala.</head>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS, une lettre à la main.</speaker>

	<l id='627'>Je commence à goûter une juste espérance ; </l>

	<l id='628'>Vous m'avez bien servi par tant de diligence. </l>

	<l id='629'>Tout succède à mes voeux. Oui, cette lettre, Albin, </l>

	<l id='630'>Contient le sort de Rome et celui de Tarquin. </l>

	<l id='631'>Avez-vous dans le camp réglé l'heure fatale ? </l>

	<l id='632'>A-t-on bien observé la porte Quirinale ? </l>

	<l id='633'>L'assaut sera-t-il prêt, si par nos conjurés </l>

	<l id='634'>Les remparts cette nuit ne nous sont point livrés ? </l>

	<l id='635'>Tarquin est-il content ? crois-tu qu'on l'introduise </l>

	<l id='636'>Ou dans Rome sanglante, ou dans Rome soumise ? </l>

</sp>

<sp who='ALBIN'><speaker>ALBIN.</speaker>

	<l id='637'>Tout sera prêt, seigneur, au milieu de la nuit. </l>

	<l id='638'>Tarquin de vos projets goûte déjà le fruit ; </l>

	<l id='639'>Il pense de vos mains tenir son diadème ; </l>

	<l id='640'>Il vous doit, a-t-il dit, plus qu'à Porsenna même. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='641'>Ou les dieux, ennemis d'un prince malheureux, </l>

	<l id='642'>Confondront des desseins si grands, si dignes d'eux ; </l>

	<l id='643'>Ou demain sous ses lois Rome sera rangée ; </l>

	<l id='644'>Rome en cendres peut-être, et dans son sang plongée. </l>

	<l id='645'>Mais il vaut mieux qu'un roi, sur le trône remis, </l>

	<l id='646'>Commande à des sujets malheureux et soumis, </l>

	<l id='647'>Que d'avoir à dompter, au sein de l'abondance, </l>

	<l id='648'>D'un peuple trop heureux l'indocile arrogance. </l>

<stage>À Albin.</stage>

	<l id='649'>Allez ; j'attends ici la princesse en secret. </l>

<stage>À Messala.</stage>

	<l id='650' part='i'>Messala, demeurez. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Arons, Messala.</head>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='650' part='f'>Eh bien ! qu'avez-vous fait ? </l>

	<l id='651'>Avez-vous de Titus fléchi le fier courage ? </l>

	<l id='652'>Dans le parti des rois pensez-vous qu'il s'engage ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='653'>Je vous l'avais prédit ; l'inflexible Titus </l>

	<l id='654'>Aime trop sa patrie, et tient trop de Brutus. </l>

	<l id='655'>Il se plaint du sénat, il brûle pour Tullie ; </l>

	<l id='656'>L'orgueil, l'ambition, l'amour, la jalousie, </l>

	<l id='657'>Le feu de son jeune âge et de ses passions, </l>

	<l id='658'>Semblaient ouvrir son âme à mes séductions. </l>

	<l id='659'>Cependant, qui l'eût cru ? la liberté l'emporte ; </l>

	<l id='660'>Son amour est au comble, et Rome est la plus forte. </l>

	<l id='661'>J'ai tenté par degrés d'effacer cette horreur </l>

	<l id='662'>Que pour le nom de roi Rome imprime en son coeur. </l>

	<l id='663'>En vain j'ai combattu ce préjugé sévère ; </l>

	<l id='664'>Le seul nom des Tarquins irritait sa colère, </l>

	<l id='665'>De son entretien même il m'a soudain privé ; </l>

	<l id='666'>Et je hasardais trop, si j'avais achevé. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='667'>Ainsi de le fléchir Messala désespère. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='668'>J'ai trouvé moins d'obstacle à vous donner son frère, </l>

	<l id='669'>Et j'ai du moins séduit un des fils de Brutus. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='670'>Quoi ! vous auriez déjà gagné Tibérinus ? </l>

	<l id='671'>Par quels ressorts secrets, par quelle heureuse intrigue ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='672'>Son ambition seule a fait toute ma brigue. </l>

	<l id='673'>Avec un oeil jaloux il voit, depuis longtemps, </l>

	<l id='674'>De son frère et de lui les honneurs différents ; </l>

	<l id='675'>Ces drapeaux suspendus à ces voûtes fatales, </l>

	<l id='676'>Ces festons de lauriers, ces pompes triomphales, </l>

	<l id='677'>Tous les coeurs des Romains et celui de Brutus </l>

	<l id='678'>Dans ces solennités volant devant Titus, </l>

	<l id='679'>Sont pour lui des affronts qui, dans son âme aigrie, </l>

	<l id='680'>Échauffent le poison de sa secrète envie. </l>

	<l id='681'>Et cependant Titus, sans haine et sans courroux, </l>

	<l id='682'>Trop au-dessus de lui pour en être jaloux, </l>

	<l id='683'>Lui tend encor la main de son char de victoire, </l>

	<l id='684'>Et semble en l'embrassant l'accabler de sa gloire. </l>

	<l id='685'>J'ai saisi ces moments ; j'ai su peindre à ses yeux </l>

	<l id='686'>Dans une cour brillante un rang plus glorieux ; </l>

	<l id='687'>J'ai pressé, j'ai promis, au nom de Tarquin même, </l>

	<l id='688'>Tous les honneurs de Rome après le rang suprême : </l>

	<l id='689'>Je l'ai vu s'éblouir, je l'ai vu s'ébranler : </l>

	<l id='690'>Il est à vous, seigneur, et cherche à vous parler. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='691'>Pourra-t-il nous livrer la porte Quirinale ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='692'>Titus seul y commande, et sa vertu fatale </l>

	<l id='693'>N'a que trop arrêté le cours de vos destins : </l>

	<l id='694'>C'est un dieu qui préside au salut des Romains. </l>

	<l id='695'>Gardez de hasarder cette attaque soudaine, </l>

	<l id='696'>Sûre avec son appui, sans lui trop incertaine. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='697'>Mais si du consulat il a brigué l'honneur, </l>

	<l id='698'>Pourrait-il dédaigner la suprême grandeur, </l>

	<l id='699'>Et Tullie, et le trône, offerts à son courage ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='700'>Le trône est un affront à sa vertu sauvage.</l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='701' part='i'>Mais il aime Tullie. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='701' part='f'>Il l'adore, seigneur : </l>

	<l id='702'>Il l'aime d'autant plus qu'il combat son ardeur. </l>

	<l id='703'>Il brûle pour la fille en détestant le père ; </l>

	<l id='704'>Il craint de lui parler, il gémit de se taire ; </l>

	<l id='705'>Il la cherche, il la fuit ; il dévore ses pleurs, </l>

	<l id='706'>Et de l'amour encore il n'a que les fureurs. </l>

	<l id='707'>Dans l'agitation d'un si cruel orage, </l>

	<l id='708'>Un moment quelquefois renverse un grand courage. </l>

	<l id='709'>Je sais quel est Titus : ardent, impétueux, </l>

	<l id='710'>S'il se rend, il ira plus loin que je ne veux. </l>

	<l id='711'>La fière ambition qu'il renferme dans l'âme </l>

	<l id='712'>Au flambeau de l'amour peut rallumer sa flamme. </l>

	<l id='713'>Avec plaisir sans doute il verrait à ses pieds </l>

	<l id='714'>Des sénateurs tremblants les fronts humiliés : </l>

	<l id='715'>Mais je vous tromperais, si j'osais vous promettre </l>

	<l id='716'>Qu'à cet amour fatal il veuille se soumettre. </l>

	<l id='717'>Je peux parler encore, et je vais aujourd'hui... </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='718'>Puisqu'il est amoureux, je compte encor sur lui. </l>

	<l id='719'>Un regard de Tullie, un seul mot de sa bouche, </l>

	<l id='720'>Peut plus, pour amollir cette vertu farouche, </l>

	<l id='721'>Que les subtils détours et tout l'art séducteur </l>

	<l id='722'>D'un chef de conjurés et d'un ambassadeur. </l>

	<l id='723'>N'espérons des humains rien que par leur faiblesse. </l>

	<l id='724'>L'ambition de l'un, de l'autre la tendresse, </l>

	<l id='725'>Voilà des conjurés qui serviront mon roi ; </l>

	<l id='726'>C'est d'eux que j'attends tout : ils sont plus forts que moi. </l>

<stage>Tullie entre. Messala se retire.</stage>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Tullie, Arons, Algine.</head>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='727'>Madame, en ce moment je reçois cette lettre </l>

	<l id='728'>Qu'en vos augustes mains mon ordre est de remettre, </l>

	<l id='729'>Et que jusqu'en la mienne a fait passer Tarquin. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='730'>Dieux ! protégez mon père, et changez son destin ! </l>

<stage>Elle lit.</stage>

	<l id='731'>« Le trône des Romains peut sortir de sa cendre : </l>

	<l id='732'>Le vainqueur de son roi peut en être l'appui : </l>

	<l id='733'>Titus est un héros ; c'est à lui de défendre </l>

	<l id='734'>Un sceptre que je veux partager avec lui. </l>

	<l id='735'>Vous, songez que Tarquin vous a donné la vie ; </l>

	<l id='736'>Songez que mon destin va dépendre de vous. </l>

	<l id='737'>Vous pourriez refuser le roi de Ligurie ; </l>

	<l id='738'>Si Titus vous est cher, il sera votre époux. </l>

	<l id='739'> Ai-je bien lu ?... Titus ?... seigneur... est-il possible ? </l>

	<l id='740'>Tarquin, dans ses malheurs jusqu'alors inflexible, </l>

	<l id='741'>Pourrait ?... Mais d'où sait-il ?... et comment ?... Ah, seigneur ! </l>

	<l id='742'>Ne veut-on qu'arracher les secrets de mon coeur ? </l>

	<l id='743'>Épargnez les chagrins d'une triste princesse ; </l>

	<l id='744'>Ne tendez point de piège à ma faible jeunesse. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='745'>Non, madame ; à Tarquin je ne sais qu'obéir, </l>

	<l id='746'>Écouter mon devoir, me taire, et vous servir ; </l>

	<l id='747'>Il ne m'appartient point de chercher à comprendre </l>

	<l id='748'>Des secrets qu'en mon sein vous craignez de répandre. </l>

	<l id='749'>Je ne veux point lever un oeil présomptueux </l>

	<l id='750'>Vers le voile sacré que vous jetez sur eux ; </l>

	<l id='751'>Mon devoir seulement m'ordonne de vous dire </l>

	<l id='752'>Que le ciel veut par vous relever cet empire, </l>

	<l id='753'>Que ce trône est un prix qu'il met à vos vertus. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='754'>Je servirais mon père, et serais à Titus ! </l>

	<l id='755' part='i'>Seigneur, il se pourrait... </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='755' part='f'>N'en doutez point, princesse. </l>

	<l id='756'>Pour le sang de ses rois ce héros s'intéresse. </l>

	<l id='757'>De ces républicains la triste austérité </l>

	<l id='758'>De son coeur généreux révolte la fierté ; </l>

	<l id='759'>Les refus du sénat ont aigri son courage : </l>

	<l id='760'>Il penche vers son prince : achevez cet ouvrage. </l>

	<l id='761'>Je n'ai point dans son coeur prétendu pénétrer ; </l>

	<l id='762'>Mais puisqu'il vous connaît, il vous doit adorer. </l>

	<l id='763'>Quel oeil, sans s'éblouir, peut voir un diadème </l>

	<l id='764'>Présenté par vos mains, embelli par vous-même ? </l>

	<l id='765'>Parlez-lui seulement, vous pourrez tout sur lui ; </l>

	<l id='766'>De l'ennemi des rois triomphez aujourd'hui ; </l>

	<l id='767'>Arrachez au sénat, rendez à votre père </l>

	<l id='768'>Ce grand appui de Rome et son dieu tutélaire ; </l>

	<l id='769'>Et méritez l'honneur d'avoir entre vos mains </l>

	<l id='770'>Et la cause d'un père, et le sort des Romains. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Tullie, Algine.</head>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='771'>Ciel ! que je dois d'encens à ta bonté propice ! </l>

	<l id='772'>Mes pleurs t'ont désarmé, tout change, et ta justice, </l>

	<l id='773'>Aux feux dont j'ai rougi rendant leur pureté, </l>

	<l id='774'>En les récompensant, les met en liberté. </l>

<stage>À Algine.</stage>

	<l id='775'>Va le chercher, va, cours. Dieux ! il m'évite encore : </l>

	<l id='776'>Faut-il qu'il soit heureux, hélas ! et qu'il l'ignore ? </l>

	<l id='777'>Mais... n'écouté-je point un espoir trop flatteur ? </l>

	<l id='778'>Titus pour le sénat a-t-il donc tant d'horreur ? </l>

	<l id='779'>Que dis-je ? hélas ! devrais-je au dépit qui le presse </l>

	<l id='780'>Ce que j'aurais voulu devoir à sa tendresse ? </l>

</sp>

<sp who='ALGINE'><speaker>ALGINE.</speaker>

	<l id='781'>Je sais que le sénat alluma son courroux, </l>

	<l id='782'>Qu'il est ambitieux, et qu'il brûle pour vous. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='783'>Il fera tout pour moi, n'en doute point ; il m'aime. </l>

<stage>Algine sort.</stage>

	<l id='784'>Va, dis-je... Cependant ce changement extrême... </l>

	<l id='785'>Ce billet !... De quels soins mon coeur est combattu ! </l>

	<l id='786'>Éclatez, mon amour, ainsi que ma vertu ! </l>

	<l id='787'>La gloire, la raison, le devoir, tout l'ordonne. </l>

	<l id='788'>Quoi ! mon père à mes feux va devoir sa couronne ! </l>

	<l id='789'>De Titus et de lui je serais le lien ! </l>

	<l id='790'>Le bonheur de l'État va donc naître du mien ! </l>

	<l id='791'>Toi que je peux aimer, quand pourrai-je t'apprendre </l>

	<l id='792'>Ce changement du sort où nous n'osions prétendre ? </l>

	<l id='793'>Quand pourrai-je, Titus, dans mes justes transports, </l>

	<l id='794'>T'entendre sans regrets, te parler sans remords ? </l>

	<l id='795'>Tous mes maux sont finis : Rome, je te pardonne ; </l>

	<l id='796'>Rome, tu vas servir si Titus t'abandonne ; </l>

	<l id='797'>Sénat, tu vas tomber si Titus est à moi : </l>

	<l id='798'>Ton héros m'aime ; tremble, et reconnais ton roi. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Titus, Tullie.</head>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='799'>Madame, est-il bien vrai ? daignez-vous voir encore </l>

	<l id='800'>Cet odieux Romain que votre coeur abhorre, </l>

	<l id='801'>Si justement haï, si coupable envers vous, </l>

	<l id='802' part='i'>Cet ennemi ?... </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='802' part='f'>Seigneur, tout est changé pour nous. </l>

	<l id='803'>Le destin me permet... Titus... il faut me dire </l>

	<l id='804'>Si j'avais sur votre âme un véritable empire. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='805'>Eh ! pouvez-vous douter de ce fatal pouvoir, </l>

	<l id='806'>De mes feux ; de mon crime, et de mon désespoir ? </l>

	<l id='807'>Vous ne l'avez que trop cet empire funeste ; </l>

	<l id='808'>L'amour vous a soumis mes jours, que je déteste </l>

	<l id='809'>Commandez, épuisez votre juste courroux ; </l>

	<l id='810' part='i'>Mon sort est en vos mains. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='810' part='f'>Le mien dépend de vous. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='811'>De moi ! Titus tremblant ne vous en croit qu'à peine ;</l>

	<l id='812'>Moi, je ne serais plus l'objet de votre haine ! </l>

	<l id='813'>Ah ! princesse, achevez ; quel espoir enchanteur </l>

	<l id='814'>M'élève en un moment au faîte du bonheur ! </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE, en donnant la lettre.</speaker>

	<l id='815'>Lisez, rendez heureux, vous, Tullie, et mon père. </l>

<stage>Tandis qu'il lit.</stage>

	<l id='816'>Je puis donc me flatter... Mais quel regard sévère ! </l>

	<l id='817'>D'où vient ce morne accueil, et ce front consterné ? </l>

	<l id='818' part='i'>Dieux !... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='819'>Je suis des mortels le plus infortuné ; </l>

	<l id='820'>Le sort, dont la rigueur à m'accabler s'attache, </l>

	<l id='821'>M'a montré mon bonheur, et soudain me l'arrache ; </l>

	<l id='822'>Et, pour combler les maux que mon coeur a soufferts, </l>

	<l id='823'>Je puis vous posséder, je vous aime, et vous perds. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='824' part='i'>Vous, Titus ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='824' part='f'>Ce moment a condamné ma vie </l>

	<l id='825'>Au comble des horreurs ou de l'ignominie, </l>

	<l id='826'>A trahir Rome ou vous ; et je n'ai désormais </l>

	<l id='827'>Que le choix des malheurs ou celui des forfaits. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='828'>Que dis-tu ? quand ma main te donne un diadème, </l>

	<l id='829'>Quand tu peux m'obtenir, quand tu vois que je t'aime ! </l>

	<l id='830'>Je ne m'en cache plus ; un trop juste pouvoir, </l>

	<l id='831'>Autorisant mes voeux, m'en a fait un devoir. </l>

	<l id='832'>Hélas ! j'ai cru ce jour le plus beau de ma vie ; </l>

	<l id='833'>Et le premier moment où mon âme ravie </l>

	<l id='834'>Peut de ses sentiments s'expliquer sans rougir, </l>

	<l id='835'>Ingrat, est le moment qu'il m'en faut repentir ! </l>

	<l id='836'>Que m'oses-tu parler de malheur et de crime ? </l>

	<l id='837'>Ah ! servir des ingrats contre un roi légitime, </l>

	<l id='838'>M'opprimer, me chérir, détester mes bienfaits ; </l>

	<l id='839'>Ce sont là mes malheurs, et voilà tes forfaits. </l>

	<l id='840'>Ouvre les yeux, Titus, et mets dans la balance </l>

	<l id='841'>Les refus du sénat, et la toute-puissance. </l>

	<l id='842'>Choisis de recevoir ou de donner la loi, </l>

	<l id='843'>D'un vil peuple ou d'un trône, et de Rome ou de moi. </l>

	<l id='844'>Inspirez-lui, grands dieux ! le parti qu'il doit prendre. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS, en lui rendant la lettre..</speaker>

	<l id='845' part='i'>Mon choix est fait. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='845' part='f'>Eh bien ! crains-tu de me l'apprendre ? </l>

	<l id='846'>Parle, ose mériter ta grâce ou mon courroux. </l>

	<l id='847' part='i'>Quel sera ton destin ?... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='847' part='f'>D'être digne de vous, </l>

	<l id='848'>Digne encor de moi-même, à Rome encor fidèle ; </l>

	<l id='849'>Brûlant d'amour pour vous, de combattre pour elle ; </l>

	<l id='850'>D'adorer vos vertus, mais de les imiter ; </l>

	<l id='851'>De vous perdre, madame, et de vous mériter. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='852' part='i'>Ainsi donc pour jamais... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='852' part='f'>Ah ! pardonnez, princesse : </l>

	<l id='853'>Oubliez ma fureur, épargnez ma faiblesse ; </l>

	<l id='854'>Ayez pitié d'un coeur de soi-même ennemi, </l>

	<l id='855'>Moins malheureux cent fois quand vous l'avez haï. </l>

	<l id='856'>Pardonnez, je ne puis vous quitter ni vous suivre : </l>

	<l id='857'>Ni pour vous, ni sans vous, Titus ne saurait vivre ; </l>

	<l id='858'>Et je mourrai plutôt qu'un autre ait votre foi. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='859'>Je te pardonne tout, elle est encore à toi. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='860'>Eh bien ! si vous m'aimez, ayez l'âme romaine, </l>

	<l id='861'>Aimez ma république, et soyez plus que reine ; </l>

	<l id='862'>Apportez-moi pour dot, au lieu du rang des rois, </l>

	<l id='863'>L'amour de mon pays, et l'amour de mes lois. </l>

	<l id='864'>Acceptez aujourd'hui Rome pour votre mère, </l>

	<l id='865'>Son vengeur pour époux, Brutus pour votre père : </l>

	<l id='866'>Que les Romains, vaincus en générosité, </l>

	<l id='867'>A la fille des rois doivent leur liberté.</l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='868' part='i'>Qui ? moi, j'irai trahir ?... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='868' part='f'>Mon désespoir m'égare. </l>

	<l id='869'>Non, toute trahison est indigne et barbare. </l>

	<l id='870'>Je sais ce qu'est un père, et ses droits absolus ; </l>

	<l id='871'>Je sais... que je vous aime... et ne me connais plus. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='872'>Écoute au moins ce sang qui m'a donné la vie. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='873'>Eh ! dois-je écouter moins mon sang et ma patrie ? </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='874'>Ta patrie ! ah, barbare en est-il donc sans moi ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='875'>Nous sommes ennemis... La nature, la loi </l>

	<l id='876'>Nous impose à tous deux un devoir si farouche. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='877'>Nous ennemis ! ce nom peut sortir de ta bouche ! </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='878' part='i'>Tout mon coeur la dément. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='878' part='f'>Ose donc me servir ; </l>

	<l id='879' part='i'>Tu m'aimes, venge-moi. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Brutus, Arons, Titus, Tullie, Messala, Albin, Proculus, Licteurs.</head>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS, à tullie.</speaker>

	<l id='879' part='f'>Madame, il faut partir. </l>

	<l id='880'>Dans les premiers éclats des tempêtes publiques, </l>

	<l id='881'>Rome n'a pu vous rendre a vos dieux domestiques ; </l>

	<l id='882'>Tarquin même en ce temps, prompt à vous oublier, </l>

	<l id='883'>Et du soin de nous perdre occupé tout entier, </l>

	<l id='884'>Dans nos calamités confondant sa famille, </l>

	<l id='885'>N'a pas même aux Romains redemandé sa fille. </l>

	<l id='886'>Souffrez que je rappelle un triste souvenir : </l>

	<l id='887'>Je vous privai d'un père, et dus vous en servir. </l>

	<l id='888'>Allez, et que du trône, où le ciel vous appelle, </l>

	<l id='889'>L'inflexible équité soit la garde éternelle. </l>

	<l id='890'>Pour qu'on vous obéisse, obéissez aux lois ; </l>

	<l id='891'>Tremblez en contemplant tout le devoir des rois ; </l>

	<l id='892'>Et si de vos flatteurs la funeste malice </l>

	<l id='893'>Jamais dans votre coeur ébranlait la justice, </l>

	<l id='894'>Prête alors d'abuser du pouvoir souverain, </l>

	<l id='895'>Souvenez-vous de Rome, et songez à Tarquin : </l>

	<l id='896'>Et que ce grand exemple, où mon espoir se fonde, </l>

	<l id='897'>Soit la leçon des rois et le bonheur du monde. </l>

<stage>À Arons.</stage>

	<l id='898'>Le sénat vous la rend, seigneur ; et c'est a vous </l>

	<l id='899'>De la remettre aux mains d'un père et d'un époux. </l>

	<l id='900'>Proculus va vous suivre a la porte Sacrée. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS, éloigné.</speaker>

	<l id='901'>Ô de ma passion fureur désespérée ! </l>

<stage>Il va vers Arons.</stage>

	<l id='902'>Je ne souffrirai point, non... permettez, seigneur... </l>

<stage>Brutus et Tullie sortent avec leur suite ; Arons et Messala restent.</stage>

	<l id='903'>Dieux ! ne mourrai-je point de honte et de douleur ! </l>

<stage>À Arons.</stage>

	<l id='904' part='i'>Pourrai-je vous parler ? </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='904' part='f'>Seigneur, le temps me presse. </l>

	<l id='905'>Il me faut suivre ici Brutus et la princesse ; </l>

	<l id='906'>Je puis d'une heure encor retarder son départ : </l>

	<l id='907'>Craignez, seigneur, craignez de me parler trop tard. </l>

	<l id='908'>Dans son appartement nous pouvons l'un et l'autre </l>

	<l id='909'>Parler de ses destins, et peut-être du vôtre. </l>

<stage>Il sort.</stage>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Titus, Messala.</head>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='910'>Sort qui nous as rejoints, et qui nous désunis ! </l>

	<l id='911'>Sort, ne nous as-tu faits que pour être ennemis ? </l>

	<l id='912'>Ah ! cache, si tu peux, ta fureur et tes larmes. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='913'>Je plains tant de vertus, tant d'amour et de charmes ; </l>

	<l id='914'>Un coeur tel que le sien méritait d'être à vous. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='915'>Non, c'en est fait ; Titus n'en sera point l'époux. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='916'>Pourquoi ? Quel vain scrupule a vos désirs s'oppose ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='917'>Abominables lois que la cruelle impose ! </l>

	<l id='918'>Tyrans que j'ai vaincus, je pourrais vous servir ! </l>

	<l id='919'>Peuples que j'ai sauvés, je pourrais vous trahir ! </l>

	<l id='920'>L'amour dont j'ai six mois vaincu la violence, </l>

	<l id='921'>L'amour aurait sur moi cette affreuse puissance ! </l>

	<l id='922'>J'exposerais mon père a ses tyrans cruels ! </l>

	<l id='923'>Et quel père ? un héros, l'exemple des mortels, </l>

	<l id='924'>L'appui de son pays, qui m'instruisit à l'être, </l>

	<l id='925'>Que j'imitai, qu'un jour j'eusse égalé peut-être. </l>

	<l id='926'>Après tant de vertus quel horrible destin </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='927'>Vous eûtes les vertus d'un citoyen romain ; </l>

	<l id='928'>Il ne tiendra qu'a vous d'avoir celles d'un maître : </l>

	<l id='929'>Seigneur, vous serez roi dès que vous voudrez l'être. </l>

	<l id='930'>Le ciel met dans vos mains, en ce moment heureux, </l>

	<l id='931'>La vengeance, l'empire, et l'objet de vos feux. </l>

	<l id='932'>Que dis-je ? ce consul, ce héros que l'on nomme </l>

	<l id='933'>Le père, le soutien, le fondateur de Rome, </l>

	<l id='934'>Qui s'enivre à vos yeux de l'encens des humains, </l>

	<l id='935'>Sur les débris d'un trône écrasé par vos mains, </l>

	<l id='936'>S'il eût mal soutenu cette grande querelle, </l>

	<l id='937'>S'il n'eût vaincu par vous, il n'était qu'un rebelle. </l>

	<l id='938'>Seigneur, embellissez ce grand nom de vainqueur </l>

	<l id='939'>Du nom plus glorieux de pacificateur ; </l>

	<l id='940'>Daignez nous ramener ces jours où nos ancêtres </l>

	<l id='941'>Heureux, mais gouvernés, libres, mais sous des maîtres, </l>

	<l id='942'>Pesaient dans la balance, avec un même poids, </l>

	<l id='943'>Les intérêts du peuple et la grandeur des rois. </l>

	<l id='944'>Rome n'a point pour eux une haine immortelle ; </l>

	<l id='945'>Rome va les aimer, si vous régnez sur elle. </l>

	<l id='946'>Ce pouvoir souverain que j'ai vu tour à tour </l>

	<l id='947'>Attirer de ce peuple et la haine et l'amour, </l>

	<l id='948'>Qu'on craint en des États, et qu'ailleurs on désire, </l>

	<l id='949'>Est des gouvernements le meilleur ou le pire ; </l>

	<l id='950'>Affreux sous un tyran, divin sous un bon roi. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='951'>Messala, songez-vous que vous parlez à moi ? </l>

	<l id='952'>Que désormais en vous je ne vois plus qu'un traître, </l>

	<l id='953'>Et qu'en vous épargnant je commence de l'être ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='954'>Eh bien ! apprenez donc que l'on va vous ravir </l>

	<l id='955'>L'inestimable honneur dont vous n'osez jouir ; </l>

	<l id='956'>Qu'un autre accomplira ce que vous pouviez faire. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='957'>Un autre ! arrête ; dieux ! parle... qui ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='958' part='i'>Votre frère. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='958' part='m'>Mon frère ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='958' part='f'>A Tarquin même il a donné sa foi. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='959' part='i'>Mon frère trahit Rome ? </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='959' part='f'>Il sert Rome et son roi. </l>

	<l id='960'>Et Tarquin, malgré vous, n'acceptera pour gendre </l>

	<l id='961'>Que celui des Romains qui l'aura pu défendre. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='962'>Ciel !... perfide !... écoutez : mon coeur longtemps séduit </l>

	<l id='963'>A méconnu l'abîme où vous m'avez conduit. </l>

	<l id='964'>Vous pensez me réduire au malheur nécessaire </l>

	<l id='965'>D'être ou le délateur, ou complice d'un frère : </l>

	<l id='966' part='i'>Mais plutôt votre sang... </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='966' part='f'>Vous pouvez m'en punir ; </l>

	<l id='967'>Frappez, je le mérite en voulant vous servir. </l>

	<l id='968'>Du sang de votre ami que cette main fumante </l>

	<l id='969'>Y joigne encor le sang d'un frère et d'une amante ; </l>

	<l id='970'>Et, leur tête à la main, demandez au sénat, </l>

	<l id='971'>Pour prix de vos vertus, l'honneur du consulat ; </l>

	<l id='972'>Ou moi-même à l'instant, déclarant les complices, </l>

	<l id='973'>Je m'en vais commencer ces affreux sacrifices. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='974'>Demeure, malheureux, ou crains mon désespoir. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Titus, Messala, Albin.</head>

<sp who='ALBIN'><speaker>ALBIN.</speaker>

	<l id='975'>L'ambassadeur toscan peut maintenant vous voir ; </l>

	<l id='976' part='i'>Il est chez la princesse. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='976' part='f'>... Oui, je vais chez Tullie... </l>

	<l id='977'>J'y cours. O dieux de Rome ! ô dieux de ma patrie ! </l>

	<l id='978'>Frappez, percez ce coeur de sa honte alarmé, </l>

	<l id='979'>Qui serait vertueux, s'il n'avait point aimé. </l>

	<l id='980'>C'est donc à vous, sénat, que tant d'amour s'immole ? </l>

<stage>À Messala.</stage>

	<l id='981'>A vous, ingrats !... Allons... Tu vois ce Capitole </l>

	<l id='982'>Tout plein des monuments de ma fidélité. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='983'>Songez qu'il est rempli d'un sénat détesté. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='984'>Je le sais. Mais... du ciel qui tonne sur ma tête </l>

	<l id='985'>J'entends la voix qui crie : Arrête, ingrat, arrête ! </l>

	<l id='986'>Tu trahis ton pays... Non, Rome ! non, Brutus ! </l>

	<l id='987'>Dieux qui me secourez, je suis encor Titus. </l>

	<l id='988'>La gloire a de mes jours accompagné la course ; </l>

	<l id='989'>Je n'ai point de mon sang déshonoré la source ; </l>

	<l id='990'>Votre victime est pure ; et s'il faut qu'aujourd'hui </l>

	<l id='991'>Titus soit aux forfaits entraîné malgré lui ; </l>

	<l id='992'>S'il faut que je succombe au destin qui m'opprime ; </l>

	<l id='993'>Dieux ! sauvez les Romains ; frappez avant le crime !</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Titus, Arons, Messala.</head>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='994'>Oui, j'y suis résolu, partez ; c'est trop attendre ; </l>

	<l id='995'>Honteux, désespéré, je ne veux rien entendre ; </l>

	<l id='996'>Laissez-moi ma vertu, laissez-moi mes malheurs. </l>

	<l id='997'>Fort contre vos raisons, faible contre ses pleurs, </l>

	<l id='998'>Je ne la verrai plus. Ma fermeté trahie </l>

	<l id='999'>Craint moins tous vos tyrans qu'un regard de Tullie. </l>

	<l id='1000'>Je ne la verrai plus ! oui, qu'elle parte... Ah, dieux ! </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='1001'>Pour vos intérêts seuls arrêté dans ces lieux, </l>

	<l id='1002'>J'ai bientôt passé l'heure avec peine accordée </l>

	<l id='1003'>Que vous-même, seigneur, vous m'aviez demandée. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1004' part='i'>Moi, je l'ai demandée ! </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='1004' part='f'>Hélas ! que pour vous deux </l>

	<l id='1005'>J'attendais en secret un destin plus heureux !</l>

	<l id='1006'>J'espérais couronner des ardeurs si parfaites ; </l>

	<l id='1007' part='i'>Il n'y faut plus penser. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1007' part='f'>Ah ! cruel que vous êtes ; </l>

	<l id='1008'>Vous avez vu ma honte et mon abaissement ; </l>

	<l id='1009'>Vous avez vu Titus balancer un moment. </l>

	<l id='1010'>Allez adroit témoin de mes lâches tendresses, </l>

	<l id='1011'>Allez à vos deux rois annoncer mes faiblesses ; </l>

	<l id='1012'>Contez à ces tyrans terrassés par mes coups </l>

	<l id='1013'>Que le fils de Brutus a pleuré devant vous.</l>

	<l id='1014'>Mais ajoutez au moins que, parmi tant de larmes, </l>

	<l id='1015'>Malgré vous et Tullie, et ses pleurs et ses charmes, </l>

	<l id='1016'>Vainqueur encor de moi, libre, et toujours Romain, </l>

	<l id='1017'>Je ne suis point soumis par le sang de Tarquin ; </l>

	<l id='1018'>Que rien ne me surmonte, et que je jure encore </l>

	<l id='1019'>Une guerre éternelle à ce sang que j'adore. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='1020'>J'excuse la douleur où vos sens sont plongés ; </l>

	<l id='1021'>Je respecte en partant vos tristes préjugés. </l>

	<l id='1022'>Loin de vous accabler, avec vous je soupire : </l>

	<l id='1023'>Elle en mourra, c'est tout ce que je peux vous dire. </l>

	<l id='1024' part='i'>Adieu, seigneur. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='1024' part='m'>Ô ciel ! </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Titus, Messala.</head>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1024' part='f'>Non, je ne puis souffrir </l>

	<l id='1025'>Que des remparts de Rome on la laisse sortir : </l>

	<l id='1026'>Je veux la retenir au péril de ma vie. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='1027' part='i'>Vous voulez... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1027' part='f'>Je suis loin de trahir ma patrie. </l>

	<l id='1028'>Rome l'emportera, je le sais ; mais enfin </l>

	<l id='1029'>Je ne puis séparer Tullie et mon destin. </l>

	<l id='1030'>Je respire, je vis, je périrai pour elle. </l>

	<l id='1031'>Prends pitié de mes maux, courons, et que ton zèle </l>

	<l id='1032'>Soulève nos amis, rassemble nos soldats : </l>

	<l id='1033'>En dépit du sénat je retiendrai ses pas ; </l>

	<l id='1034'>Je prétends que dans Rome elle reste en otage : </l>

	<l id='1035' part='i'>Je le veux. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='1035' part='f'>Dans quels soins votre amour vous engage ! </l>

	<l id='1036'>Et que prétendez-vous par ce coup dangereux, </l>

	<l id='1037'>Que d'avouer sans fruit un amour malheureux ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1038'>Eh bien ! c'est au sénat qu'il faut que je m'adresse. </l>

	<l id='1039'>Va de ces rois de Rome adoucir la rudesse ; </l>

	<l id='1040'>Dis-leur que l'intérêt de l'État, de Brutus... </l>

	<l id='1041'>Hélas ! que je m'emporte en desseins superflus ! </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='1042'>Dans la juste douleur où votre âme est en proie, </l>

	<l id='1043' part='i'>Il faut, pour vous servir... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1043' part='f'>Il faut que je la voie ; </l>

	<l id='1044'>Il faut que je lui parle. Elle passe en ces lieux ; </l>

	<l id='1045'>Elle entendra du moins mes éternels adieux. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='1046' part='i'>Parlez-lui ; croyez-moi. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1046' part='f'>Je suis perdu, c'est elle. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Titus, Messala, Tullie, Algine.</head>

<sp who='ALGINE'><speaker>ALGINE.</speaker>

	<l id='1047' part='i'>On vous attend, madame. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='1047' part='f'>Ah ! sentence cruelle ! </l>

	<l id='1048'>L'ingrat me touche encore, et Brutus à mes yeux </l>

	<l id='1049'>Paraît un dieu terrible armé contre nous deux. </l>

	<l id='1050'>J'aime, je crains, je pleure, et tout mon coeur s'égare. </l>

	<l id='1051' part='i'>Allons. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1051' part='m'>Non, demeurez. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='1051' part='f'>Que me veux-tu, barbare ? </l>

	<l id='1052' part='i'>Me tromper, me braver ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1052' part='f'>Ah ! dans ce jour affreux </l>

	<l id='1053'>Je sais ce que je dois, et non ce que je veux ; </l>

	<l id='1054'>Je n'ai plus de raison, vous me l'avez ravie. </l>

	<l id='1055'>Eh bien ! guidez mes pas, gouvernez ma furie ; </l>

	<l id='1056'>Régnez donc en tyran sur mes sens éperdus ; </l>

	<l id='1057'>Dictez, si vous l'osez, les crimes de Titus. </l>

	<l id='1058'>Non, plutôt que je livre aux flammes, au carnage, </l>

	<l id='1059'>Ces murs, ces citoyens qu'a sauvés mon courage ; </l>

	<l id='1060'>Qu'un père abandonné par un fils furieux, </l>

	<l id='1061' part='i'>Sous le fer de Tarquin... </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='1061' part='f'>M'en préservent les dieux ! </l>

	<l id='1062'>La nature te parle, et sa voix m'est trop chère ; </l>

	<l id='1063'>Tu m'as trop bien appris à trembler pour un père ; </l>

	<l id='1064'>Rassure-toi ; Brutus est désormais le mien ; </l>

	<l id='1065'>Tout mon sang est à toi, qui te répond du sien ; </l>

	<l id='1066'>Notre amour, mon hymen, mes jours en sont le gage : </l>

	<l id='1067'>Je serai dans tes mains sa fille, son otage. </l>

	<l id='1068'>Peux-tu délibérer ? Penses-tu qu'en secret </l>

	<l id='1069'>Brutus te vît au trône avec tant de regret ? </l>

	<l id='1070'>Il n'a point sur son front placé le diadème ; </l>

	<l id='1071'>Mais, sous un autre nom, n'est-il pas roi lui-même ? </l>

	<l id='1072'>Son règne est d'une année, et bientôt... Mais, hélas ! </l>

	<l id='1073'>Que de faibles raisons, si tu ne m'aimes pas ! </l>

	<l id='1074'>Je ne dis plus qu'un mot. Je pars... et je t'adore. </l>

	<l id='1075'>Tu pleures, tu frémis ; il en est temps encore : </l>

	<l id='1076'>Achève, parle, ingrat que te faut-il de plus ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1077'>Votre haine ; elle manque au malheur de Titus. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='1078'>Ah ! c'est trop essuyer tes indignes murmures, </l>

	<l id='1079'>Tes vains engagements, tes plaintes, tes injures ; </l>

	<l id='1080'>Je te rends ton amour dont le mien est confus, </l>

	<l id='1081'>Et tes trompeurs serments, pires que tes refus. </l>

	<l id='1082'>Je n'irai point chercher au fond de l'Italie </l>

	<l id='1083'>Ces fatales grandeurs que je te sacrifie, </l>

	<l id='1084'>Et pleurer loin de Rome, entre les bras d'un roi, </l>

	<l id='1085'>Cet amour malheureux que j'ai senti pour toi. </l>

	<l id='1086'>J'ai réglé mon destin ; Romain dont la rudesse </l>

	<l id='1087'>N'affecte de vertu que contre ta maîtresse, </l>

	<l id='1088'>Héros pour m'accabler, timide à me servir ; </l>

	<l id='1089'>Incertain dans tes voeux, apprends à les remplir. </l>

	<l id='1090'>Tu verras qu'une femme, à tes yeux méprisable, </l>

	<l id='1091'>Dans ses projets au moins était inébranlable ; </l>

	<l id='1092'>Et par la fermeté dont ce coeur est armé, </l>

	<l id='1093'>Titus, tu connaîtras comme il t'aurait aimé. </l>

	<l id='1094'>Au pied de ces murs même où régnaient mes ancêtres, </l>

	<l id='1095'>De ces murs que ta main défend contre leurs maîtres, </l>

	<l id='1096'>Où tu m'oses trahir, et m'outrager comme eux, </l>

	<l id='1097'>Où ma foi fut séduite, où tu trompas mes feux, </l>

	<l id='1098'>Je jure à tous les dieux qui vengent les parjures, </l>

	<l id='1099'>Que mon bras, dans mon sang effaçant mes injures, </l>

	<l id='1100'>Plus juste que le tien, mais moins irrésolu, </l>

	<l id='1101'>Ingrat, va me punir de t'avoir mal connu ; </l>

	<l id='1102' part='i'>Et je vais... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS l'arrêtant.</speaker>

	<l id='1103'>Non, madame, il faut vous satisfaire : </l>

	<l id='1104'>Je le veux, j'en frémis ; et j'y cours pour vous plaire ; </l>

	<l id='1105'>D'autant plus malheureux que, dans ma passion, </l>

	<l id='1106'>Mon coeur n'a pour excuse aucune illusion ; </l>

	<l id='1107'>Que je ne goûte point, dans mon désordre extrême, </l>

	<l id='1108'>Le triste et vain plaisir de me tromper moi-même ; </l>

	<l id='1109'>Que l'amour aux forfaits me force de voler ; </l>

	<l id='1110'>Que vous m'avez vaincu sans pouvoir m'aveugler ; </l>

	<l id='1111'>Et qu'encore indigné de l'ardeur qui m'anime, </l>

	<l id='1112'>Je chéris la vertu, mais j'embrasse le crime. </l>

	<l id='1113'>Haïssez-moi, fuyez, quittez un malheureux </l>

	<l id='1114'>Qui meurt d'amour pour vous, et déteste ses feux ; </l>

	<l id='1115'>Qui va s'unir à vous sous ces affreux augures, </l>

	<l id='1116'>Parmi les attentats, le meurtre, et les parjures. </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='1117'>Vous insultez, Titus, à ma funeste ardeur ; </l>

	<l id='1118'>Vous sentez à quel point vous régnez dans mon coeur. </l>

	<l id='1119'>Oui, je vis pour toi seul, oui, je te le confesse ; </l>

	<l id='1120'>Mais malgré ton amour, mais malgré ma faiblesse, </l>

	<l id='1121'>Sois sûr que le trépas m'inspire moins d'effroi </l>

	<l id='1122'>Que la main d'un époux qui craindrait d'être à moi ; </l>

	<l id='1123'>Qui se repentirait d'avoir servi son maître, </l>

	<l id='1124'>Que je fais souverain, et qui rougit de l'être. </l>

	<l id='1125'>Voici l'instant affreux qui va nous éloigner. </l>

	<l id='1126'>Souviens-toi que je t'aime, et que tu peux régner. </l>

	<l id='1127'>L'ambassadeur m'attend ; consulte, délibère : </l>

	<l id='1128'>Dans une heure avec moi tu reverras mon père. </l>

	<l id='1129'>Je pars, et je reviens sous ces murs odieux </l>

	<l id='1130'>Pour y rentrer en reine, ou périr à tes veux. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1131' part='i'>Vous ne périrez point. Je vais... </l>

</sp>

<sp who='TULLIE'><speaker>TULLIE.</speaker>

	<l id='1131' part='f'>Titus, arrête ; </l>

	<l id='1132'>En me suivant plus loin tu hasardes ta tête ; </l>

	<l id='1133'>On peut te soupçonner ; demeure : adieu ; résous </l>

	<l id='1134'>D'être mon meurtrier ou d'être mon époux. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS, seul.</speaker>

	<l id='1135'>Tu l'emportes, cruelle, et Rome est asservie ; </l>

	<l id='1136'>Reviens régner sur elle ainsi que sur ma vie ; </l>

	<l id='1137'>Reviens je vais me perdre, ou vais te couronner : </l>

	<l id='1138'>Le plus grand des forfaits est de t'abandonner. </l>

	<l id='1139'>Qu'on cherche Messala ; ma fougueuse imprudence </l>

	<l id='1140'>A de son amitié lassé la patience. </l>

	<l id='1141'>Maîtresse, amis, Romains, je perds tout en un jour. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Titus, Messala.</head>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1142'>Sers ma fureur enfin, sers mon fatal amour ; </l>

	<l id='1143' part='i'>Viens, suis-moi. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='1143' part='f'>Commandez ; tout est prêt ; mes cohortes </l>

	<l id='1144'>Sont au mont Quirinal, et livreront les portes. </l>

	<l id='1145'>Tous nos braves amis vont jurer avec moi </l>

	<l id='1146'>De reconnaître en vous l'héritier de leur roi. </l>

	<l id='1147'>Ne perdez point de temps, déjà la nuit plus sombre </l>

	<l id='1148'>Voile nos grands desseins du secret de son ombre. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1149'>L'heure approche ; Tullie en compte les moments... </l>

	<l id='1150'>Et Tarquin, après tout, eut mes premiers serments. </l>

<stage>Le fond du théâtre s'ouvre.</stage>

	<l id='1151'>Le sort en est jeté. Que vois-je ? c'est mon père ! </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Brutus, Titus, Messala, Licteurs.</head>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1152'>Viens, Rome est en danger ; c'est en toi que j'espère. </l>

	<l id='1153'>Par un avis secret le sénat est instruit </l>

	<l id='1154'>Qu'on doit attaquer Rome au milieu de la nuit. </l>

	<l id='1155'>J'ai brigué pour mon sang, pour le héros que j'aime, </l>

	<l id='1156'>L'honneur de commander dans ce péril extrême : </l>

	<l id='1157'>Le sénat te l'accorde ; arme-toi, mon. cher fils ; </l>

	<l id='1158'>Une seconde fois va sauver ton pays ; </l>

	<l id='1159'>Pour notre liberté va prodiguer ta vie ; </l>

	<l id='1160'>Va, mort ou triomphant, tu feras mon envie. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1161' part='i'>Ciel !... </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1161' part='m'>Mon fils !... </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1161' part='f'>Remettez, seigneur, en d'autres mains </l>

	<l id='1162'>Les faveurs du sénat et le sort des Romains. </l>

</sp>

<sp who='MESSALA'><speaker>MESSALA.</speaker>

	<l id='1163'>Ah ! quel désordre affreux de son âme s'empare ! </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1164'>Vous pourriez refuser l'honneur qu'on vous prépare ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1165' part='i'>Qui ? moi, seigneur ! </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1165' part='f'>Eh quoi ! votre coeur égaré </l>

	<l id='1166'>Des refus du sénat est encore ulcéré ! </l>

	<l id='1167'>De vos prétentions je vois les injustices. </l>

	<l id='1168'>Ah ! mon fils, est-il temps d'écouter vos caprices ? </l>

	<l id='1169'>Vous avez sauvé Rome, et n'êtes pas heureux ? </l>

	<l id='1170'>Cet immortel honneur n'a pas comblé vos voeux ? </l>

	<l id='1171'>Mon fils au consulat a-t-il osé prétendre </l>

	<l id='1172'>Avant l'âge où les lois permettent de l'attendre ? </l>

	<l id='1173'>Va, cesse de briguer une injuste faveur ; </l>

	<l id='1174'>La place où je t'envoie est ton poste d'honneur ; </l>

	<l id='1175'>Va, ce n'est qu'aux tyrans que tu dois ta colère : </l>

	<l id='1176'>De l'État et de toi je sens que je suis père. </l>

	<l id='1177'>Donne ton sang à Rome, et n'en exige rien ; </l>

	<l id='1178'>Sois toujours un héros, sois plus, sois citoyen. </l>

	<l id='1179'>Je touche, mon cher fils, au bout de ma carrière ; </l>

	<l id='1180'>Tes triomphantes mains vont fermer ma paupière ; </l>

	<l id='1181'>Mais, soutenu du tien, mon nom ne mourra plus ; </l>

	<l id='1182'>Je renaîtrai pour Rome, et vivrai dans Titus. </l>

	<l id='1183'>Que dis-je ? je te suis. Dans mon âge débile </l>

	<l id='1184'>Les dieux ne m'ont donné qu'un courage inutile ; </l>

	<l id='1185'>Mais je te verrai vaincre, ou mourrai, comme toi, </l>

	<l id='1186'>Vengeur du nom romain, libre encore, et sans roi. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1187' part='i'>Ah, Messala ! </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Brutus, Valérus, Titus, Messala.</head>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1187' part='f'>Seigneur, faites qu'on se retire. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS à son fils.</speaker>

	<l id='1188' part='i'>Cours, vole... </l>

<stage>Titus et Messala sortent.</stage>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1188' part='m'>On trahit Rome. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1188' part='m'>Ah ! qu'entends-je ? </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1188' part='f'>On conspire, </l>

	<l id='1189'>Je n'en saurais douter ; on nous trahit, seigneur. </l>

	<l id='1190'>De cet affreux complot j'ignore encor l'auteur ; </l>

	<l id='1191'>Mais le nom de Tarquin vient de se faire entendre, </l>

	<l id='1192'>Et d'indignes Romains ont parlé de se rendre. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1193'>Des citoyens romains ont demandé des fers ! </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1194'>Les perfides m'ont fui par des chemins divers ; </l>

	<l id='1195'>On les suit. Je soupçonne et Ménas et Lélie, </l>

	<l id='1196'>Ces partisans des rois et de la tyrannie, </l>

	<l id='1197'>Ces secrets ennemis du bonheur de l'État, </l>

	<l id='1198'>Ardents à désunir le peuple et le sénat. </l>

	<l id='1199'>Messala les protège ; et, dans ce trouble extrême, </l>

	<l id='1200'>J'oserais soupçonner jusqu'à Messala même, </l>

	<l id='1201'>Sans l'étroite amitié dont l'honore Titus. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1202'>Observons tous leurs pas ; je ne puis rien de plus : </l>

	<l id='1203'>La liberté, la loi, dont nous sommes les pères, </l>

	<l id='1204'>Nous défend des rigueurs peut-être nécessaires : </l>

	<l id='1205'>Arrêter un Romain sur de simples soupçons, </l>

	<l id='1206'>C'est agir en tyrans, nous qui les punissons.</l>

	<l id='1207'>Allons parler au peuple, enhardir les timides, </l>

	<l id='1208'>Encourager les bons, étonner les perfides. </l>

	<l id='1209'>Que les pères de Rome et de la liberté </l>

	<l id='1210'>Viennent rendre aux Romains leur intrépidité ; </l>

	<l id='1211'>Quels coeurs en nous voyant ne reprendront courage ? </l>

	<l id='1212'>Dieux ! donnez-nous la mort plutôt que l'esclavage ! </l>

	<l id='1213' part='i'>Que le sénat nous suive. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Brutus, Valérus, Proculus.</head>

<sp who='PROCULUS'><speaker>PROCULUS.</speaker>

	<l id='1213' part='f'>Un esclave, seigneur, </l>

	<l id='1214'>D'un entretien secret implore la faveur. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1215' part='i'>Dans la nuit ? à cette heure ? </l>

</sp>

<sp who='PROCULUS'><speaker>PROCULUS.</speaker>

	<l id='1215' part='f'>Oui, d'un avis fidèle </l>

	<l id='1216'>Il apporte, dit-il, la pressante nouvelle. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1217'>Peut-être des Romains le salut en dépend : </l>

	<l id='1218'>Allons, c'est les trahir que tarder un moment. </l>

<stage>À Proculus.</stage>

	<l id='1219'>Vous, allez vers mon fils ; qu'à cette heure fatale </l>

	<l id='1220'>Il défende surtout la porte Quirinale, </l>

	<l id='1221'>Et que la terre avoue, au bruit de ses exploits, </l>

	<l id='1222'>Que le sort de mon sang est de vaincre les rois.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Brutus, Les Sénateurs, Proculus, Licteurs, L'esclave Vindex. </head>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1223'>Oui, Rome n'était plus ; oui, sous la tyrannie </l>

	<l id='1224'>L'auguste liberté tombait anéantie ; </l>

	<l id='1225'>Vos tombeaux se rouvraient ; c'en était fait : Tarquin </l>

	<l id='1226'>Rentrait dès cette nuit, la vengeance à la main. </l>

	<l id='1227'>C'est cet ambassadeur, c'est lui dont l'artifice </l>

	<l id='1228'>Sous les pas des Romains creusait ce précipice. </l>

	<l id='1229'>Enfin, le croirez-vous ? Rome avait des enfants </l>

	<l id='1230'>Qui conspiraient contre elle, et servaient les tyrans ; </l>

	<l id='1231'>Messala conduisait leur aveugle furie, </l>

	<l id='1232'>A ce perfide Arons il vendait sa patrie : </l>

	<l id='1233'>Mais le ciel a veillé sur Rome et sur vos jours ; </l>

<stage>En montrant l'esclave.</stage>

	<l id='1234'>Cet esclave a d'Arons écouté les discours ; </l>

	<l id='1235'>Il a prévu le crime, et son avis fidèle </l>

	<l id='1236'>A réveillé ma crainte, a ranimé mon zèle. </l>

	<l id='1237'>Messala, par mon ordre arrêté cette nuit, </l>

	<l id='1238'>Devant vous à l'instant allait être conduit ; </l>

	<l id='1239'>J'attendais que du moins l'appareil des supplices </l>

	<l id='1240'>De sa bouche infidèle arrachât ses complices ; </l>

	<l id='1241'>Mes licteurs l'entouraient, quand Messala soudain, </l>

	<l id='1242'>Saisissant un poignard qu'il cachait dans son sein, </l>

	<l id='1243'>Et qu'à vous, sénateurs, il destinait peut-être : </l>

	<l id='1244'>« Mes secrets, a-t-il dit, que l'on cherche à connaître, </l>

	<l id='1245'>C'est dans ce coeur sanglant qu'il faut les découvrir ; </l>

	<l id='1246'>Et qui sait conspirer sait se taire et mourir. » </l>

	<l id='1247'>On s'écrie ; on s'avance : il se frappe, et le traître </l>

	<l id='1248'>Meurt encore en Romain, quoique indigne de l'être. </l>

	<l id='1249'>Déjà des murs de Rome Arons était parti : </l>

	<l id='1250'>Assez loin vers le camp nos gardes l'ont suivi ; </l>

	<l id='1251'>On arrête à l'instant Arons avec Tullie. </l>

	<l id='1252'>Bientôt, n'en doutez point, de ce complot impie </l>

	<l id='1253'>Le ciel va découvrir toutes les profondeurs ; </l>

	<l id='1254'>Publicola partout en cherche les auteurs. </l>

	<l id='1255'>Mais quand nous connaîtrons le nom des parricides, </l>

	<l id='1256'>Prenez garde, Romains, point de grâce aux perfides ; </l>

	<l id='1257'>Fussent-ils nos amis, nos frères, nos enfants, </l>

	<l id='1258'>Ne voyez que leur crime, et gardez vos serments. </l>

	<l id='1259'>Rome, la liberté, demandent leur supplice ; </l>

	<l id='1260'>Et qui pardonne au crime en devient le complice. </l>

<stage>À l'esclave.</stage>

	<l id='1261'>Et toi, dont la naissance et l'aveugle destin </l>

	<l id='1262'>N'avait fait qu'un esclave et dut faire un Romain, </l>

	<l id='1263'>Par qui le sénat vit, par qui Rome est sauvée, </l>

	<l id='1264'>Reçois la liberté que tu m'as conservée ; </l>

	<l id='1265'>Et prenant désormais des sentiments plus grands, </l>

	<l id='1266'>Sois l'égal de mes fils, et l'effroi des tyrans. </l>

	<l id='1267'>Mais qu'est-ce que j'entends ? quelle rumeur soudaine ? </l>

</sp>

<sp who='PROCULUS'><speaker>PROCULUS.</speaker>

	<l id='1268'>Arons est arrêté, seigneur, et je l'amène. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1269' part='i'>De quel front pourra-t-il ?... </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Brutus, Les Sénateurs, Arons, Licteurs.</head>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='1269' part='f'>Jusques à quand, Romains, </l>

	<l id='1270'>Voulez-vous profaner tous les droits des humains ? </l>

	<l id='1271'>D'un peuple révolté conseils vraiment sinistres, </l>

	<l id='1272'>Pensez-vous abaisser les rois dans leurs ministres ? </l>

	<l id='1273'>Vos licteurs insolents viennent de m'arrêter : </l>

	<l id='1274'>Est-ce mon maître ou moi que l'on veut insulter ? </l>

	<l id='1275'>Et chez les nations ce rang inviolable... </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1276'>Plus ton rang est sacré, plus il te rend coupable ; </l>

	<l id='1277'>Cesse ici d'attester des titres superflus. </l>

</sp>

<sp who='ARONS'><speaker>ARONS.</speaker>

	<l id='1278' part='i'>L'ambassadeur d'un roi !.. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1278' part='f'>Traître, tu ne l'es plus ; </l>

	<l id='1279'>Tu n'es qu'un conjuré paré d'un nom sublime, </l>

	<l id='1280'>Que l'impunité seule enhardissait au crime. </l>

	<l id='1281'>Les vrais ambassadeurs, interprètes des lois, </l>

	<l id='1282'>Sans les déshonorer savent servir leurs rois ; </l>

	<l id='1283'>De la foi des humains discrets dépositaires, </l>

	<l id='1284'>La paix seule est le fruit de leurs saints ministères ; </l>

	<l id='1285'>Des souverains du monde ils sont les noeuds sacrés, </l>

	<l id='1286'>Et, partout bienfaisants, sont partout révérés. </l>

	<l id='1287'>A ces traits, si tu peux, ose te reconnaître : </l>

	<l id='1288'>Mais si tu veux au moins rendre compte à ton maître </l>

	<l id='1289'>Des ressorts, des vertus, des lois de cet État, </l>

	<l id='1290'>Comprends l'esprit de Rome, et connais le sénat. </l>

	<l id='1291'>Ce peuple auguste et saint sait respecter encore </l>

	<l id='1292'>Les lois des nations que ta main déshonore : </l>

	<l id='1293'>Plus tu les méconnais, plus nous les protégeons ; </l>

	<l id='1294'>Et le seul châtiment qu'ici nous t'imposons, </l>

	<l id='1295'>C'est de voir expirer les citoyens perfides </l>

	<l id='1296'>Qui liaient avec toi leurs complots parricides. </l>

	<l id='1297'>Tout couvert de leur sang répandu devant toi, </l>

	<l id='1298'>Va d'un crime inutile entretenir ton roi ; </l>

	<l id='1299'>Et montre en ta personne, aux peuples d'Italie, </l>

	<l id='1300'>La sainteté de Rome et ton ignominie. </l>

	<l id='1301' part='i'>Qu'on l'emmène, licteurs. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Les Sénateurs, Brutus, Valérus, Proculus.</head>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1301' part='f'>Eh bien ! Valérius, </l>

	<l id='1302'>Ils sont saisis sans doute, ils sont au moins connus ? </l>

	<l id='1303'>Quel sombre et noir chagrin, couvrant votre visage, </l>

	<l id='1304'>De maux encor plus grands semble être le présage ? </l>

	<l id='1305' part='i'>Vous frémissez. </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1305' part='f'>Songez que vous êtes Brutus. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1306' part='i'>Expliquez-vous... </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1306' part='f'>Je tremble à vous en dire plus. </l>

<stage>Il lui donne des tablettes.</stage>

	<l id='1307'>Voyez, seigneur ; lisez, connaissez les coupables. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS, prenant les tablettes.</speaker>

	<l id='1308'>Me trompez-vous, mes yeux ? O jours abominables ! </l>

	<l id='1309'>Ô père infortuné ! Tibérinus ? mon fils ! </l>

	<l id='1310'>Sénateurs, pardonnez... Le perfide est-il pris ? </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1311'>Avec deux conjurés il s'est osé défendre ; </l>

	<l id='1312'>Ils ont choisi la mort plutôt que de se rendre ; </l>

	<l id='1313'>Percé de coups, seigneur, il est tombé près d'eux : </l>

	<l id='1314'>Mais il reste à vous dire un malheur plus affreux, </l>

	<l id='1315'>Pour vous, pour Rome entière, et pour moi plus sensible. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1316' part='i'>Qu'entends-je ? </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1316' part='f'>Reprenez cette liste terrible </l>

	<l id='1317'>Que chez Messala même a saisi Proculus. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1318'>Lisons donc... Je frémis, je tremble. Ciel ! Titus ! </l>

<stage>Il se laisse tomber entre les bras de Proculus.</stage>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1319'>Assez près de ces lieux je l'ai trouvé sans armes, </l>

	<l id='1320'>Errant, désespéré, plein d'horreur et d'alarmes. </l>

	<l id='1321'>Peut-être il détestait cet horrible attentat. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1322'>Allez, pères conscrits, retournez au sénat ; </l>

	<l id='1323'>Il ne m'appartient plus d'oser y prendre place : </l>

	<l id='1324'>Allez, exterminez ma criminelle race ; </l>

	<l id='1325'>Punissez-en le père, et jusque dans mon flanc </l>

	<l id='1326'>Recherchez sans pitié la source de leur sang. </l>

	<l id='1327'>Je ne vous suivrai point, de peur que ma présence </l>

	<l id='1328'>Ne suspendît de Rome ou fléchît la vengeance. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS, seul.</speaker>

	<l id='1329'>Grands dieux ! à vos décrets tous mes voeux sont soumis ! </l>

	<l id='1330'>Dieux vengeurs de nos lois, vengeurs de mon pays, </l>

	<l id='1331'>C'est vous qui par mes mains fondiez sur la justice </l>

	<l id='1332'>De notre liberté l'éternel édifice : </l>

	<l id='1333'>Voulez-vous renverser ses sacrés fondements ? </l>

	<l id='1334'>Et contre votre ouvrage armez-vous mes enfants ? </l>

	<l id='1335'>Ah ! que Tibérinus, en sa lâche furie, </l>

	<l id='1336'>Ait servi nos tyrans, ait trahi sa patrie, </l>

	<l id='1337'>Le coup en est affreux, le traître était mon fils ! </l>

	<l id='1338'>Mais Titus ! un héros ! l'amour de son pays ! </l>

	<l id='1339'>Qui dans ce même jour, heureux et plein de gloire, </l>

	<l id='1340'>A vu par un triomphe honorer sa victoire ! </l>

	<l id='1341'>Titus, qu'au Capitole ont couronné mes mains ! </l>

	<l id='1342'>L'espoir de ma vieillesse, et celui des Romains ! </l>

	<l id='1343' part='i'>Titus ! dieux ! </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Brutus, Valérus, Suite, Licteurs.</head>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1343' part='f'>Du sénat la volonté suprême </l>

	<l id='1344'>Est que sur votre fils vous prononciez vous-même. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1345' part='i'>Moi ? </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1345' part='m'>Vous seul. </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1345' part='f'>Et du reste en a-t-il ordonné ? </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1346'>Des conjurés, seigneur, le reste est condamné ; </l>

	<l id='1347'>Au moment où je parle, ils ont vécu peut-être. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1348'>Et du sort de mon fils le sénat me rend maître ? </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1349'>Il croit à vos vertus devoir ce rare honneur. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1350' part='i'>Ô patrie ! </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1350' part='f'>Au sénat que dirai-je, seigneur ? </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1351'>Que Brutus voit le prix de cette grâce insigne, </l>

	<l id='1352'>Qu'il ne la cherchait pas... mais qu'il s'en rendra digne... </l>

	<l id='1353'>Mais mon fils s'est rendu sans daigner résister ; </l>

	<l id='1354'>Il pourrait... Pardonnez si je cherche à douter ; </l>

	<l id='1355'>C'était l'appui de Rome, et je sens que je l'aime. </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1356' part='i'>Seigneur, Tullie. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1356' part='m'>Eh bien ?... </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1356' part='f'>Tullie, au moment même, </l>

	<l id='1357'>N'a que trop confirmé ces soupçons odieux. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1358' part='i'>Comment, seigneur ? </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1358' part='f'>A peine elle a revu ces lieux, </l>

	<l id='1359'>A peine elle aperçoit l'appareil des supplices, </l>

	<l id='1360'>Que, sa main consommant ces tristes sacrifices, </l>

	<l id='1361'>Elle tombe, elle expire, elle immole à nos lois </l>

	<l id='1362'>Ce reste infortuné de nos indignes rois. </l>

	<l id='1363'>Si l'on nous trahissait, seigneur, c'était pour elle. </l>

	<l id='1364'>Je respecte en Brutus la douleur paternelle ; </l>

	<l id='1365'>Mais, tournant vers ces lieux ses yeux appesantis, </l>

	<l id='1366'>Tullie en expirant a nommé votre fils. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1367' part='i'>Justes dieux ! </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1367' part='f'>C'est à vous à juger de son crime. </l>

	<l id='1368'>Condamnez, épargnez, ou frappez la victime ; </l>

	<l id='1369'>Rome doit approuver ce qu'aura fait Brutus. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1370'>Licteurs, que devant moi l'on amène Titus. </l>

</sp>

<sp who='VALÉRIUS'><speaker>VALÉRIUS.</speaker>

	<l id='1371'>Plein de votre vertu, seigneur, je me retire </l>

	<l id='1372'>Mon esprit étonné vous plaint et vous admire ; </l>

	<l id='1373'>Et je vais au sénat apprendre avec terreur </l>

	<l id='1374'>La grandeur de votre âme et de votre douleur. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Brutus, Proculus.</head>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1375'>Non, plus j'y pense encore, et moins je m'imagine </l>

	<l id='1376'>Que mon fils des Romains ait tramé la ruine : </l>

	<l id='1377'>Pour son père et pour Rome il avait trop d'amour ; </l>

	<l id='1378'>On ne peut à ce point s'oublier en un jour. </l>

	<l id='1379'>Je ne le puis penser, mon fils n'est point coupable. </l>

</sp>

<sp who='PROCULUS'><speaker>PROCULUS.</speaker>

	<l id='1380'>Messala, qui forma ce complot détestable, </l>

	<l id='1381'>Sous ce grand nom peut-être a voulu se couvrir ; </l>

	<l id='1382'>Peut-être on hait sa gloire, on cherche à la flétrir. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1383' part='i'>Plût au ciel ! </l>

</sp>

<sp who='PROCULUS'><speaker>PROCULUS.</speaker>

	<l id='1383' part='f'>De vos fils c'est le seul qui vous reste. </l>

	<l id='1384'>Qu'il soit coupable ou non de ce complot funeste, </l>

	<l id='1385'>Le sénat indulgent vous remet ses destins : </l>

	<l id='1386'>Ses jours sont assurés, puisqu'ils sont dans vos mains ; </l>

	<l id='1387'>Vous saurez à l'État conserver ce grand homme. </l>

	<l id='1388' part='i'>Vous êtes père enfin. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1388' part='f'>Je suis consul de Rome. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCENE VII. Butus, Proculus, Titus, dans le fond du théâtre, avec des licteurs. </head>

<sp who='PROCULUS'><speaker>PROCULUS.</speaker>

	<l id='1389' part='i'>Le voici. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1389' part='f'>C'est Brutus ! O douloureux moments ! </l>

	<l id='1390'>Terre, entrouvre-toi sous mes pas chancelants ! </l>

	<l id='1391' part='i'>Seigneur, souffrez qu'un fils... </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1391' part='f'>Arrête, téméraire ! </l>

	<l id='1392'>De deux fils que j'aimai les dieux m'avaient fait père ; </l>

	<l id='1393'>J'ai perdu l'un ; que dis-je ? ah, malheureux Titus ! </l>

	<l id='1394' part='i'>Parle : ai-je encor un fils ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1394' part='f'>Non, vous n'en avez plus.</l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1395'>Réponds donc à ton juge, opprobre de ma vie ! </l>

<stage>Il s'assied.</stage>

	<l id='1396'>Avais-tu résolu d'opprimer ta patrie ? </l>

	<l id='1397'>D'abandonner ton père au pouvoir absolu ? </l>

	<l id='1398' part='i'>De trahir tes serments ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1398' part='f'>Je n'ai rien résolu. </l>

	<l id='1399'>Plein d'un mortel poison dont l'horreur me dévore, </l>

	<l id='1400'>Je m'ignorais moi-même, et je me cherche encore ; </l>

	<l id='1401'>Mon coeur, encor surpris de son égarement, </l>

	<l id='1402'>Emporté loin de soi, fut coupable un moment ; </l>

	<l id='1403'>Ce moment m'a couvert d'une honte éternelle ; </l>

	<l id='1404'>A mon pays que j'aime il m'a fait infidèle : </l>

	<l id='1405'>Mais, ce moment passé, mes remords infinis </l>

	<l id='1406'>Ont égalé mon crime et vengé mon pays. </l>

	<l id='1407'>Prononcez mon arrêt. Rome, qui vous contemple, </l>

	<l id='1408'>A besoin de ma perte et veut un grand exemple ; </l>

	<l id='1409'>Par mon juste supplice il faut épouvanter </l>

	<l id='1410'>Les Romains, s'il en est qui puissent m'imiter. </l>

	<l id='1411'>Ma mort servira Rome autant qu'eût fait ma vie ; </l>

	<l id='1412'>Et ce sang, en tout temps utile à sa patrie, </l>

	<l id='1413'>Dont je n'ai qu'aujourd'hui souillé la pureté, </l>

	<l id='1414'>N'aura coulé jamais que pour la liberté. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1415'>Quoi ! tant de perfidie avec tant de courage ! </l>

	<l id='1416'>De crimes, de vertus, quel horrible assemblage ! </l>

	<l id='1417'>Quoi ! sous ces lauriers même, et parmi ces drapeaux, </l>

	<l id='1418'>Que son sang à mes yeux rendait encor plus beaux ! </l>

	<l id='1419'>Quel démon t'inspira cette horrible inconstance ? </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1420'>Toutes les passions, la soif de la vengeance, </l>

	<l id='1421'>L'ambition, la haine, un instant de fureur... </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1422' part='i'>Achève, malheureux ! </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1422' part='f'>Une plus grande erreur, </l>

	<l id='1423'>Un feu qui de mes sens est même encor le maître, </l>

	<l id='1424'>Qui fit tout mon forfait, qui l'augmente peut-être. </l>

	<l id='1425'>C'est trop vous offenser par cet aveu honteux, </l>

	<l id='1426'>Inutile pour Rome, indigne de nous deux. </l>

	<l id='1427'>Mon malheur est au comble ainsi que ma furie : </l>

	<l id='1428'>Terminez mes forfaits, mon désespoir, ma vie, </l>

	<l id='1429'>Votre opprobre et le mien. Mais si dans les combats </l>

	<l id='1430'>J'avais suivi la trace où m'ont conduit vos pas, </l>

	<l id='1431'>Si je vous imitai, si j'aimai ma patrie, </l>

	<l id='1432'>D'un remords assez grand si ma faute est suivie, </l>

<stage>Il se jette à genoux.</stage>

	<l id='1433'>A cet infortuné daignez ouvrir les bras ; </l>

	<l id='1434'>Dites du moins : Mon fils, Brutus ne te hait pas ; </l>

	<l id='1435'>Ce mot seul, me rendant mes vertus et ma gloire, </l>

	<l id='1436'>De la honte où je suis défendra ma mémoire : </l>

	<l id='1437'>On dira que Titus, descendant chez les morts, </l>

	<l id='1438'>Eut un regard de vous pour prix de ses remords, </l>

	<l id='1439'>Que vous l'aimiez encore, et que, malgré son crime, </l>

	<l id='1440'>Votre fils dans la tombe emporta votre estime. </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1441'>Son remords me l'arrache. O Rome ! ô mon pays ! </l>

	<l id='1442'>Proculus... à la mort que l'on mène mon fils. </l>

	<l id='1443'>Lève-toi, triste objet d'horreur et de tendresse ; </l>

	<l id='1444'>Lève-toi, cher appui qu'espérait ma vieillesse ; </l>

	<l id='1445'>Viens embrasser ton père : il t'a dû condamner ; </l>

	<l id='1446'>Mais, s'il n'était Brutus, il t'allait pardonner. </l>

	<l id='1447'>Mes pleurs, en te parlant, inondent ton visage : </l>

	<l id='1448'>Va, porte à ton supplice un plus mâle courage ; </l>

	<l id='1449'>Va, ne t'attendris point, sois plus Romain que moi, </l>

	<l id='1450'>Et que Rome t'admire en se vengeant de toi. </l>

</sp>

<sp who='TITUS'><speaker>TITUS.</speaker>

	<l id='1451'>Adieu : je vais périr digne encor de mon père. </l>

<stage>On l'emmène.</stage>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Brutus, Proculus.</head>

<sp who='PROCULUS'><speaker>PROCULUS.</speaker>

	<l id='1452'>Seigneur, tout le sénat, dans sa douleur sincère, </l>

	<l id='1453'>En frémissant du coup qui doit vous accabler... </l>

</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1454'>Vous connaissez Brutus, et l'osez consoler ! </l>

	<l id='1455'>Songez qu'on nous prépare une attaque nouvelle : </l>

	<l id='1456'>Rome seule a mes soins ; mon coeur ne connaît qu'elle. </l>

	<l id='1457'>Allons, que les Romains, dans ces moments affreux, </l>

	<l id='1458'>Me tiennent lieu du fils que j'ai perdu pour eux ; </l>

	<l id='1459'>Que je finisse au moins ma déplorable vie </l>

	<l id='1460'>Comme il eût dû mourir, en vengeant la patrie. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX. Brutus, Proculus, un Sénateur. </head>

<sp who='SÉNATEUR'><speaker>LE SÉNATEUR.</speaker>

	<l id='1461' part='i'>Seigneur... </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1461' part='f'>Mon fils n'est plus ? </l>

</sp>

<sp who='SÉNATEUR'><speaker>LE SÉNATEUR.</speaker>

	<l id='1462' part='i'>C'en est fait... et mes yeux... </l>

	</sp>

<sp who='BRUTUS'><speaker>BRUTUS.</speaker>

	<l id='1462' part='f'>Rome est libre : il suffit... Rendons grâces aux dieux.</l>

</sp>

</div2>

</div1>

</body>

</text>

</TEI.2>