<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI.2>

<teiHeader>

	<fileDesc>

		<titleStmt>

			<title>LE JODELET DUELLISTE, COMÉDIE.</title>

			<author born='1610' born_location='Paris' death='1660' death_location='Paris' academie=''>SCARRON, Paul</author>

		</titleStmt>

		<publicationStmp>

			<p>publié par Paul FIEVRE août 2010</p>

		</publicationStmp>

		<SourceDesc>

			<genre>Comédie</genre>

			<inspiration>moeurs françaises</inspiration>

			<structure>Cinq actes</structure>

			<type>vers</type>

			<periode>1641-1650</periode>

			<taille>1750-2000</taille>

			<permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73873j</permalien>

		</SourceDesc>

		<edStmt></edStmt>

</fileDesc>

</teiHeader>

<text>

<front>

	<docTitle>

		<titlePart type="main">LE JODELET DUELLISTE.</titlePart>

		<titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>

	</docTitle>

	<docDate value='1646'>M DC XLVI.</docDate>

	<docAuthor id='SCARRON, Paul' bio='scarron'>de Monsieur SCARRON</docAuthor>

	<docImprint>

		<approbation value=''></approbation>

			<privilege value='1645-04-25'><head>EXTRAIT DU PRIVILÈGE DU ROI.</head>

			<p>Par grâce et Privilège du Roi, donné à Paris le vingt-cinquième jour d'Avril 1645. Signé par le Roi en son Conseil le Brun. Il est permis à Toussaint Quinet Marchand Libraire à Paris, d'imprimer ou faire imprimer une Comédie intitulée, Le Jodelet, ou le Maître-Valet, et ce durant le temps et espace de cinq ans à compter du jour que ledit Livre sera achevé d'imprimer, et défenses à tous autres d'en vendre ni distribuer d'autre Impression que de celle qu'aura fait ou fait faire ledit Quinet, à peine de trois mil livres d'amende, ainsi qu'il est plus amplement porté dans les lettres ci-dessus datées. </p>

<p>Les Exemplaires ont été fournis. </p>

			</privilege>

			<acheveImprime value='1648-05-10'>Achevé d'imprimer pour la seconde fois, le 10. Mai 1648.</acheveImprime>

			<printer id='LUYNE'>À Rouen, et se vend  À PARIS, Chez GUILLAUME DE LUYNE, Libraire Juré, au Palais, en la Gallerie des Merciers, à la Justice.</printer>

	</docImprint>

	<performance>

		<premiere date='1646' location='Hôtel de Bourgogne'>Réprésenté pour la première fois en 1646 au théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</premiere>

	</performance>

	<preface><head></head>

		<p></p>

	</preface>

	<castList><head>ACTEURS.</head>

		<castItem><role id="DOM-DIEGO-GIRON" civil="M" type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>DOM DIEGO GIRON</role>, fiancé avec Hélène, et amoureux de Lucie.</castItem>

		<castItem><role id="DOM-FÉLIX-DE-FONSEQUE" civil="M" type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>DOM FÉLIX DE FONSEQUE</role>, amoureux de Lucie.</castItem>

		<castItem><role id="DOM-GASPARD-DE-PADILLE" civil="M" type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>DOM GASPARD DE PADILLE</role>, fanfaron, amoureux d'Hélène et de Lucie.</castItem>

		<castItem><role id="DOM-PEDRO-D-AVILA" civil="M" type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>DOM PEDRO D'AVILA</role>.</castItem>

		<castItem><role id="DOM-SANCHE" civil="M" type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>DOM SANCHE</role>, oncle de Dorothée.</castItem>

		<castItem><role id="HÉLÈNE" civil="F" type="H" statut='bourgeois' age='A' stat_amour='néant'>HÉLÈNE</role>.</castItem>

		<castItem><role id="LUCIE" civil="F" type="H" statut='bourgeois' age='A' stat_amour='néant'>LUCIE</role>.</castItem>

		<castItem><role id="BÉATRIX" civil="F" type="H" statut='suivante' age='A' stat_amour='néant'>BÉATRIX</role>, suivante d'Hélène et de Lucie.</castItem>

		<castItem><role id="JODELET" civil="M" type="H" statut='serviteur' age='A' stat_amour='néant'>JODELET</role>, serviteur de Dom Félix.</castItem>

		<castItem><role id="DOM-ALPHONSE" civil="M" type="H" statut='serviteur' age='A' stat_amour='néant'>DOM ALPHONSE</role>, serviteur de Dom Diego Giron.</castItem>

		</castList>

<set location='Tolède' country='Espagne' periode='XVème' link=''>La Scène est à Tolède.</set>

</front>

<body>

<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Dom Flix, Jodelet.</head>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1'>Ah ! Je t'étrillerai sur le ventre et partout ; </l>

	<l id='2'>Maroufle, tu mets donc ma patience à bout ? </l>

	<l id='3'>Vit-on jamais valet d'une audace pareille ? </l>

	<l id='4'>Tu me veux conseiller ; et moi je te conseille </l>

	<l id='5'>De ne t'ingérer plus à donner des avis, </l>

	<l id='6'>Qui seront mieux payés, qu'ils ne seront suivis. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='7' part='i'>Conseillant bien... </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='7' part='f'>Poursuis, parle, corrige, cause, </l>

	<l id='8'>Trouve à redire en moi jusqu'à la moindre chose, </l>

	<l id='9'>Et tu verras encor si je frappe bien fort. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='10'>Lorsque vous me frappez vous avez toujours tort ; </l>

	<l id='11'>Et moi toujours raison, quand je reprends vos fautes. </l>

	<l id='12'>N'importe, c'est à faire à perdre quelques côtes ; </l>

	<l id='13'>Me dussiez-vous casser un bras, voire le cou, </l>

	<l id='14'>Toutes et quantes fois que vous ferez le fou, </l>

	<l id='15'>En vrai valet d'honneur, je prétends vous reprendre. </l>

	<l id='16'>Faites mieux, payez-moi, je suis prêt de vous rendre </l>

	<l id='17'>Le pompeux vêtement que m'avez donné, </l>

	<l id='18'>Où votre Seigneurie a si bien lésiné, </l>

	<l id='19'>Qu'avec un galon vert qu'elle a fait coudre en onde, </l>

	<l id='20'>Elle estime son train le plus leste du monde. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='21'>Dis-moi, maître coquin, qui veux aussi railler, </l>

	<l id='22'>T'ai-je pris pour valet, ou bien pour conseiller ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='23'>Vous m'avez pris pour dupe, et trompé par la mine. </l>

	<l id='24'>Néron qui fit mourir feu sa mère Agrippine, </l>

	<l id='25'>(À ce que m'en ont dit gens qui le savent bien,) </l>

	<l id='26'>Paraissait être bon, et fi ne valait rien. </l>

	<l id='27'>Cela s'adresse à vous, Dom Félix de Fonseque. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='28'>De la part de Néron, sache, Monsieur Sénèque, </l>

	<l id='29'>Qu'un valet qui conseille, au lieu d'être écouté, </l>

	<l id='30'>Mérite bien souvent de se voir bien frotté, </l>

	<l id='31'>De même que mon bras a tantôt su bien faire, </l>

	<l id='32'>Et saura bien encor, si tu ne te sais taire. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='33'>Êtes-vous résolu de ne recevoir pas </l>

	<l id='34' part='i'>Mes conseils ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='34' part='m'>Oui, sans doute. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='34' part='f'>Allons tout de ce pas, </l>

	<l id='35'>Donnez-moi de l'argent et que je me retire. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='36' part='i'>Quoi, tu veux de l'argent ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='36' part='f'>Il ne faut point tant rire, </l>

	<l id='37' part='i'>Je veux être payé. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='37' part='f'>Ma foi, c'est pour ton nez, </l>

	<l id='38'>Après tant de conseils insolemment donnés, </l>

	<l id='39'>Et que j'ai tous soufferts sans me mettre en colère, </l>

	<l id='40'>Je t'apprends que c'est toi qui me dois du salaire. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='41'>Je suis embarrassé si jamais je le fus ; </l>

	<l id='42'>Servir sans rien gagner, ou ne conseiller plus. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='43'>Si ton maudit esprit à conseiller te porte, </l>

	<l id='44' part='i'>Tu n'auras rien de moi de ta vie. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='44' part='f'>Il n'importe, </l>

	<l id='45'>À donner des conseils je vais bien m'égayer. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='46'>Et moi pareillement, à ne te point payer. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='47'>Mes gages, adieu donc ; et vous notre Prudence, </l>

	<l id='48'>Fournissez-moi toujours conseils en abondance, </l>

	<l id='49'>Car j'en ai grand besoin, vu le Maître que j'ai. </l>

	<l id='50' part='i'>Ça, je vais commencer. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='50' part='f'>Non, non, tout est changé, </l>

	<l id='51'>Ne me conseille point, et prends double salaire. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='52'>Je me tiens au marché que nous venons de faire ; </l>

	<l id='53' part='i'>J'aime mieux conseiller. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='53' part='f'>Prends ce que tu voudras, </l>

	<l id='54'>Tout mon bien si tu veux, et ne conseille pas. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='55'>Aux dépens de mon bien, aux dépens de mes gages, </l>

	<l id='56'>Si je puis, moi pécheur, par conseils bons et sages, </l>

	<l id='57'>En vous jusques ici qui n'avez valu rien, </l>

	<l id='58'>Faire voir seulement l'apparence du bien, </l>

	<l id='59'>Je serai trop heureux, et jamais aucun Maître </l>

	<l id='60'>Ne se verra servi, comme vous l'allez être. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='61'>Il y va trop du mien dans ces conditions. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='62'>Et du moins laissez-moi faire des questions. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='63' part='i'>Bien, fais-en tout ton saoul. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='63' part='f'>Mon Maître, à la pareille ; </l>

	<l id='64'>Ne me payez jamais, et que je vous conseille, </l>

	<l id='65' part='i'>Vous aimez bien l'argent. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='65' part='f'>Ah ! C'est trop raisonner. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='66'>Bien, bien, n'en parlons plus, je vais questionner. </l>

	<l id='67'>D'où vient que tout objet vous devient une idole ? </l>

	<l id='68'>Qu'à la belle, à la laide, à la sage, à la folle, </l>

	<l id='69'>À jeune, à vieille, à veuve, à femme ayant mari, </l>

	<l id='70'>À fille à marier, d'un langage fleuri </l>

	<l id='71'>Vous allez jour et nuit demandant du remède ? </l>

	<l id='72'>Et que vous a donc fait ce beau sexe à Tolède, </l>

	<l id='73'>Que vous voulez ainsi l'exterminer par feu ? </l>

	<l id='74'>Et de grâce, Seigneur, épargnez-les un peu. </l>

	<l id='75'>La fille de dix ans, et la sexagénaire, </l>

	<l id='76'>(Chose que devant vous personne n'a vu faire,) </l>

	<l id='77'>Ont en vous un Amant qui leur fait les yeux doux, </l>

	<l id='78'>Et vous leur en voulez, à cause (dites-vous) </l>

	<l id='79'>Que l'une en sait beaucoup, et l'autre n'en sait guères, </l>

	<l id='80'>Et des rares beautés, et des beautés vulgaires, </l>

	<l id='81'>Je vois qu'également vous vous sentez féru ; </l>

	<l id='82'>Il faut (ce que de vous je n'aurais jamais cru) </l>

	<l id='83'>Que vous soyez, sans doute, un fourbe très insigne. </l>

	<l id='84'>Mais d'un homme d'honneur, cette vie est indigne. </l>

	<l id='85'>Et quoi, vous assiégez jour et nuit des maisons ? </l>

	<l id='86'>Contre la chasteté brassant des trahisons, </l>

	<l id='87'>Vis-à-vis d'un Balcon, ou d'une jalousie, </l>

	<l id='88'>Vous faites jour et nuit l'homme qui s'extasie ? </l>

	<l id='89'>À l'Église, où l'on doit seulement prier Dieu, </l>

	<l id='90'>Vous n'allez qu'à dessein d'y mettre tout en feu ? </l>

	<l id='91'>Là vos yeux travaillant à faire femmicides, </l>

	<l id='92'>Tantôt sont vus mourants, et de larmes humides ? </l>

	<l id='93'>Tantôt jetant le feu comme miroirs ardents, </l>

	<l id='94'>Vont sur les pauvres coeurs, flèches de feu dardants ? </l>

	<l id='95'>Comme on ne blesse pas toujours ce que l'on tire, </l>

	<l id='96'>Je vois quelques beautés qui ne s'en font que rire. </l>

	<l id='97'>De celles-là, Monsieur, le nombre est bien plus grand, </l>

	<l id='98'>Que de celles de qui le coeur à vous se rend ; </l>

	<l id='99'>Et je vois bien souvent que toute l'énergie, </l>

	<l id='100'>De ces traits raffinés de la blanche Magie, </l>

	<l id='101'>Opèrent moins pour vous, pauvre amoureux transi, </l>

	<l id='102'>Que pour moi qui m'en ris, et bien d'autres aussi, </l>

	<l id='103'>Si les réflexions qui sans cesse me viennent... </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='104'>Ce faquin dit souvent des choses qui surprennent, </l>

	<l id='105'>Tu devais seulement faire des questions, </l>

	<l id='106'>Et tu me fais ici des prédications. </l>

	<l id='107'>N'importe, tu m'as pris en humeur de t'apprendre </l>

	<l id='108'>Pourquoi de tous côtés je me laisse ainsi prendre. </l>

	<l id='109'>Écoute ; mais surtout grande discrétion. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='110'>J'écoute ; mais surtout nulle digression ; </l>

	<l id='111' part='i'>Je hais les longs discours. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='111' part='f'>Tu te veux faire battre, </l>

	<l id='112' part='i'>Tu t'émancipes trop. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='112' part='f'>Je n'en veux rien rabattre, </l>

	<l id='113'>Je fais des questions, vous me l'avez permis. </l>

	<l id='114'>Répondez donc, mon Maître, et soyons bons amis. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='115'>Cher ami, nous vivons trop à la familière. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='116'>Quand un valet sert bien, un valet ne craint guère : </l>

	<l id='117'>Songez à ma répondre, au lieu de contester. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='118'>Je n'y gagnerais rien, il le faut contenter. </l>

	<l id='119'>Quand tu vois que d'amour, je soupire et je pleure, </l>

	<l id='120'>Ne crois pas pour cela, cher ami, que j'en meure ; </l>

	<l id='121'>À toutes quelquefois tu penses que j'en veux, </l>

	<l id='122'>Au diable si je suis de pas une amoureux : </l>

	<l id='123'>Quand j'offre à des beaux yeux mon âme en sacrifice, </l>

	<l id='124'>C'est moins par passion que j'aime, que par vice ; </l>

	<l id='125'>Je deviens amoureux, et si je n'aime rien ; </l>

	<l id='126'>Lorsqu'on me traite mal, lorsqu'on me traite bien, </l>

	<l id='127'>En l'un et l'autre état mon feu paraît extrême ; </l>

	<l id='128'>Mais sais-tu bien pour qui je brûle ? Pour moi-même. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='129'>Prétendez-vous, Monsieur, avoir bien des rivaux ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='130'>Tais-toi, sot, or sachant fort bien ce que je vaux, </l>

	<l id='131'>Et que l'amour parfait vient de la connaissance, </l>

	<l id='132'>Je soutiens que je fais l'amour par excellence. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='133' part='i'>C'est fort bien soutenu. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='133' part='f'>Je te vais faire voir, </l>

	<l id='134'>Que ton Maître en amour fait fort bien son devoir, </l>

	<l id='135'>Il faut premièrement que ta bassesse sache, </l>

	<l id='136'>Qu'alors qu'on me refuse, ou bien lorsqu'on se fâche, </l>

	<l id='137'>J'ai le don de pleurer autant que je le veux ; </l>

	<l id='138'>Ce qui profite plus, qu'arracher des cheveux ; </l>

	<l id='139'>Et principalement quand on aime une sotte, </l>

	<l id='140'>Qui croit facilement un homme qui sanglote. </l>

	<l id='141'>À la belle, je dis que ses plus grands appas </l>

	<l id='142'>Sont ceux qui sont cachés, et que l'oeil ne voit pas. </l>

	<l id='143'>Que son esprit me plaît, bien plus que son visage. </l>

	<l id='144'>À la laide, je tiens presque un même langage. </l>

	<l id='145'>J'ajoute seulement, qu'elle a je ne sais quoi </l>

	<l id='146'>Qui fait que la voyant je ne suis plus à moi. </l>

	<l id='147'>Enfin également de toutes je me joue ; </l>

	<l id='148'>De ce qu'elles ont moins, c'est dont plus je les loue, </l>

	<l id='149'>Aux sottes, de l'esprit ; aux vieilles de l'humeur ; </l>

	<l id='150'>Aux jeunes, qu'avant l'âge elles ont l'esprit mûr ; </l>

	<l id='151'>La grasse se croit maigre, et la maigre charnue, </l>

	<l id='152'>Aussitôt que de nous elle est entretenue. </l>

	<l id='153'>Aux petites je dis que leur corps est adroit ; </l>

	<l id='154'>Aux grandes, que leur corps, quoique en voûte, est bien droit ; </l>

	<l id='155'>À celles que je vois d'une taille bizarre, </l>

	<l id='156'>Qu'ainsi le Ciel l'a faite, afin d'être plus rare ; </l>

	<l id='157'>Aux minces, qu'une Reine a moins de gravité ; </l>

	<l id='158'>Aux grosses, qu'elles ont beaucoup d'agilité. </l>

	<l id='159'>Aux propres, que j'admire en eux la nonchalance ; </l>

	<l id='160'>Tout cela sans me faire aucune violence ; </l>

	<l id='161'>Car de plus, j'ai le don de mentir sans remords, </l>

	<l id='162'>Vertu que seulement on voit aux esprits forts. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='163' part='i'>Vous êtes donc menteur ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='163' part='f'>Oui, j'ai l'honneur de l'être. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='164'>Le grand homme de bien, que Monseigneur mon Maître ! </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='165'>Vois-tu, ne point mentir, est la vertu d'un sot, </l>

	<l id='166'>Souvent en augmentant, ou retranchant un mot, </l>

	<l id='167'>On se tire aisément d'une affaire mauvaise, </l>

	<l id='168'>Enfin, feignant partout que je suis tout de braise, </l>

	<l id='169'>Des unes, je suis cru par leurs yeux bien charmé, </l>

	<l id='170'>Des autres je me vois quelquefois bien aimé, </l>

	<l id='171'>Et moi je ris bien fort, très maître de moi-même, </l>

	<l id='172'>De celle qui me hait, et de celle qui m'aime. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='173'>Mais à quoi bon, Monsieur, jouer du doux regard </l>

	<l id='174'>Sur celle que l'on sait aimer en autre part ? </l>

	<l id='175'>Quand vous voyez deux coeurs bien unis l'un à l'autre, </l>

	<l id='176'>Vous allez aussitôt en tiers offrir le vôtre : </l>

	<l id='177'>Est-ce là l'action d'un homme bien sensé ? </l>

	<l id='178'>C'est en vous ce qui m'a le plus embarrassé ; </l>

	<l id='179'>Car n'est-ce pas avoir l'humeur bien enragée, </l>

	<l id='180'>Que de courir après une fille engagée : </l>

	<l id='181'>De grâce, éclaircissez mon esprit là-dessus. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='182'>Vois-tu, je suis ravi, si jamais je le fus ; </l>

	<l id='183'>Quand un Amant par moi devient âme damnée, </l>

	<l id='184'>Peste cent fois le jour contre sa destinée, </l>

	<l id='185'>Qu'il se plaint jour et nuit à sa belle Vénus, </l>

	<l id='186'>Qu'il lui fait jour et nuit mille arguments cornus, </l>

	<l id='187'>Pour lui faire avouer par belle Rhétorique </l>

	<l id='188'>Que je suis depuis peu la mouche qui la pique, </l>

	<l id='189'>Lors la sotte lui fait cent satisfactions, </l>

	<l id='190'>Lui dit qu'il est l'objet de ses affections ; </l>

	<l id='191'>Le jaloux s'en contente ; et pour prendre revanche </l>

	<l id='192'>Du temps qu'il a perdu, lui baise la main blanche : </l>

	<l id='193'>Puis après la belle Âme, et le parfait Amant </l>

	<l id='194'>Se mettent à pleurer très idiotement ; </l>

	<l id='195'>Et moi tandis qu'entre eux la querelle s'apaise, </l>

	<l id='196'>Je suis le plus souvent dans mon lit à mon aise. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='197'>Je veux que le plaisir soit grand de coqueter, </l>

	<l id='198'>Mais si cet homme à qui vous en faites tâter, </l>

	<l id='199'>Et de ceux qui toujours portent dans leurs valises </l>

	<l id='200'>Des chaussons, un grand gant, pour quand on vient aux prises, </l>

	<l id='201'>Un poignard à coquille, et des fleurets brisés : </l>

	<l id='202'>Enfin, si cet amant que vous enjalousez, </l>

	<l id='203'>Est un gladiateur, un homme acariâtre, </l>

	<l id='204'>Qui vienne un beau matin vous battre comme plâtre, </l>

	<l id='205'>Et pour les males nuits qu'il croit avoir pour vous, </l>

	<l id='206'>S'en venge pleinement, en vous rouant de coups, </l>

	<l id='207' part='i'>Le jeu vous plaira-t-il ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='207' part='f'>Depuis de longues années, </l>

	<l id='208'>Deux choses à la Cour sont de tous condamnées : </l>

	<l id='209'>L'une, ce que tu veux me faire redouter, </l>

	<l id='210'>Pour des femmes se battre, et l'autre de porter </l>

	<l id='211'>De pourpoint boutonné. Mais on frappe à la porte. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='212'>Qui diable (s'il n'est fou) peut frapper de la sorte ? </l>

	<l id='213'>Nous voudrait-on forcer d'ouvrir malgré nos dents ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='214'>Va, va vite, de peur qu'on la mette dedans. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Dom Gaspard, Dom Félix, Jodelet.</head>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='215' part='i'>Est-il là, Dom Félix ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='215' part='m'>Lui-même. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='215' part='f'>Ouvrez, que j'entre. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='216'>Eussiez-vous la serrure au beau milieu du ventre. </l>

	<l id='217'>Voici quelque fendant issu d'un Roi des Goths. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='218'>Pourrai-je avoir le temps de vous dire deux mots ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='219' part='i'>Quatre si vous voulez. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='219' part='f'>Faites qu'il se retire, </l>

	<l id='220'>Car devant un valet, je ne vous puis rien dire. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='221'>Ce valet est fidèle, et sait tous mes secrets. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='222'>Vous êtes bien heureux d'en avoir de discrets. </l>

	<l id='223' part='i'>Savez-vous bien mon nom ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='223' part='m'>Dom Gaspard de Padille. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='224'>Savez-vous que je suis d'une illustre famille ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='225' part='i'>Oui. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='225' part='f'>Que je suis cadet, plein d'esprit et de coeur ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='226' part='i'>Fort bien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='226' part='f'>Pauvre de biens, mais très riche d'honneur ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='227' part='i'>On le dit. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='227' part='f'>Savez-vous ce que j'ai fait en Flandre ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='228' part='i'>Non. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='228' part='f'>Lisez donc l'Histoire, et vous pourrez l'apprendre. </l>

	<l id='229'>Savez-vous que je sais mener un homme à bout ; </l>

	<l id='230' part='i'>Quand je suis offensé, que je tue. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='230' part='f'>Est-ce tout ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='231'>J'aime depuis six ans une beauté suprême, </l>

	<l id='232'>Et vous depuis six mois vous aimez ce que j'aime, </l>

	<l id='233'>Et m'imitez si bien dans mon affection, </l>

	<l id='234'>Que sans vous dispenser de la moindre action, </l>

	<l id='235'>De tout ce que je fais, vous êtes la copie ; </l>

	<l id='236'>Vous m'observez en tout, partout votre oeil m'épie ; </l>

	<l id='237'>Et le jour et la nuit je vous ai sur mes pas ; </l>

	<l id='238'>Quand la beauté que j'aime, avec tous ses appas, </l>

	<l id='239'>Pour me favoriser, se montre à la fenêtre, </l>

	<l id='240'>J'enrage de vous voir à mon côté paraître. </l>

	<l id='241'>L'autre jour que je fus malade de la toux, </l>

	<l id='242'>Parce qu'il m'arriva de tousser devant vous, </l>

	<l id='243'>Aussitôt sur ma toux si bien vous enchérîtes, </l>

	<l id='244'>Que je vous crus atteint du mal que vous feignîtes, </l>

	<l id='245'>Et qu'un caterre enfin de vous me vengerait. </l>

	<l id='246'>Lors ce fut entre nous à qui mieux tousserait ; </l>

	<l id='247'>Vous crûtes que ma toux n'était pas sans mystère, </l>

	<l id='248'>Et vous fîtes merveille à me bien contrefaire : </l>

	<l id='249'>De vous en quereller, j'eusse passé pour fou ; </l>

	<l id='250'>Je vous laissai tousser tout votre chien de saoul. </l>

	<l id='251'>Un jour je fus tenté (mais j'eusse été peu sage) </l>

	<l id='252'>De me donner un coup de poignard au visage, </l>

	<l id='253'>Pour voir si vous, Monsieur, qui m'allez imitant, </l>

	<l id='254'>Seriez assez badin, pour vous en faire autant. </l>

	<l id='255'>Vous riez quand je ris, vous pleurez quand je pleure ; </l>

	<l id='256'>Si je pense à chanter, vous chanter tout à l'heure ; </l>

	<l id='257'>Et soupirez aussi, quand j'ose soupirer, </l>

	<l id='258'>Comme si vous étiez sur le point d'expirer. </l>

	<l id='259'>Quand j'ose regarder la beauté que j'adore, </l>

	<l id='260'>Je rencontre aussitôt votre oeil qui la dévore. </l>

	<l id='261'>Je me fâche à la fin d'être tant imité : </l>

	<l id='262'>Gardez bien d'être aussi fâché de mon côté : </l>

	<l id='263'>Si vous continuez d'être toujours mon singe, </l>

	<l id='264'>En chevaux, en couleurs, en vêtements, en linge, </l>

	<l id='265'>Enfin en tout ce qui concerne mon amour, </l>

	<l id='266'>Je suis pour vous jouer bientôt un mauvais tour. </l>

	<l id='267'>Adieu, faites profit de cette remontrance. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='268'>Quoi, jusques dans ma chambre ? Ô Dieu, quelle arrogance ? </l>

	<l id='269'>Ah ! Je le veux charger ce maître fanfaron ; </l>

	<l id='270'>On ne peut l'être tant, et n'être pas poltron. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='271'>Arrêtez-vous, Monsieur, depuis de longues années </l>

	<l id='272'>Deux choses à la Cour sont de tous condamnées, </l>

	<l id='273'>Pour des femmes se battre en duel ; et porter </l>

	<l id='274' part='i'>Le pourpoint boutonné. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='274' part='f'>J'entends encor heurter ; </l>

	<l id='275'>Le brave n'a pas dit tout ce qu'il voulait dire, </l>

	<l id='276'>Ouvre-lui promptement, j'en veux encore rire. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='277'>Ah ! Vraiment le brutal heurte bien autrement ; </l>

	<l id='278'>Mais celui-ci paraît homme de jugement. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Dom Félix, Dom Sanche, Jodelet.</head>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='279'>Quoi, Monsieur, vous daignez me rendre une visite ? </l>

	<l id='280'>C'est me faire un honneur que j'obtiens sans mérite. </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='281'>C'est moi-même, Monsieur, qui reçoit cet honneur. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='282'>Que désirez-vous donc de votre serviteur ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='283'>Vous devez bien savoir, Monsieur, ce qui m'amène ; </l>

	<l id='284'>Feignant de l'ignorer vous me mettez en peine. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='285' part='i'>Je ne suis pas devin ! </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='285' part='f'>Vous savez pourtant bien </l>

	<l id='286' part='i'>Ce que vous me devez ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='286' part='f'>Moi ? Je ne vous dois rien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='287'>Vous devez accomplir par un juste Hyménée </l>

	<l id='288'>La parole autrefois à ma Nièce donnée, </l>

	<l id='289'>Et bien considérer que le noeud qui vous joint </l>

	<l id='290'>Se peut bien relâcher, mais qu'il ne se rompt point. </l>

	<l id='291'>Je ne m'étonne point d'un jeune homme volage ; </l>

	<l id='292'>Mais je m'étonne fort d'un second mariage, </l>

	<l id='293'>Qu'on dit que vous traitez au grand mépris des Lois, </l>

	<l id='294'>Qui ne permettent pas deux femmes à la fois. </l>

	<l id='295'>Sachez bien qui je suis, vous devez vous attendre, </l>

	<l id='296'>(Si vous nous offensez en un endroit si tendre,) </l>

	<l id='297'>Qu'un homme qui toujours a vécu noblement, </l>

	<l id='298'>Ne relâchera rien de son ressentiment. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='299' part='i'>Est-ce tout ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='299' part='m'>C'est assez. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='299' part='f'>Oui, pour me faire rire. </l>

	<l id='300'>Mais vous avez beau faire, et vous avez beau dire, </l>

	<l id='301'>Je suis trop jeune encor, pour un joug si pesant ; </l>

	<l id='302'>Que votre Nièce soit bien sage, et ce faisant, </l>

	<l id='303'>Quelque somme d'argent pourra la satisfaire ; </l>

	<l id='304'>Mais surtout prenez garde, elle et vous, à vous taire. </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='305'>Je ne donnerai pas mon honneur pour si peu. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='306'>Je l'achèterais trop, étant votre Neveu. </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='307'>Je saurai me venger sur vous d'un tel outrage. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='308'>Frappez-moi, tuez-moi, mais point de mariage. </l>

	<l id='309'>Jodelet, sais-tu bien le beau dessein qu'il a ? </l>

	<l id='310' part='i'>Il me veut marier. </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='310' part='f'>Le grand fou que voilà ! </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='311'>Un Maître me méprise ! Un valet m'injurie ! </l>

	<l id='312'>Que n'ai-je de la force au gré de ma furie ! </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='313' part='i'>Mon Dieu, qu'il est mauvais ! </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='313' part='f'>Taisez-vous Jodelet. </l>

</sp>

<sp who='DOM-SANCHE'><speaker>DOM SANCHE.</speaker>

	<l id='314'>Hélas ! Qu'on dit bien vrai, tel Maître, tel valet. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='315'>Ha ! Je l'ai trop joué ; j'ai peur qu'en sa colère </l>

	<l id='316'>Il ne fasse rumeur chez mon futur beau-père. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='317'>C'est ici justement où je vous attendais, </l>

	<l id='318'>Vous voulez épouser deux femmes à la fois ? </l>

	<l id='319'>Et quoi prétendez-vous que cette jeune fille, </l>

	<l id='320'>Pauvre, mais qui pourtant est d'honnête famille, </l>

	<l id='321'>Après avoir conçu deux beaux enfants de vous, </l>

	<l id='322'>S'apaise, en lui faisant seulement les yeux doux, </l>

	<l id='323'>Et vous souffre épouser par quelque autre à sa barbe ? </l>

	<l id='324'>Elle n'en fera rien, Monsieur, par Sainte Barbe ; </l>

	<l id='325'>Puissé-je là-dessus être mauvais Devin ; </l>

	<l id='326'>Mais quoique vous soyez et très fourbe et très fin, </l>

	<l id='327'>Vous n'achèverez point ce tour de passe-passe. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='328'>L'argent apaise tout, et l'argent tout efface. </l>

	<l id='329'>Je connais Dorothée, et son vieil Oncle aussi ; </l>

	<l id='330'>Et je sais que la rumeur qu'il vient de faire ici, </l>

	<l id='331'>N'est que pour quelque argent, dont la somme est petite, </l>

	<l id='332'>Que je lui dois donner, en cas que je la quitte, </l>

	<l id='333'>Qu'on lui dise de moi tout ce que l'on voudra, </l>

	<l id='334'>Si je veux dès demain, je ferai qu'elle ira </l>

	<l id='335'>Parler en ma faveur à ma Maîtresse même, </l>

	<l id='336'>Tant je suis assuré que la Balourde m'aime, </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='337'>Elle en a grand sujet, car vous l'aimez bien fort. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='338'>Je m'accommode au temps, et je cède au plus fort. </l>

	<l id='339'>Je trouve en ma Lucie un Ange que j'adore, </l>

	<l id='340'>Un objet qui ravit, un parti qui m'honore ; </l>

	<l id='341'>Et déjà, Jodelet, j'en serais possesseur, </l>

	<l id='342'>Si certain Courtisan qu'on destine à sa soeur </l>

	<l id='343'>Était déjà venu ; on l'attend d'heure en heure, </l>

	<l id='344'>Et c'est pour mes péchés sans doute qu'il demeure. </l>

	<l id='345'>Je ferais bien pourtant, pour agir sûrement, </l>

	<l id='346'>D'aller voir Dorothée, et là civilement </l>

	<l id='347'>Tâcher de l'apaiser par de belles paroles. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='348'>Vous l'apaiserez mieux avecque des pistoles. </l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Dom Diègue, Alphonse.</head>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='349'>Je ne puis plus loger dans cette Hôtellerie, </l>

	<l id='350'>C'est pis qu'un Hôpital, pis qu'une gueuserie, </l>

	<l id='351'>Je crois que dans l'Enfer on entend moins de bruit, </l>

	<l id='352'>Et qu'on y passe mieux la plus mauvaise nuit. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='353'>Je suis moins délicat que vous ; mais la punaise </l>

	<l id='354'>M'a pourtant empêché de dormir à mon aise ; </l>

	<l id='355'>Les cousins m'ont piqué, les rats et les souris </l>

	<l id='356'>M'ont pissé sur le nez, et j'ai vu des esprits. </l>

<note type="C">Le locuteur suivant ne peut être Jodelet, c'est Dom Diègue, nous corrigeons. </note>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE, il s'en va..</speaker>

	<l id='357'>Va-t-en vite savoir où Dom Félix demeure ; </l>

	<l id='358'>Ne pense pas tarder plus d'un demi quart d'heure, </l>

	<l id='359'>Toi qui fais quelquefois en un jour six repas. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='360'>Quelque pressé qu'il soit, je ne laisserai pas </l>

	<l id='361'>De m'humecter un peu contre la sécheresse. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Jodelet, Béatris, Alphonse. </head>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='362'>Si le Ciel t'avait fait un peu plus pécheresse, </l>

	<l id='363'>Que je serais heureux, t'ayant donné mon coeur ! </l>

	<l id='364'>Car hélas, malheureux ! Je suis un peu pécheur ; </l>

	<l id='365'>Mais me mordant plus fort que pourrait mordre un singe, </l>

	<l id='366'>En me criant vilain, tu foupis tout mon linge : </l>

	<l id='367'>Quand je te veux baiser, tu me mets tout en sang, </l>

	<l id='368'>Que ne m'as-tu percé d'un grand couteau le flanc, </l>

	<l id='369'>Plutôt que de m'avoir d'oeillade meurtrière, </l>

	<l id='370'>Réduit au triste état de croire que la bière </l>

	<l id='371'>(Qu'on dit être un séjour malsain et caterreux,) </l>

	<l id='372'>Serait à moi chétif un séjour bienheureux ! </l>

	<l id='373'>Tu sais que mes tourments sont tourments véritables, </l>

	<l id='374'>Et que je t'aime autant que tous les mille diables. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='375'>Entendrai-je toujours tes discours d'insensé ? </l>

	<l id='376'>Va te faire penser, si tu te sens blessé ; </l>

	<l id='377'>Je m'en plaindrai tantôt à Dom Félix ton Maître. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='378'>Dom Félix ? C'est celui que je cherche peut-être, </l>

	<l id='379' part='i'>Je le veux accoster, Monsieur. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, arrêtant Béatris par sa robe.</speaker>

	<l id='379' part='f'>Mais à propos... </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX, se débarrassant.</speaker>

	<l id='380'>Va, parle à qui te parle, et me laisse en repos. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='381'>Peste soit l'importun qui vient troubler la fête ! </l>

	<l id='382'>Que j'aurais grand plaisir à lui rompre la tête ! </l>

	<l id='383' part='i'>Mais il me le rendrait. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='383' part='f'>Je voudrais bien savoir </l>

	<l id='384'>Où loge Dom Félix, et quand on le peut voir. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='385' part='i'>Il loge en sa maison. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='385' part='m'>En quel lieu ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='385' part='f'>Dans Tolède. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='386'>Je le crois bien ainsi ; mais je ne puis sans aide </l>

	<l id='387'>Trouver cette maison, car je suis étranger. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='388'>Moi, je suis un qui tâche à te faire enrager. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='389' part='i'>Et quand le peut-on voir ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='389' part='f'>Alors qu'on le regarde. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='390'>Vraiment vous paraissez d'humeur assez gaillarde. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, tandis qu'Alphonse regarde s'il ne voit personne.</speaker>

	<l id='391'>Je serais plus gaillard, si vous étiez plus loin. </l>

	<l id='392'>Si j'osais lui donner deux ou trois coups de poing ! </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

<stage>Il lui donne un soufflet. </stage>

	<l id='393'>Personne ne nous voit. Il me prend grande envie, </l>

	<l id='394'>À ce fat le plus grand que j'ai vu de ma vie, </l>

	<l id='395'>De donner un soufflet au beau milieu du front. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='396'>Vous auriez donc dessein de me faire un affront ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='397' part='i'>Je m'en rapporte à vous. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='397' part='f'>Moi ? Je n'en veux rien croire, </l>

	<l id='398'>Pour votre conscience, et pour ma propre gloire. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, en s'en allant.</speaker>

	<l id='399' part='i'>Nous nous verrons encor, mon brave. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, fait réflexion sur les paroles qu'il a eues avec Alphonse.</speaker>

	<l id='399' part='f'>Et de bon coeur ; </l>

	<l id='400'>Ne commandez-vous rien à votre serviteur ? </l>

	<l id='401'>Et quand le peut-on voir ? Alors qu'on le regarde ? </l>

	<l id='402'>Vraiment vous paraissez d'humeur assez gaillarde, </l>

	<l id='403'>Je serais plus gaillard, si vous étiez plus loin. </l>

	<l id='404'>Là-dessus il me donne un fort grand coup de poing. </l>

	<l id='405'>C'est ainsi, m'est avis, que s'est passé la chose : </l>

	<l id='406'>Mais avait-il la main toute ouverte, ou bien close ? </l>

	<l id='407'>Un coup de poing est plus honnête qu'un soufflet ; </l>

	<l id='408'>Je m'en veux éclaircir ; quoique simple valet, </l>

	<l id='409'>Je suis jaloux d'honneur autant ou plus qu'un autre, </l>

	<l id='410'>Je suis un vrai Démon, lorsqu'il y va du nôtre ; </l>

	<l id='411'>Et lorsque d'un soufflet il m'est venu charger, </l>

	<l id='412'>Si ce n'est que j'ai vu qu'il était étranger, </l>

	<l id='413'>Je n'aurais pas tourné la chose en raillerie : </l>

	<l id='414'>Mais pourtant j'étais prêt de me battre en furie, </l>

	<l id='415'>S'il eût recommencé ; Dieu fait tout pour le mieux ; </l>

	<l id='416' part='i'>Je n'y veux plus penser. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX, raillant Jodelet.</speaker>

	<l id='416' part='f'>Cet homme est sérieux, </l>

	<l id='417'>Et frappe comme un sourd : pour moi, je te conseille, </l>

	<l id='418'>Puisque si librement il donne sur l'oreille, </l>

	<l id='419'>De ne vivre avec lui qu'avec bien du respect, </l>

	<l id='420'>De ne le railler point, de l'avoir pour suspect, </l>

	<l id='421'>Alors qu'il sera près de ta chère personne, </l>

	<l id='422'>Ma foi bien brusquement sa main un soufflet donne, </l>

	<l id='423'>Et bien paisiblement ta face le reçoit. </l>

	<l id='424'>Pourquoi le raillais-tu, lui qui te caressait ? </l>

	<l id='425'>Ô mon cher Jodelet, au visage de Dogue, </l>

	<l id='426'>Si tu n'avais été dans tes discours trop rogue, </l>

	<l id='427'>Ton visage charmant ne serait pas poilu ; </l>

	<l id='428'>Mais tu l'as souhaité, mais tu l'as bien voulu ; </l>

	<l id='429'>Et moi qui suis pour toi d'amour si mal traitée, </l>

	<l id='430'>J'ai vu par main d'autrui ta face souffletée, </l>

	<l id='431'>J'en ai la rage au coeur, j'en ai la larme aux yeux. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='432' part='i'>Tu ne te tairas pas ? </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Dom Diègue, Dom Félix, Jodelet.</head>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='432' part='f'>J'en suis tout glorieux, </l>

	<l id='433'>Et me voir avec vous, et dans votre mémoire, </l>

	<l id='434'>Est un bonheur si grand, que je ne le puis croire. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='435'>Je m'acquitterai mal de ce que je vous dois, </l>

	<l id='436'>Si je ne vous embrasse une seconde fois ; </l>

	<l id='437'>Et je me plains de vous, Dom Diègue, ou je meure, </l>

	<l id='438'>D'avoir hors de chez moi choisi votre demeure ; </l>

	<l id='439'>Mais en vous traitant mal, je saurai m'en venger, </l>

	<l id='440'>Va-t-en vite au logis faire tout arranger, </l>

	<l id='441' part='i'>Dom Diègue est mon Hôte. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='441' part='f'>En êtes-vous bien aise ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='442'>Ne pense pas ici dire quelque fadaise. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='443' part='i'>Je ne dis rien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='443' part='m'>Écoute. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Diègue, Alphonse, Dom Félix, Béatrix.</head>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='443' part='f'>Alphonse, approche-toi, </l>

	<l id='444' part='i'>J'ai trouvé Dom Félix. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='444' part='f'>Et j'ai souffleté moi </l>

	<l id='445' part='i'>Son faquin de valet. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

<stage>Dom Félix cependant parle à Béatrix en secret. </stage>

	<l id='445' part='m'>Comment ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='445' part='f'>Il voulait rire ; </l>

	<l id='446'>Je l'ai prié cent fois, et cent fois de me dire </l>

	<l id='447'>Où loge Dom Félix ; il m'a traité de sot. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='448'>Vois-tu, si Dom Félix m'en dit le moindre mot, </l>

	<l id='449'>Je veux qu'on le contente et qu'on le satisfasse. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='450'>Je pourrai bien encor lui retoucher la face. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='451'>Et moi je pourrai bien, si j'en entends parler, </l>

	<l id='452'>Aux dépens de ton dos t'apprendre à quereller, </l>

	<l id='453'>Je ne puis refuser Dom Félix qui me prie ; </l>

	<l id='454'>Retourne vitement à notre Hôtellerie </l>

	<l id='455'>Quérir mon équipage, et l'apporte chez lui. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX, parlant à Dom Félix.</speaker>

	<l id='456'>Je vous ai bien cherché, Dom Félix aujourd'hui. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='457' part='i'>Et que veux-tu de moi, Béatris ? </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='457' part='f'>Ma Maîtresse </l>

	<l id='458'>Vous veut entretenir pour affaire qui presse. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='459'>Et ma belle inhumaine est-elle à la maison ? </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='460'>Elle vient à l'instant d'aller à l'Oraison. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='461'>Elle y va bien en vain, puisque alors qu'on la prie, </l>

	<l id='462'>Au lieu de la fléchir on la met en furie, </l>

	<l id='463'>Une plainte l'offense, un soupir lui déplaît, </l>

	<l id='464'>Et toute belle, jeune, et parfaite qu'elle est. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='465'>Ah ! Mon Dieu, gardez-lui tant de belles Fleurettes, </l>

	<l id='466'>Quant à moi j'y renonce, et j'en ai les mains nettes : </l>

	<l id='467'>Je ne veux point ouïr les discours d'amoureux, </l>

	<l id='468'>Ils sont en bonne foi malins et dangereux ; </l>

	<l id='469'>Je pèche assez d'ailleurs, sans pécher par l'oreille. </l>

	<l id='470'>À propos de pécher, votre vide-bouteille, </l>

	<l id='471'>Votre grand fainéant, votre chien de valet, </l>

	<l id='472'>Enfin ce mal bâti, ce maudit Jodelet, </l>

	<l id='473'>Depuis deux ou trois jours m'a prise pour une autre ; </l>

	<l id='474'>Je l'aurais bien frotté si ce n'est qu'il est vôtre. </l>

	<l id='475'>Il me trouve à son gré, tout ce que j'ai lui plaît ; </l>

	<l id='476'>Mais me plaît-il aussi le maussade qu'il est ? </l>

	<l id='477'>Il m'en faut bien un autre, et d'une autre fabrique, </l>

	<l id='478'>C'est un beau marmouset, c'est un bel as de pique, </l>

<note type="L">Guitariser : barbarisme pour dire jouer de la guitare.</note>

	<l id='479'>Il pense quand la nuit il a guitarisé, </l>

	<l id='480'>Que j'en ai tout le jour le coeur martyrisé, </l>

	<l id='481'>À la fin il verra, si vous n'y donnez ordre, </l>

	<l id='482'>Que j'égratigne bien, et que je sais bien mordre, </l>

	<l id='483'>Il me va tourmentant de ses affections ; </l>

	<l id='484'>Il me va proposant des fornications, </l>

	<l id='485'>Et pour qui me prend-il ? Ah ! Par ma foi j'enrage, </l>

	<l id='486'>Encor s'il me parlait un peu de mariage. </l>

	<l id='487'>Dites-lui bien, Monsieur, qu'il ne soit plus si fou. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='488'>Va, chère Béatris, je lui romprai le cou. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='489'>Quelques coups suffiront, et quelque réprimande. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='490' part='i'>Je l'étrillerai bien. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='490' part='f'>Le bon Dieu vous le rende. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='491'>Il faut que je vous quitte, excusez un Amant. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='492' part='i'>Vous reviendrez bientôt ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='492' part='f'>Dans un petit moment. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='493'>Venez donc vitement, sans tant vous faire attendre, </l>

	<l id='494'>Ma Maîtresse tantôt me dira pis que pendre. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Dom Diègue, Alphonse.</head>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='495'>Dom Félix ne sait point ce qui m'amène ici, </l>

	<l id='496'>Car j'ai quelque raison de me cacher ainsi. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='497'>Mais il saura bientôt que c'est pour un mariage. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='498'>Si je ne trouve pas mon compte où l'on m'engage, </l>

	<l id='499'>Si mon père a choisi quelque objet odieux, </l>

	<l id='500'>Quelque Idole doré qui me choque les yeux, </l>

	<l id='501'>Plutôt que d'épouser un démon domestique, </l>

	<l id='502'>(Quoique du procédé le bonhomme se pique,) </l>

	<l id='503'>On me verra bientôt à Madrid de retour. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='504'>Un père qui toujours au bien seul fait l'amour, </l>

	<l id='505'>Préfère un parti riche à la plus belle fille, </l>

	<l id='506'>Monsieur, n'est-ce pas là Dom Gaspard de Padille ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='507' part='i'>Dom Gaspard ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='507' part='m'>Oui, lui-même. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='507' part='f'>Ha ! Tu dis vrai, c'est lui, </l>

	<l id='508'>Je ne m'attendais pas de le voir aujourd'hui. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Dom Gaspard, Dom Diègue, Dom Alphonse.</head>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD, parlant à son valet 

qui sera derrière le théâtre.</speaker>

	<l id='509'>Ne pense pas tarder longtemps, ou je t'étrangle, </l>

	<l id='510'>Après t'avoir donné cent mille coups de sangle. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='511' part='i'>C'est toujours le même homme. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='511' part='f'>Hé, qu'est-ce que je vois ? </l>

	<l id='512' part='i'>Dom Diègue de Giron est-ce vous ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='512' part='f'>Oui, c'est moi. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='513' part='i'>Qui vous amène ici ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='513' part='m'>L'amour. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='513' part='f'>La même chose </l>

	<l id='514'>Me retient à Tolède, et sera bientôt cause </l>

	<l id='515'>Que certain Dameret qui me veut supplanter, </l>

	<l id='516'>Se sentira du don que j'ai de bien frotter. </l>

	<l id='517' part='i'>J'aime deux soeurs. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='517' part='m'>Deux soeurs à la fois ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='517' part='f'>Et fort belles ; </l>

	<l id='518'>Ce doucereux mignon en aime l'une d'elles, </l>

	<l id='519'>Je le souffrirais bien si l'autre était pour moi ; </l>

	<l id='520'>Il faut que chacun vive et travaille pour soi : </l>

	<l id='521'>Mais certain Courtisan devant épouser l'autre, </l>

	<l id='522'>Je vois ainsi qu'en tout il y va bien du nôtre, </l>

	<l id='523'>Et qu'à ce courtisan comme à ce dameret, </l>

	<l id='524'>Avec un certain fer plus pointu qu'un Fleuret, </l>

	<l id='525'>Dont vous savez, cousin, à quel point je m'acquitte, </l>

	<l id='526'>Il faudra que je fasse enfin prendre la fuite : </l>

	<l id='527' part='i'>Qu'en dites-vous, cousin ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='527' part='f'>Moi, qu'il n'est rien de tel. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='528'>Je m'en vais pour demain leur dresser un cartel. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='529' part='i'>Je ne vous quitte point. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='529' part='f'>Je ne risque personne. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='530' part='i'>Et la demeure ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='530' part='f'>Elle est partout où je m'adonne ; </l>

	<l id='531' part='i'>Adieu jusqu'au revoir. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='531' part='f'>Adieu mon cher cousin, </l>

	<l id='532'>Modérez tant soit peu votre esprit spadassin. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD, en s'en allant.</speaker>

	<l id='533' part='i'>Je ne puis. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='533' part='f'>Le voilà tel qu'il était en Flandre, </l>

	<l id='534'>Mais avec tout cela, vaillant comme Alexandre. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='535'>Et fou comme Roland, quand il courait les champs. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='536'>Les fous pareils à lui ne sont jamais méchants : </l>

	<l id='537'>Il est fort libéral, fort vaillant, fort fidèle, </l>

	<l id='538'>S'il avait un peu plus de bien et de cervelle, </l>

	<l id='539' part='i'>Comme il est mon parent... </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Lucie, Béatris, Dom Diègue, Alphonse.</head>

<stage>Lucie paraît sur le théâtre, menée par un homme, et suivie de Béatrix.</stage>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='539' part='f'>Et ce chien de cocher. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='540'>Il ne se trouve point, je le viens de chercher : </l>

	<l id='541'>Cet ivrogne est sans doute allé boire chopine. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='542'>Alphonse, qu'elle est belle ! Et qu'elle a bonne mine ! </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='543'>Et ce coquin me met ainsi sur le pavé ? </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='544'>Je n'ai pas eu le temps de dire un pauvre Avé ; </l>

	<l id='545'>Je l'ai cherché cent fois à l'entour de l'Église. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='546'>Mon Dieu, si c'était là celle qu'on m'a promise, </l>

	<l id='547' part='i'>Que je serais heureux ! </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='547' part='f'>Allez voir, que sait-on ? </l>

	<l id='548'>Et puisque ce Soleil n'a point de Phaéton, </l>

	<l id='549'>Allez vous présenter, et la mener chez elle. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='550'>Et toi, tâche à savoir le nom de cette belle. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='551' part='i'>Je le saurai bientôt. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE, tandis qu'Alphonse entretient l'homme de Lucie.</speaker>

	<l id='551' part='f'>Madame, un étranger </l>

	<l id='552'>Peut-il vous demander, sans se mettre en danger </l>

	<l id='553'>D'être trop téméraire, ou de trop entreprendre, </l>

	<l id='554'>L'honneur de vous mener, où vous voulez vous rendre ? </l>

	<l id='555'>Je reconnais assez ne le mériter pas, </l>

	<l id='556'>À bien considérer le prix de vos appas. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='557'>J'accepterais, Monsieur, la faveur présentée, </l>

	<l id='558'>Si je croyais l'avoir tant soit peu méritée ; </l>

	<l id='559'>Et pour cette raison, j'ose vous avertir, </l>

	<l id='560'>Que vous êtes un peu trop prompt à vous offrir. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='561'>J'ai tort, je le confesse, et cette offre est petite, </l>

	<l id='562'>À la considérer selon votre mérite : </l>

	<l id='563'>Mais qui peut vous offrir ce que vous méritez, </l>

	<l id='564'>Et vous faire ici-bas des libéralités, </l>

	<l id='565'>À vous en qui le Ciel prodiguement assemble </l>

	<l id='566'>Les plus riches Trésors qu'on puisse voir ensemble ? </l>

	<l id='567'>Une mine céleste, un esprit sans pareil, </l>

	<l id='568'>Un adorable corps aussi beau qu'un Soleil ? </l>

	<l id='569'>Madrid ne fera plus gloire de ses coquettes ; </l>

	<l id='570'>Tolède seulement a des beautés parfaites ; </l>

	<l id='571'>Et je trouve à Tolède, et dès le premier jour, </l>

	<l id='572'>Ce que je n'ai jamais pu trouver à la Cour. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='573'>À ces riches discours qui pourraient me confondre, </l>

	<l id='574'>Il me faudrait beaucoup de temps pour y répondre. </l>

	<l id='575'>À Tolède on n'a pas l'esprit assez présent ; </l>

	<l id='576'>Vous vous donnez à moi, c'est un riche présent, </l>

	<l id='577'>Dont vous devez, Monsieur, vous rendre un peu plus chiche, </l>

	<l id='578'>Je ne veux point de vous, car je serais trop riche : </l>

	<l id='579'>Et vous qui vous donnez si témérairement, </l>

	<l id='580'>Sachez que vous seriez traité cruellement, </l>

	<l id='581'>Et que vous ne savez pas bien ce que vous faites. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='582'>Je sais ce que je fais ; je sais ce que vous êtes ; </l>

	<l id='583'>Je sais qu'en vous voyant, je trouve dans vos yeux </l>

	<l id='584'>Un plaisir approchant de la gloire des Cieux : </l>

	<l id='585'>Mais hélas ! Je ne sais si cette gloire offerte, </l>

	<l id='586'>Doit être mon salut, ou doit être ma perte. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='587'>Et moi je sais fort bien qu'un homme de la Cour, </l>

	<l id='588'>Feint fort facilement qu'il va mourir d'amour. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='589'>J'ai trouvé le Cocher, il était dans la place. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='590'>Ha ! Vraiment ce coquin mérite qu'on le chasse. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='591'>Ce sera fort bien fait, car ce n'est qu'un vaurien. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='592'>Cupidon vous assiste et vous fasse du bien. </l>

	<l id='593' part='i'>Adieu mon Cavalier. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='593' part='f'>Ô Dieu qu'elle est aimable ! </l>

	<l id='594'>Et que je suis, Alphonse, un Amant misérable, </l>

	<l id='595'>Si celle que je viens en ces lieux épouser </l>

	<l id='596'>N'est pas cette beauté qui vient de m'embraser. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='597'>Et que donnerez-vous pour ce bonheur extrême ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='598'>Je donne tout mon bien, je me donne moi-même. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='599'>Réjouissez-vous donc, car le père qu'elle a, </l>

	<l id='600'>S'appelle (m'a-t-on dit) Dom Pedro d'Avila. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='601'>Est-il possible, Alphonse ? Et son nom est Hélène ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='602' part='i'>Pour cela, je l'ignore. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='602' part='f'>Ah ! Tu me mets en peine ; </l>

	<l id='603'>Cette beauté sera peut-être quelque soeur, </l>

	<l id='604'>Et cependant, Alphonse, elle règne en mon coeur, </l>

	<l id='605'>Et de telle façon, que si ce n'est point elle, </l>

	<l id='606'>Pour être bon Amant, je serai Fils rebelle ; </l>

	<l id='607'>Ses beaux yeux dessus moi tout à coup éclatants, </l>

	<l id='608'>M'ont ébloui, blessé, conquis en même temps ; </l>

	<l id='609'>Elle n'a dessus moi décoché qu'une oeillade, </l>

	<l id='610'>Et si j'en meurs, Alphonse, au moins j'en suis malade </l>

	<l id='611'>D'un mal si dangereux, que je serais marri, </l>

	<l id='612'>Dût-il causer ma mort, si j'en étais guéri. </l>

	<l id='613'>Adorable Beauté, pourquoi vous ai-je vue, </l>

	<l id='614'>Si je n'aurai de vous seulement que la vue, </l>

	<l id='615'>Hélas ! Vous avoir vue, et ne vous avoir pas, </l>

	<l id='616'>C'est bien assurément avoir vu son trépas ! </l>

	<l id='617'>Que je te trouve froid dans ton morne silence ! </l>

	<l id='618'>Prends pitié de mon mal et de sa violence, </l>

	<l id='619'>Tiens-moi quelques discours qui puissent m'alléger, </l>

	<l id='620'>Car ne me dire rien, c'est me faire enrager. </l>

	<l id='621'>As-tu jamais rien vu qui soit approchant d'elle ? </l>

	<l id='622'>Dis-moi, serai-je heureux ? Sera-t-elle cruelle ? </l>

	<l id='623'>As-tu vu dans ses yeux reluire quelque espoir ? </l>

	<l id='624'>Ne la verrai-je plus ? La pourrai-je encor voir ? </l>

	<l id='625' part='i'>Tu ne me réponds rien. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='625' part='f'>Que vous pourrais-je dire ; </l>

	<l id='626'>Je n'ai rien là-dessus à faire qu'à m'en rire, </l>

	<l id='627'>Si vous le permettez, car a-t-on jamais vu </l>

	<l id='628'>Un homme comme vous d'entendement pourvu, </l>

	<l id='629'>Voir, parler, saliver, aimer presque à même heure ? </l>

	<l id='630'>Injurier la mort, qui trop longtemps demeure ? </l>

	<l id='631'>Exagérer ses maux en termes désolés, </l>

	<l id='632'>Et cela sans savoir à qui vous en voulez ? </l>

	<l id='633'>Cependant vous savez que votre mariage... </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='634'>Tais-toi, me voyant fou, tu veux faire le sage : </l>

	<l id='635'>Je ne veux pas savoir si j'ai tort ou raison, </l>

	<l id='636'>Je ne veux que savoir si tu sais sa maison ; </l>

	<l id='637'>Je suis atteint d'un mal que le remède empire ; </l>

	<l id='638'>Je vois bien le meilleur, mais je choisis le pire. </l>

	<l id='639'>Sache, si je fais mal, que je le sais fort bien ; </l>

	<l id='640'>Suis donc mes sentiments, et ne me dis plus rien. </l>

	<l id='641' part='i'>Sais-tu bien sa maison ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='641' part='f'>C'est dans la grande Place. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='642'>Bon, Dom Félix y loge ; il faut que je t'embrasse : </l>

	<l id='643' part='i'>Vois-tu bien mon habit ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='643' part='m'>Fort bien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='643' part='f'>Il est à toi. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='644'>Oui, mais vous l'userai devant qu'il soit sur moi. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='645'>Je te le donnerai dès demain, ou je meure. </l>

	<l id='646'>Mène-moi donc bien vite où mon Ange demeure, </l>

	<l id='647'>Afin qu'à ses genoux j'aille lui confirmer, </l>

	<l id='648'>Que je n'ai pu la voir, sans aussitôt l'aimer : </l>

	<l id='649'>Mais hélas ! J'ai bien peur que quelque soeur moins belle </l>

	<l id='650'>Ne me vienne tantôt recevoir au lieu d'elle, </l>

	<l id='651'>Mais certes, si je suis malheureux à ce point, </l>

	<l id='652'>Dom Diégo Giron ne se mariera point. </l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. </head>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, seul.</speaker>

	<l id='653'>L'honneur, ô Jodelet, est un trésor bien cher ! </l>

	<l id='654'>Il faut, ô Jodelet, aujourd'hui bien chercher </l>

	<l id='655'>Celui qui t'a fait niche avecque tant d'audace, </l>

	<l id='656'>Et d'une seule main couvert toute sa face, </l>

	<l id='657'>Téméraire étranger, où te cacheras-tu ? </l>

	<l id='658'>Qui te peut dérober à Jodelet battu ? </l>

	<l id='659'>Jodelet, un Démon irréconciliable, </l>

	<l id='660'>Alors que l'on lui fait quelque affront reprochable. </l>

	<l id='661'>Encor si coup de poing était le coup donné, </l>

	<l id='662'>Mais las, c'est un soufflet, et des mieux asséné ; </l>

	<l id='663'>Et Béatris l'a vu, Béatris la coquette, </l>

	<l id='664'>Qui l'aura publié bien mieux qu'une trompette. </l>

	<l id='665'>Mais tous ceux qui sauront que je suis outragé, </l>

	<l id='666'>Sauront en peu de temps que je suis bien vengé. </l>

<stage>Alphonse est derrière qui l'écoute. </stage>

	<l id='667'>Et si je te puis trouver, étranger téméraire, </l>

	<l id='668'>Écoute en peu de mots ce que je te veux faire : </l>

	<l id='669' part='i'>Je te veux... </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Alphonse, Jodelet.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, le surprenant.</speaker>

	<l id='669' part='m'>Quoi ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='669' part='f'>Ho, ho, cher ami, c'est donc vous ? </l>

	<l id='670'>Je viens de préparer une chambre chez nous </l>

	<l id='671'>Au Seigneur Dom Diègue ; au reste, notre frère, </l>

	<l id='672'>Nous vous obligerons par notre bonne chère </l>

	<l id='673'>À faire plus de cas du pauvre Jodelet. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='674'>Je suis au désespoir de ce maudit soufflet ; </l>

	<l id='675'>Mais aussi vous deviez en charité me dire... </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='676'>Mon Dieu, n'en parlons plus, ce n'était que pour rire, </l>

	<l id='677'>Quant à moi, des amis je veux tout endurer. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='678' part='i'>Voilà mon maître, adieu. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='678' part='f'>Ma foi, sans différer </l>

	<l id='679'>Je devais lui donner un peu sur les oreilles : </l>

	<l id='680'>Nous étions seul à seul, avec armes pareilles. </l>

	<l id='681'>Foin, la pitié me prend toujours mal à propos, </l>

	<l id='682'>Je veux être cruel, et lui casser les os, </l>

	<l id='683'>Et que dès aujourd'hui, par ce cartel il sache, </l>

	<l id='684'>Que je me sais venger, alors que l'on me fâche ; </l>

	<l id='685' part='i'>Je le trouverai bien. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Dom Diègue, Alphonse.</head>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='685' part='f'>Alphonse, je suis mort, </l>

	<l id='686'>Ma foi j'avais raison de me presser si fort, </l>

	<l id='687'>Le coeur me le disait, celle que j'avais vue, </l>

	<l id='688'>Qui parut à mes yeux de tant d'attraits pourvue, </l>

	<l id='689'>Te le dirai-je, Alphonse, elle n'est pas pour nous </l>

	<l id='690'>Dom Félix plus Heureux, doit être son époux, </l>

	<l id='691'>Et moi venant chercher une femme à Tolède, </l>

	<l id='692'>J'y trouve mon malheur, et malheur sans remède : </l>

	<l id='693'>Car n'ayant pas Lucie (elle s'appelle ainsi) </l>

	<l id='694'>Il faudra bien se battre, ou l'enlever d'ici. </l>

	<l id='695'>Sa soeur Hélène est belle, elle est riche, elle est sage : </l>

	<l id='696'>Mais l'aimable Lucie a mon coeur pour partage, </l>

	<l id='697'>Et je veux que sa soeur la surpasse en beauté, </l>

	<l id='698'>Elle gagne sur elle au moins de primauté. </l>

	<l id='699'>Enfin, je veux par force ou bien par stratagème, </l>

	<l id='700'>Ôter à Dom Félix sa Maîtresse que j'aime, </l>

	<l id='701'>Et n'est Prince, Parent, Ami, ni Confesseur, </l>

	<l id='702'>Conseil, force, Prison, Justice, crainte, honneur, </l>

	<l id='703'>Qui me puisse empêcher au péril de la vie </l>

	<l id='704'>De répandre du sang pour l'amour de Lucie, </l>

	<l id='705'>Devant que Dom Félix la tienne entre ses bras, </l>

	<l id='706'>Je lui vais susciter un étrange embarras : </l>

	<l id='707'>Tu connais mon cousin Dom gaspard de Padille : </l>

	<l id='708'>Tu sais comme il se bat, et pour une vétille. </l>

	<l id='709'>Dom Félix lui déplaît, et j'ai su qu'aujourd'hui </l>

	<l id='710'>Dom Gaspard est allé le quereller chez lui, </l>

	<l id='711'>Et je me trompe fort, ou c'est par jalousie, </l>

	<l id='712'>Car le brave à la fois sert Hélène et Lucie ; </l>

	<l id='713'>Aussi ferait-il tort à sa rare valeur, </l>

	<l id='714'>S'il n'aimait à la fois, et l'une et l'autre soeur : </l>

	<l id='715'>Je voudrais de bon coeur qu'il pût en avoir une ; </l>

	<l id='716'>Car sa valeur mérite une bonne fortune, </l>

	<l id='717'>De la maison qu'il est, si son aîné mourait, </l>

	<l id='718'>Il obligerait fort celle qu'il choisirait. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='719'>La ruse quelquefois sert plus que le courage. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='720'>Tu dis vrai ; mais, Alphonse, il faut donc faire rage : </l>

	<l id='721'>Il faut tromper parents, beau-père, épouse, amis, </l>

	<l id='722'>Aussi bien pour régner tous crimes sont permis, </l>

	<l id='723'>Et moi, je me tiendrai, si j'obtiens cette fille, </l>

	<l id='724'>Plus grand Roi que celui qui règne en la Castille. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='725'>N'êtes-vous pas d'avis de changer de maison ? </l>

	<l id='726'>Car le désobliger par une trahison, </l>

	<l id='727'>Et demeurer chez lui, ce serait être buse. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='728'>Je t'entends, je m'en vais lui trouver quelque excuse </l>

	<l id='729'>Pour quitter son logis, mais changeons de discours : </l>

	<l id='730'>Le voici, Dom Félix, comment vont vos amours ? </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Félix, Dom Diègue, Alphonse.</head>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='731'>Elles vont, cher ami, même train que les vôtres. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='732'>On vous a donc appris tout le secret des nôtres ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='733'>Et que nous épousons deux soeurs en même jour, </l>

	<l id='734'>Qu'on appelle à bon droit deux miracles d'amour, </l>

	<l id='735'>Ha, que j'éprouverais la Fortune prospère, </l>

	<l id='736'>Mon plus fidèle ami devenant mon beau-frère, </l>

	<l id='737'>Si je ne me voyais cruellement traité </l>

	<l id='738'>Par ce divin objet dont je suis enchanté, </l>

	<l id='739'>Notre fortune ici devrait être semblable ; </l>

	<l id='740'>Mais vous êtes heureux, et je suis misérable ; </l>

	<l id='741'>Et quoi que nous devions épouser les deux soeurs, </l>

	<l id='742'>Nous ne goûterons pas de pareilles douceurs. </l>

	<l id='743'>Vous trouvez un esprit en la parfaite Hélène </l>

	<l id='744'>À ne donner jamais au vôtre aucune peine, </l>

	<l id='745'>Dans celui de sa soeur, violent et léger, </l>

	<l id='746'>J'en rencontre un très propre à me faire enrager. </l>

	<l id='747'>On n'attendait que vous pour notre mariage, </l>

	<l id='748'>Je me croyais au port, à couvert de l'orage ; </l>

	<l id='749'>Mais depuis quatre jours il s'en est élevé </l>

	<l id='750'>Un, dont je ne suis pas encor si bien sauvé, </l>

	<l id='751'>Que je n'en aie encor l'esprit rempli de crainte. </l>

	<l id='752'>J'en serai quelque temps sans réserve et sans feinte, </l>

	<l id='753'>(Devant que ma Lucie eût envahi mon coeur,) </l>

	<l id='754'>Une fille de qui la complaisante humeur, </l>

	<l id='755'>La beauté de la taille, et celle du visage, </l>

	<l id='756'>M'ont fait perdre quasi le nom d'Amant volage : </l>

	<l id='757'>Mais tous ces grands appas se rencontrant sans bien, </l>

	<l id='758'>Et n'étant pas un homme à me donner pour rien, </l>

	<l id='759'>Ma Lucie aisément m'a fait être infidèle. </l>

	<l id='760'>Depuis peu ma jalouse en ayant eu nouvelle, </l>

	<l id='761'>En publiant partout qu'elle est grosse de moi, </l>

	<l id='762'>Et que je ne puis plus disposer de ma foi, </l>

	<l id='763'>Elle a fait si beau bruit, que ma belle Lucie </l>

	<l id='764'>Veux être là-dessus pleinement éclaircie. </l>

	<l id='765'>Deux mille écus promis ont fait cesser ces bruits, </l>

	<l id='766'>Pour lesquels j'ai passé de très mauvaises nuits ; </l>

	<l id='767'>Mais pourtant la cruelle est encor à se rendre ; </l>

	<l id='768'>Et c'est ce que tantôt m'était venue apprendre </l>

	<l id='769'>Une femme en secret, quand je vous ai quitté. </l>

	<l id='770'>Vous m'avez pardonné cette incivilité ; </l>

	<l id='771'>Car vous savez assez qu'un homme quand il aime, </l>

	<l id='772'>Est esclave, et n'est plus le maître de soi-même, </l>

	<l id='773'>Cet avis n'était pas pour être négligé, </l>

	<l id='774'>Me venant d'une main qui m'a tant obligé, </l>

	<l id='775'>De la parfaite Hélène, une fille obligeante, </l>

	<l id='776'>Autant que quelquefois sa soeur est outrageante, </l>

	<l id='777'>D'un esprit orgueilleux, d'un esprit contestant, </l>

	<l id='778'>Mais avec ses défauts, que j'adore pourtant. </l>

	<l id='779'>Si la douceur d'Hélène était communicable, </l>

	<l id='780'>Ou si Lucie était d'un esprit plus traitable, </l>

	<l id='781'>Que je serais heureux, et que vous le serez </l>

	<l id='782'>Avec cette beauté que vous épouserez, </l>

	<l id='783'>Il n'en fut jamais une aussi sage en Tolède ; </l>

	<l id='784'>C'est d'elle qu'en mon mal j'espère du remède ; </l>

	<l id='785'>C'est d'elle que j'ai su, cher ami, que c'est vous </l>

	<l id='786'>Que depuis si longtemps elle attend pour Époux. </l>

	<l id='787'>Au reste, sa vertu cède à votre mérite, </l>

	<l id='788'>Quand on parle de vous, elle est toute interdite. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='789'>Ne me cajolez point d'un si beau coup de trait, </l>

	<l id='790'>Car je n'y visais pas alors que je l'ai fait. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='791'>Quoi, vous repentez-vous d'une telle conquête ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='792'>Pour moi le mariage est une triste fête, </l>

	<l id='793'>Et je serais fâché de voir pour notre amour </l>

	<l id='794'>Périr une pauvrette, et dès le premier jour, </l>

	<l id='795'>Je suis ici venu pour en faire une femme, </l>

	<l id='796'>Et non pour lui porter le désordre dans l'âme, </l>

	<l id='797'>C'est vous, quand vous aimez, qui mettez tout en feu. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='798'>Lucie et ses dédains, le témoignent bien peu. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='799'>Puisque vous l'épousez, vous l'avez bien éprise. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='800'>J'ai peur l'avoir courue, et qu'un autre l'ait prise ; </l>

	<l id='801'>Car aujourd'hui sa soeur m'a dit qu'assurément </l>

	<l id='802'>Quelque chose pour moi la change étrangement ; </l>

	<l id='803'>Et que bien à regret ce superbe courage </l>

	<l id='804'>(Qui ne veut point d'un bien qu'un autre lui partage) </l>

	<l id='805'>Se résout à la fin de m'admettre en son coeur ; </l>

	<l id='806'>Mais à condition que son père et sa soeur </l>

	<l id='807'>Sauront la vérité de cette Dorothée. </l>

	<l id='808'>Voici l'heure tantôt entre nous arrêtée, </l>

	<l id='809'>Que je dois faire voir à Pedro d'Avila </l>

	<l id='810'>Cette Fille, et de plus, certain Oncle qu'elle a, </l>

	<l id='811'>Qui l'a toujours nourrie, et qui lui sert de père : </l>

	<l id='812'>Il est nécessiteux, et parce qu'il espère </l>

	<l id='813'>Que s'il me rend content, je le régalerai, </l>

	<l id='814'>Cet homme ne dira que ce que je voudrai, </l>

	<l id='815'>Encor que Gentilhomme, il a l'âme vénale, </l>

	<l id='816'>En lui toute action qui profite, est loyale ; </l>

	<l id='817'>Et sans son avarice, assurément je crois </l>

	<l id='818'>Que sa Nièce eut bien pu se défendre de moi. </l>

	<l id='819'>Voilà, mon cher ami, l'état de mon affaire, </l>

	<l id='820'>Où j'ai d'abord trouvé le vent assez contraire ; </l>

	<l id='821'>Mais j'espère bientôt, dans un port assuré, </l>

	<l id='822'>Partager avec vous un trésor désiré. </l>

	<l id='823'>J'espère en votre esprit, dont je connais l'adresse, </l>

	<l id='824'>Il pourra m'adoucir celui de ma tigresse ; </l>

	<l id='825'>Lorsque vous la verrez, tâchez de l'obliger </l>

	<l id='826'>À ne se plaire plus à me faire enrager. </l>

	<l id='827'>Allons-y de ce pas, aussi bien votre Hélène, </l>

	<l id='828'>(Qui s'inquiète fort pour certaine migraine,) </l>

	<l id='829'>Qui vous a pris tantôt, m'a prié mille fois </l>

	<l id='830'>De vous y remener, lorsque je vous verrais. </l>

	<l id='831'>Ne faites pas languir plus longtemps une Amante </l>

	<l id='832'>Qui témoigne pour vous une ardeur violente. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='833'>Allons, je suis à vous dans un petit moment. </l>

	<l id='834'>Alphonse, va quérir mes lettres promptement ; </l>

	<l id='835' part='i'>Et songez à ... </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='835' part='m'>J'entends bien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='835' part='f'>J'aperçois ce me semble </l>

	<l id='836'>Notre futur beau-père, et les Filles ensemble ; </l>

	<l id='837'>Allons les recevoir, ils viennent droit à nous. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Dom Pedro, Dom Félix, Hélène, Dom Diègue, Lucie.</head>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

<stage>Il sort de sa maison avec ses filles.</stage>

	<l id='838'>Bonjour, mes chers enfants, je m'en allais chez vous, </l>

	<l id='839'>Voici l'heure tantôt entre nous arrêtée ; </l>

	<l id='840'>Vous plaît-il pas aller chez cette Dorothée ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='841'>Monsieur, quelque envieux, infâme, et sans honneur, </l>

	<l id='842'>(Pour me priver d'un bien dont dépend mon bonheur) </l>

	<l id='843'>A fait courir ces bruits contre ma renommée. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='844'>Je vais toujours devant : vous et ma fille aînée </l>

	<l id='845'>Me suivrez en carrosse, étant comme je suis, </l>

	<l id='846'>Goutteux sur mes vieux jours, je marche quand je puis, </l>

	<l id='847'>Quoique vieil animal je ne suis pas si rosse, </l>

	<l id='848'>Que je ne puisse bien me passer de carrosse. </l>

	<l id='849'>Vous autres jeunes gens, si vous aviez marché, </l>

	<l id='850'>Vous croiriez contre vous avoir fait un péché. </l>

	<l id='851'>Avec mon seul bâton, je vais fort à mon aise, </l>

	<l id='852'>Il me sert de cheval, de carrosse, et de chaise. </l>

<stage>Parlant à Dom Diègue.</stage>

	<l id='853'>Monsieur, nous ne ferons qu'aller et revenir ; </l>

	<l id='854'>Vous aurez cependant, pour vous entretenir, </l>

	<l id='855'>Cette friponne-là, ma cadette Lucie. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='856'>Il est plus à propos qu'il soit de la partie. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='857'>Vous me dispenserez, nous avons elle et moi </l>

	<l id='858' part='i'>Quelque chose à vider. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='858' part='f'>Elle et vous ? Et pourquoi ? </l>

	<l id='859'>Je ne vous puis souffrir ainsi seul avec elle. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='860'>Quoi, jalouse de moi ? La fantaisie est belle, </l>

	<l id='861'>Et d'où vous vient, ma soeur, cette gentille humeur ? </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='862' part='i'>De la vôtre, coquette. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='862' part='f'>Ho, ho, ma bonne soeur, </l>

	<l id='863' part='i'>Vous me voulez du mal. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='863' part='f'>Et vous, dont je m'étonne, </l>

	<l id='864'>Vous voulez trop de bien à certaine personne. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='865'>Si je lui veut du bien, vous en étonnez-vous ? </l>

	<l id='866'>Dois-je haïr celui qui sera votre époux ? </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='867'>Devez-vous essayer qu'il devienne le vôtre ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='868'>Je ne cours pas ainsi sur le marché d'un autre, </l>

	<l id='869'>Et puis je connais bien que j'y perdrais mes pas, </l>

	<l id='870'>Vous le courez trop fort, pour ne l'attraper pas. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='871'>Vous ne fûtes jamais qu'indiscrète et piquante. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='872'>Je ne serai jamais que votre humble servante. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='873'>Vous devriez donc avoir pour moi plus de respect ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='874'>Monsieur vous devrait donc être un peu moins suspect. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='875'>Je crains un Courtisan, autant qu'une coquette. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='876'>Ne craignez rien, ma soeur, d'une pauvre cadette ; </l>

	<l id='877'>Monsieur a trop d'esprit pour vous manquer de foi ; </l>

	<l id='878'>Vous, et cent mille écus, vaille bien mieux que moi. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='879'>Je ne puis donc à moins vous être comparable ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='880'>Vous dites vrai, ma soeur, je suis toute adorable, </l>

	<l id='881'>Et si vous ne prenez bien garde à votre Amant, </l>

	<l id='882'>Je vous le ravirai d'un regard seulement. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='883'>Vous le voudriez bien, si vous le pouviez faire ; </l>

	<l id='884'>Mais vos discours piquants commencent à déplaire, </l>

	<l id='885'>Vous viendrez avec nous, monsieur, si vous m'aimez, </l>

	<l id='886'>Ou bien tous mes soupçons seront trop confirmés. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='887'>Je vous veux obéir, mais ce soupçon m'offense, </l>

	<l id='888'>Et Dom Félix sait bien quelle est mon innocence. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='889'>Dom Félix, vous avez ici même intérêt. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='890'>Ah ! Madame, je sais la chose comme elle est. </l>

	<l id='891'>Le Seigneur Dom Diègue est un autre moi-même ; </l>

	<l id='892'>S'il a voulu parler à la beauté que j'aime, </l>

	<l id='893'>Qui depuis ces faux bruits qui m'ont assassiné, </l>

	<l id='894'>Me fait souffrir des maux comme en souffre un damné, </l>

	<l id='895'>Ce n'est qu'en ma faveur, ce n'est qu'à ma prière, </l>

	<l id='896'>Il connaît la rigueur à cette beauté fière ; </l>

	<l id='897'>Il sait que depuis peu son malheureux Amant </l>

	<l id='898'>(Qui se tiendrait heureux d'un regard seulement,) </l>

	<l id='899'>Réduit au désespoir de la voir si cruelle, </l>

	<l id='900'>A quasi fait dessein de mourir devant elle. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='901'>Vous seriez, Dom Félix, un peu trop inhumain, </l>

	<l id='902'>Je ne mérite pas un si beau coup de main. </l>

	<l id='903'>Si vous vouliez pourtant faire cette promesse, </l>

	<l id='904'>Moi, qui n'ai point encor vu d'homme qui se blesse, </l>

	<l id='905'>Vous ne me verriez plus douter de votre foi : </l>

	<l id='906'>Mais nous perdrions trop, et Dorothée et moi, </l>

	<l id='907'>Et Messieurs vos enfants demeureraient sans père. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='908'>Dois-je mourir d'Amour pour qui me désespère ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='909'>Dois-je mourir d'amour devant que savoir bien </l>

	<l id='910'>Si Dorothée est sage, et vous homme de bien ? </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='911'>Ah ! Seigneur Dom Félix, c'est se rompre la tête ; </l>

	<l id='912'>Vous ne connaissez pas cette méchante bête ; </l>

	<l id='913'>Si vous vous arrêtez à ce qu'elle dira, </l>

	<l id='914'>Mon pauvre Dom Félix, l'esprit vous tournera. </l>

	<l id='915'>Apprenez qu'aujourd'hui son Démon la possède, </l>

	<l id='916'>Et quand ce mal lui prend, qu'il n'est point dans Tolède </l>

	<l id='917'>D'homme assez patient pour ne pas enrager. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='918'>Laissez-moi donc ici pour fuir ce danger, </l>

	<l id='919'>Et courez vitement où Dom Félix vous mène, </l>

	<l id='920'>Mon Père vous attend, que vous mettez en peine : </l>

	<l id='921'>Allez, ma chère soeur, allez vérifier </l>

	<l id='922'>Si ce beau gentilhomme est bon à marier. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='923'>Ce n'est pas tant pour vous que je prends cette peine, </l>

	<l id='924' part='i'>Que pour lui. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='924' part='f'>Mais plutôt, ma bonne soeur Hélène, </l>

	<l id='925'>Ce n'est pas tant pour lui, ni pour moi, que pour vous, </l>

	<l id='926'>Que vous désirez tant de le voir mon époux, </l>

	<l id='927'>Mais vous ne songez pas que vous faites attendre </l>

	<l id='928' part='i'>Mon père. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='928' part='m'>Et le carrosse ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='928' part='f'>Il nous doit venir prendre </l>

	<l id='929' part='i'>Au détour de la rue. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='929' part='m'>Allons-y vitement. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='930' part='i'>Adieu, belle inhumaine. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='930' part='f'>Adieu parfait amant. </l>

<stage>Lucie seule.</stage>

	<l id='931'>Nous voyons bien pourquoi, Madame la jalouse, </l>

	<l id='932'>Vous souhaitez si fort que dom Félix m'épouse ; </l>

	<l id='933'>C'est pour vous assurez votre futur Époux, </l>

	<l id='934'>Dont vous voyez les voeux ne s'adresser qu'à nous. </l>

	<l id='935'>Ah, je ne vois que trop par son morne silence, </l>

	<l id='936'>Qu'à vous voir seulement, il se fait violence ; </l>

	<l id='937'>Au lieu, que par ses yeux attachés sur les miens, </l>

	<l id='938'>Je vois qu'assurément il est dans mes liens. </l>

	<l id='939'>Mais hélas ! Il me tient d'une étreinte aussi forte ; </l>

	<l id='940'>S'il m'aime avec excès, je l'aime de la sorte : </l>

	<l id='941'>Mais s'il n'est pas à moi, personne ne m'aura ; </l>

	<l id='942'>Mon père là-dessus fasse ce qu'il pourra, </l>

	<l id='943'>Dom Félix là-dessus remue et Ciel et Terre, </l>

	<l id='944'>Et ma soeur avec eux me dénonce la guerre, </l>

	<l id='945'>Si je n'ai Dom Diègue à la barbe d'eux tous, </l>

	<l id='946'>Je veux bien n'épouser jamais qu'un vieil jaloux. </l>

<stage>Haussant la voix. </stage>

	<l id='947' part='i'>Béatrix.</l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI Béatris, Lucie.</head>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='947' part='m'>Me voici, Madame. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='947' part='f'>Écoute, j'aime, </l>

	<l id='948'>Et pour te dire vrai, j'aime plus que moi-même </l>

	<l id='949'>Ce jeune Cavalier qu'on destine à ma soeur, </l>

	<l id='950'>Et je me trompe fort, ou je règne en son coeur, </l>

	<l id='951'>Au premier carrefour va louer une chaise : </l>

	<l id='952'>De ceci, Béatris, il faut que l'on se taise : </l>

	<l id='953'>Tout mon bonheur dépend aujourd'hui du secret, </l>

	<l id='954'>Et des inventions de ton esprit discret. </l>

	<l id='955'>Cours après Dom Diègue, il est avec Hélène, </l>

	<l id='956'>Et que ton bel esprit adroitement le mène </l>

	<l id='957'>Devant les Jacobins, où je me trouverai : </l>

	<l id='958' part='i'>Déguise bien ta voix. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='958' part='f'>Le mieux que je pourrai. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='959'>Va donc quérir mon voile, et te cache d'un autre. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='960'>Si vous changiez de robe, on connaîtra la vôtre ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='961'>Ma chaise empêchera, qu'on ne la puisse voir ; </l>

	<l id='962'>Et le bon Dom Pedro, comme tu peux savoir, </l>

	<l id='963'>Au-delà de son nez ne voit rien sans lunettes ; </l>

	<l id='964'>Il aura grand besoin d'en avoir de bien nettes, </l>

	<l id='965'>Pour voir clair dans l'affaire où je le vais brouiller </l>

	<l id='966'>Avecque Dom Félix : allons nous habiller ; </l>

	<l id='967'>J'ai des Lettres à prendre au fond de ma cassette ; </l>

	<l id='968'>Viens vite me l'ouvrir, mais surtout sois secrète. </l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Béatris, Lucie.</head>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='969'>En déguisant ma voix, corrompant mon langage, </l>

	<l id='970'>Et m'acquittant enfin fort bien du personnage ; </l>

	<l id='971'>J'ai très adroitement, mais non sans quelque peur,</l>

	<l id='972'>Accosté Dom Diègue auprès de votre soeur ; </l>

	<l id='973'>Et puis je l'ai conduit où vous deviez vous rendre, </l>

	<l id='974'>Ce qui s'en est suivi, vous pouvez me l'apprendre. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='975'>À chère Béatris, que tout est bien allé ! </l>

	<l id='976'>Et que j'ai doctement à mon père parlé ! </l>

	<l id='977'>J'avais honte pourtant, bien assise à mon aise, </l>

	<l id='978'>De le souffrir debout à côté de ma chaise. </l>

	<l id='979'>J'ai fait croire au vieillard tout ce que j'ai voulu ; </l>

	<l id='980'>Je ne me vis jamais l'esprit si résolu. </l>

	<l id='981'>Il croit assurément que je suis Dorothée, </l>

	<l id='982'>Que celle qu'il a vue est personne apostée, </l>

	<l id='983'>Que Dom Félix a fait parler pour de l'argent, </l>

	<l id='984'>Qu'en cela l'on lui fait un affront outrageant : </l>

	<l id='985'>Enfin, j'ai fait si bien avec mon beau langage, </l>

	<l id='986'>Que peut-être il rompra tantôt mon mariage. </l>

	<l id='987'>Je l'entendais disant, en se mordant les doigts, </l>

	<l id='988'>Dom Félix veut avoir deux femmes à la fois ! </l>

	<l id='989'>Et que l'une des deux soit ma fille Lucie ! </l>

	<l id='990'>Ah ! Vraiment l'alliance était fort bien choisie. </l>

	<l id='991'>Ah, j'empêcherai bien qu'on se moque de moi, </l>

	<l id='992'>Impudent, affronteur, sans honneur et sans foi. </l>

	<l id='993'>Enfin, je l'ai laissé pester tout à son aise, </l>

	<l id='994'>Et suis vite venue au grand train de ma chaise, </l>

	<l id='995'>Tout droit au rendez-vous que je t'avais donné, </l>

	<l id='996'>Où très adroitement tu l'avais amené. </l>

	<l id='997'>Mais j'aperçois venir le vieillard qui rumine ; </l>

	<l id='998'>Allons quitter le voile, et faisons bonne mine. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. </head>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO, seul.</speaker>

	<l id='999'>L'on me faisait fort bien passer pour un Oison ; </l>

	<l id='1000'>Et ma fille Lucie a fort bonne raison </l>

	<l id='1001'>De n'avoir pas donné la main à la volée ; </l>

	<l id='1002'>Il faut qu'elle ait été du Ciel bien conseillée ! </l>

	<l id='1003'>Et si son mariage on eut précipité, </l>

	<l id='1004'>Le gentil embarras où cela m'eût jeté ! </l>

	<l id='1005'>Quoi ? Ma fille eut passé pour la seconde femme </l>

	<l id='1006'>Du brave Dom Félix ? Peste de l'infâme ! </l>

	<l id='1007'>Il voulait donc avoir (voyez la trahison,) </l>

	<l id='1008'>Une femme à la ville, et l'autre à la maison. </l>

	<l id='1009'>Ah ! Ma fille, approchez, votre fortune est belle, </l>

	<l id='1010'>Nous devons au Seigneur une belle chandelle : </l>

	<l id='1011'>Et pour remercier votre Époux prétendu, </l>

	<l id='1012'>Supplier le bon Dieu, qu'il soit bientôt pendu ; </l>

	<l id='1013'>Vraiment il nous jouait un tour de galant homme, </l>

	<l id='1014'>Mais il devait avoir sa dispense de Rome. </l>

	<l id='1015'>Au reste gardez-vous de le plus regarder. </l>

	<l id='1016'>C'est un esprit malin dont il se faut garder. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Lucie, Dom Pedro.</head>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1017'>Qu'avez-vous donc, Monsieur, qui vous met en colère ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1018'>J'ai les ressentiments que doit avoir un Père </l>

	<l id='1019'>Qui pense être pourvu d'un gendre homme de bien. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1020' part='i'>Quoi, notre Dom Félix ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1020' part='f'>Dom Félix ne vaut rien, </l>

	<l id='1021'>Je suis donc allé voir tantôt sa Dorothée, </l>

	<l id='1022'>Que pour vous affronter il avait apostée ; </l>

	<l id='1023'>Elle a joué son jeu comme il a désiré, </l>

	<l id='1024'>Et l'a joué si bien, que même j'ai pleuré </l>

	<l id='1025'>Quand j'ai vu quelques pleurs couler sur son visage : </l>

	<l id='1026'>Enfin, je croirais bien que cette fille est sage, </l>

	<l id='1027'>Qu'entre elle et Dom Félix il ne s'est rien passé, </l>

	<l id='1028'>Dont Dieu ni le prochain en puisse être offensé : </l>

	<l id='1029'>Mais le drôle qu'il est, nous donnait bien le change : </l>

	<l id='1030'>Écoutez je vous prie une malice étrange. </l>

	<l id='1031'>Comme je revenais de lui fort satisfait, </l>

	<l id='1032'>(Et j'en avais assez de sujet en effet ;) </l>

	<l id='1033'>Certaine Dame en chaise, et la face voilée, </l>

	<l id='1034'>M'a dit en peu de mots, d'une vois désolée ; </l>

	<l id='1035'>Monsieur, on vous affronte aussi bien comme moi, </l>

	<l id='1036'>Et Dom Félix ne peut, sans violer sa foi, </l>

	<l id='1037'>Contracter, moi vivante, un second mariage : </l>

	<l id='1038'>Deux enfants en pourront porter bien témoignage </l>

	<l id='1039'>Devant l'Official, que je veux implorer. </l>

	<l id='1040'>Elle s'est là-dessus bien fort mise à pleurer ; </l>

	<l id='1041'>Et moi d'autre côté bien fort mis en colère. </l>

	<l id='1042'>Le malheureux métier que d'être Père ou Mère, </l>

	<l id='1043'>Et qu'on est assuré, quand on a des enfants, </l>

	<l id='1044'>De ne manquer jamais de soucis bien cuisants. </l>

	<l id='1045'>Or pour vous achever l'histoire commencée, </l>

	<l id='1046'>Cette invisible après mainte larme versée, </l>

	<l id='1047'>Comme je la quittais, lassé de son caquet, </l>

	<l id='1048'>M'a mis entre les mains je ne sais quel paquet </l>

	<l id='1049' part='i'>De missives d'amour. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1049' part='f'>Quoique ma soeur en die, </l>

	<l id='1050'>Je n'ai donc pas mal fait de m'être refroidie, </l>

	<l id='1051'>Et d'avoir attendu la fin de ces bruits-là : </l>

	<l id='1052'>Elle dit que j'ai tort, mais c'est elle qui l'a, </l>

	<l id='1053'>D'avoir fait avec moi trop de la soeur aînée, </l>

	<l id='1054'>Et d'avoir trop pressé ce gentil Hyménée. </l>

	<l id='1055' part='i'>Le coeur me disait bien... </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE vient à l'étourdie.</speaker>

	<l id='1055' part='f'>Monsieur, je suis pressé ; </l>

	<l id='1056'>Mon maître n'a-t-il point tantôt ici passé ? </l>

	<l id='1057'>J'ai des Lettres pour lui de son Père : et me semble </l>

	<l id='1058'>Qu'il vous écrit aussi : mais j'ai tout mis ensemble, </l>

	<l id='1059'>Et ne puis débrouiller ; Ha, bon, bon, la voilà. </l>

	<l id='1060' part='i'>Je reviendrai tantôt pour la réponse. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1060' part='f'>Holà, </l>

	<l id='1061'>Vous vous trompez, ami, mais il ne peut m'entendre, </l>

	<l id='1062'>Jamais les étourdis ne font que se méprendre. </l>

	<l id='1063'>Cette Lettre est de femme, et sent bien son poulet. </l>

	<l id='1064'>Que j'épousterais bien là-dessus un valet ! </l>

	<l id='1065'>Mais je la veux garder, attendant qu'il revienne, </l>

	<l id='1066'>Et sans faire de bruit, lui demander la mienne. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1067' part='i'>Ouvrez-la, que sait-on ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1067' part='f'>Ouvrons, je le veux bien ; </l>

	<l id='1068'>Cela nous peut servir, et ne peut nuire à rien. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1069' part='i'>À qui s'adresse-t-elle ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1069' part='f'>À Dom Diègue même. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1070'>Sans doute elle sera de quelqu'une qui l'aime. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1071'>Dom Diègue en cela suit l'ordre de la Cour ; </l>

	<l id='1072'>On n'est pas Courtisan quand on est sans amour ; </l>

	<l id='1073'>Mais sans y recueillir, bien souvent on y sème, </l>

	<l id='1074'>Et sans y mettre à mal toutes celles qu'on aime, </l>

	<l id='1075'>Les sottes seulement favorisent leurs voeux, </l>

	<l id='1076'>Mais les sages aussi se gardent fort bien d'eux : </l>

	<l id='1077'>Ils soupirent souvent pour qui leur fait la moue, </l>

	<l id='1078'>Et de plusieurs Beautés qu'ils coucheraient en joue, </l>

	<l id='1079'>Ils n'en blessent souvent pas une, les méchants. </l>

	<l id='1080'>Cependant les maisons, les bois, les prés, les champs, </l>

	<l id='1081'>Se changent bien souvent en de vieux points de Gênes ; </l>

	<l id='1082'>Les affreux créanciers font sauter les Domaines ; </l>

	<l id='1083'>Et puis ces beaux Messieurs protestent sur leur foi, </l>

	<l id='1084'>Qu'ils se sont ruinés au service du Roi. </l>

	<l id='1085'>Je ferais là-dessus une longue Satire, </l>

	<l id='1086'>Mais les vieillards, dit-on, ne font rien que médire : </l>

	<l id='1087'>Je ne dis donc plus rien, ça, lisons ce poulet, </l>

	<l id='1088'>Et le recachetons pour le rendre au valet. </l>

<stage>LETTRE. </stage>

<p id='1'>

	<s id='1'>Mon cher Époux, </s>

</p>

<p id='2'>

	<s id='1'>Vous avez déjà mis quinze jours en un voyage, pour lequel vous ne m'en aviez demandé que huit ; cela me met en une extrême peine ; et notre petit Janos qui vous demande, et qui vous cherche depuis le matin jusques au soir, se désespère de ne voir plus son papa.</s>

      <s id='2'>Revenez donc vitement, si vous voulez le retrouver en vie ; et cessez par votre absence, de faire mourir mille fois le jour votre fidèle Dorothée. </s>

</p>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1089'>Quoi, bons Dieux, Dorothée à Dom Diègue aussi, </l>

	<l id='1090'>Dorothée à Madrid, et Dorothée ici, </l>

	<l id='1091'>Et Dorothée en chambre, et Dorothée en chaise, </l>

	<l id='1092'>Et le petit Janot qui n'est pas à son aise, </l>

	<l id='1093'>Alors que son Papa n'est pas à la maison, </l>

	<l id='1094'>Et qui diable ferait pareille trahison ? </l>

	<l id='1095'>Bénite soyez-vous, Lettre décachetée, </l>

	<l id='1096'>Par qui nous découvrons nouvelle Dorothée, </l>

	<l id='1097'>Et bénit soyez-vous l'étourdi de valet, </l>

	<l id='1098'>Qui nous avez livré ce bienheureux poulet ! </l>

	<l id='1099'>Par qui nous découvrons que l'un et l'autre gendre, </l>

	<l id='1100'>Est un signe fourbe, et qui n'est bon qu'à pendre. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1101' part='i'>Mais, mon Père avez-vous bien lu ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1101' part='f'>Si j'ai bien lu ? </l>

	<l id='1102'>J'ai lu mille fois mieux que je n'aurais voulu. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1103'>Ce rencontre des noms est tout à fait bizarre, </l>

	<l id='1104'>Il faut que Dom Diègue ait l'âme bien avare : </l>

	<l id='1105'>Car Dom Félix pour moi peut avoir de l'amour ; </l>

	<l id='1106'>Mais cet autre venu depuis peu de la Cour, </l>

	<l id='1107'>Qui n'a pas seulement vu ma soeur en peinture, </l>

	<l id='1108'>Nous montre bien qu'il est d'une avare nature ; </l>

	<l id='1109'>Il en voulait sans doute au bien qu'elle a de plus. </l>

	<l id='1110'>Aussi qui n'aimerait cent mille beaux écus ! </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1111'>Où diable ont-ils trouvé chacun leur Dorothée ? </l>

	<l id='1112'>Est-ce un nom à la mode, ou chose concertée </l>

	<l id='1113'>Pour se moquer de moi ? Mais bons Dieux les voilà ! </l>

	<l id='1114'>Qui ne se tromperait à ces visages-là ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE, tout bas.</speaker>

	<l id='1115'>Dieux ! Faut-il que je l'aime, et qu'il soit infidèle ! </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Pedro, Lucie, Hélène, Dom Diègue, Dom Félix, Béatris.</head>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

<stage>Dom Diègue, Dom Félix, et Hélène, paraissent sur le théâtre.</stage>

	<l id='1116'>Vraiment, mes beaux Seigneurs, vous me la baillez belle ; </l>

	<l id='1117'>Et si Dieu n'eut fait voir quelles gens vous étiez, </l>

	<l id='1118'>Le gentil passe-temps que vous nous apprêtiez ! </l>

	<l id='1119'>Vous, Seigneur Dom Diègue, allez voir votre femme ; </l>

	<l id='1120'>La pauvrette qu'elle est, sans cesse vous réclame ; </l>

	<l id='1121'>Et le petit Janot est pour ne vivre pas, </l>

	<l id='1122'>Si vous ne retournez vitement sur vos pas, </l>

	<l id='1123'>Vous, Seigneur Dom Félix, sachez que Dorothée, </l>

	<l id='1124'>Devant l'Official Requête a présentée, </l>

	<l id='1125'>Et que deux beaux enfants témoignent contre vous. </l>

	<l id='1126'>Vous, mes filles, venez, et me suivez chez nous. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE, faisant une révérence à Dom Félix.</speaker>

	<l id='1127'>Quand je pourrai servir votre polygamie, </l>

	<l id='1128' part='i'>Ce sera de bon coeur. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1128' part='f'>Ha, Béatris, m'amie. </l>

	<l id='1129' part='i'>Qu'est-ce qu'a donc mon Père ? </l>

<note type="C">Il semble que le locuteur suivant n'est pas Dom Pedro mais Béatris.</note>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='1129' part='f'>Il a juste raison </l>

	<l id='1130'>De remercier Dieu ; rentrons dans la maison ; </l>

	<l id='1131'>Rentrons, dis-je ; et laissons, s'ils veulent se morfondre, </l>

	<l id='1132'>Ces beaux jeunes Seigneurs, que Dieu veuille confondre. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1133'>Je voudrais bien savoir quelle mouche a piqué </l>

	<l id='1134' part='i'>Ce colère vieillard ? </l>

<note type="C">Il semble que le locuteur suivant n'est pas Dom Pedro mais Dom  Diègue. </note>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1134' part='f'>Il s'est équivoqué ; </l>

	<l id='1135'>Car pourquoi me parler de votre Dorothée ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1136'>Je sais bien qui m'aura la charité prêtée. </l>

	<l id='1137'>Un certain Dom Gaspard qui fait le furieux, </l>

	<l id='1138'>Qui longtemps devant moi lui faisait les doux yeux, </l>

	<l id='1139'>M'a joué quelque tour. Mais si je ne m'en venge... </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX,  sort du logis, et leur jette deux lettres.</speaker>

	<l id='1140'>Messieurs, voilà des vers faits à votre louange, </l>

	<l id='1141' part='i'>Lisez-les à loisir. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1141' part='f'>Ah ! Ma Béatris, un mot. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='1142'>Allez plutôt revoir Dorothée et Janot. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1143'>Dorothée et Janot, ma foi je n'y vois goutte. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1144'>Peut-être ces papiers nous tirerons du doute </l>

	<l id='1145'>Où nous met le discours de Pedro d'Avila, </l>

	<l id='1146' part='i'>Cette lettre est pour vous. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1146' part='f'>Et de vous celle-là. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1147'>Oui, je sais bien l'avoir écrite à ma Lucie : </l>

	<l id='1148'>Je veux voir aujourd'hui cette affaire éclaircie ; </l>

	<l id='1149'>Et m'y dût-on tuer, je veux entrer chez eux. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX, ouvrant la porte.</speaker>

	<l id='1150'>Ha, Messieurs, qui prenez des femmes deux à deux, </l>

	<l id='1151'>Que faites-vous encor auprès de notre porte ? </l>

	<l id='1152'>On n'a que faire ici des gens de votre sorte. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX, entrant chez Dom Pedro.</speaker>

	<l id='1153' part='i'>Je reviens aussitôt. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1153' part='f'>Je vous attends ici. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Alphonse, Dom Diègue.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, auprès de son maître.</speaker>

	<l id='1154'>Et bien, le stratagème a-t-il bien réussi ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1155' part='i'>Je n'en sais rien encor. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1155' part='f'>Et le beau-père ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1156'>Il jure, Dom Félix enrage, et moi j'espère. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1157' part='i'>Et pourquoi Dom Félix ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1157' part='f'>Son cas aussi va mal, </l>

	<l id='1158'>Et je n'ai plus sujet de craindre un tel rival. </l>

	<l id='1159'>Il déplaît à Lucie, et moi tout au contraire, </l>

	<l id='1160'>J'ose bien devant toi me vanter de lui plaire ; </l>

	<l id='1161'>Car enfin, mon ami, si tu veux tout savoir, </l>

	<l id='1162'>Sans qu'on en sache rien, nous nous venons de voir ; </l>

	<l id='1163'>Cette assignation d'elle-même est venue, </l>

	<l id='1164'>Je ne l'ai point par pleurs ni soupirs obtenue ; </l>

	<l id='1165'>C'est un tout raffiné d'amour et de bonté, </l>

	<l id='1166'>D'autant plus obligeant qu'il ne m'a rien coûté. </l>

	<l id='1167'>Au reste, si d'abord j'y trouvai tout aimable, </l>

	<l id='1168'>Elle s'est aujourd'hui fait voir toute adorable ; </l>

	<l id='1169'>Et pourtant ce beau corps qui se fait adorer, </l>

	<l id='1170'>À son divin Esprit ne se peut comparer. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1171'>Si vous vouliez, Monsieur, finir cette légende, </l>

	<l id='1172'>(Car vous êtes en train de la faire bien grande,) </l>

	<l id='1173'>Il vaudrait mieux parlé du tour que j'ai joué, </l>

	<l id='1174'>Dont je devais, me semble, être un peu plus loué : </l>

	<l id='1175'>Pouvait-on mieux user de cette fausse Lettre ? </l>

	<l id='1176'>Ai-je rien oublié de ce qu'il fallait mettre ? </l>

	<l id='1177'>Le vieillard a-t-il mal donné dans le panneau ! </l>

	<l id='1178'>Et jamais aurez-vous un prétexte aussi beau </l>

	<l id='1179'>Pour rompre votre noce un peu précipitée ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1180'>Comment t'es-tu servi du nom de Dorothée ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1181'>J'ai pris le premier nom qui s'est offert à moi. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1182'>Trouverais-tu mauvais, si courant après toi, </l>

	<l id='1183'>Pour rendre encore mieux la chose vraisemblable, </l>

	<l id='1184' part='i'>D'injures et de coups... </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1184' part='f'>Cela n'est pas faisable. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1185' part='i'>Tu ne sais pas encor ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1185' part='f'>Je vous entends fort bien. </l>

	<l id='1186' part='i'>Vous me voulez frapper, Monsieur. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1186' part='f'>Si peu que rien. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1187'>Cela n'est point du tout nécessaire à la chose ; </l>

	<l id='1188'>Et vous pouvez rayer hardiment cette clause, </l>

	<l id='1189'>Qui ne passera point de mon consentement. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1190'>Alphonse, mon mignon, quatre coups seulement. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1191'>Ne frappez donc pas fort. Peste, que je suis traître, </l>

	<l id='1192'>Ou plutôt un grand sot, de tant aimer son Maître, </l>

	<l id='1193'>Gardez-vous, (ou ma foi je pourrai m'échapper,) </l>

	<l id='1194'>De vous laisser aller à l'ardeur de frapper. </l>

	<l id='1195'>Servez-vous moins ici d'effets que de paroles ; </l>

	<l id='1196'>Et surtout, n'usez point sur moi de croquignoles : </l>

	<l id='1197'>Songez que vous allez frapper sur un Chrétien ; </l>

	<l id='1198' part='i'>Retenez bien le bras. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1198' part='f'>Ah ! Mon Dieu, ne crains rien. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1199'>Et ne prétendez pas en rencontre semblable, </l>

	<l id='1200'>Rendre à force de coups une chose croyable. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1201' part='i'>Dieu ! Que de temps perdu. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1201' part='f'>Faut-il crier bien fort ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1202' part='i'>Bien fort. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1202' part='f'>Hay, hay, hay, hay, à l'aide, je suis mort. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1203' part='i'>Ha, traître ! </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1203' part='m'>On m'assassine. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

<note type="L">Bélître : gros gueux qui mendie par fainéantise, et qui pourrait bine gagner sa vie. (Dict. Furetière)</note>

	<l id='1203' part='m'>Ah, bélître ! </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1203' part='f'>On m'assomme. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1204' part='i'>Ha, bourreau de valet. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1204' part='f'>Peste soit fait de l'homme. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1205' part='i'>Qu'as-tu donc ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1205' part='f'>Ce que j'ai ? Vous frappez comme un sourd. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1206' part='i'>Mon Dieu, c'est que je rêve ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1206' part='f'>Au Diable soit l'Amour. </l>

	<l id='1207' part='i'>À la force, au secours. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1207' part='f'>Tu mourras tout à l'heure ? </l>

	<l id='1208'>Tu changes donc ainsi mes Lettres ? Ha, je meure, </l>

	<l id='1209'>Si je ne te punis d'une étrange façon. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Dom Pedro, Alphonse, Dom Diègue, Dom Félix, Lucie.</head>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1210'>Et que vous a donc fait ce malheureux garçon ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1211'>Hélas ! Je n'ai rien fait que brouiller une lettre. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1212'>Je perdrai mon crédit, ou je te ferai mettre </l>

	<l id='1213' part='i'>Bientôt sur une roue. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1213' part='f'>Un homme ne craint rien </l>

	<l id='1214' part='i'>Quand il est innocent. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE, en s'en allant.</speaker>

	<l id='1214' part='f'>Je te trouverai bien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1215'>Il n'en faut plus douter, la chose est toute claire. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1216'>Du moins si j'en avais reçu quelque salaire, </l>

	<l id='1217'>Si j'avais seulement de quoi m'en retourner. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO, parlant à Dom Félix.</speaker>

	<l id='1218'>Va, ne t'afflige point, je t'en ferai donner. </l>

	<l id='1219'>Et vous, que dites-vous de cet ami si brave ?</l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET paraît sur le Théâtre, et se cache en un coin.</speaker>

	<l id='1220'>Eussiez-vous cru qu'il fût du bien assez esclave. </l>

	<l id='1221'>Pour faire une action noire jusqu'à ce point ; </l>

	<l id='1222' part='i'>Je le perdrai d'honneur. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1222' part='f'>D'honneur ! Il n'en a point, </l>

	<l id='1223' part='i'>Et n'en aura jamais. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1223' part='f'>Je ne vous puis que dire : </l>

	<l id='1224' part='i'>Je ne l'eusse pas cru. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO, en s'en allant.</speaker>

	<l id='1224' part='f'>Allons, allons en rire, </l>

	<l id='1225'>Le péril est passé, rentrons dans la maison, </l>

	<l id='1226'>Pour moi j'excuse tout, fors une trahison. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1227'>Mais vous dites, Monsieur, qu'une autre Dorothée, </l>

	<l id='1228'>(Il faut bien que ce soit quelque bonne effrontée,) </l>

	<l id='1229'>Vous a mis en la main la Lettre que je tiens, </l>

	<l id='1230'>De laquelle il est vrai, le caractère est mien : </l>

	<l id='1231'>Mais je ne l'ai jamais écrite à pas une autre, </l>

	<l id='1232' part='i'>Qu'à Madame Lucie. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1232' part='f'>Oui, cette Lettre est nôtre : </l>

	<l id='1233'>Et puisque Dom Diègue est un traître, un trompeur, </l>

	<l id='1234'>Je veux bien confesser qu'il régnait en mon coeur, </l>

	<l id='1235'>Et que pour empêcher mon prochain mariage, </l>

	<l id='1236'>J'ai fait la Dorothée, et fait ce personnage, </l>

	<l id='1237'>Avec un tel succès, que mon Père irrité, </l>

	<l id='1238'>Vous a, quoique innocent, un peu bien maltraité. </l>

	<l id='1239'>La Lettre vient de vous, c'est moi qui l'ai donnée, </l>

	<l id='1240'>Mais que ne fait-on point, quand on est forcenée ? </l>

	<l id='1241'>Je confesse l'avoir été pour ce trompeur, </l>

	<l id='1242'>Jusqu'au point d'hasarder ma vie et mon honneur. </l>

	<l id='1243'>Mais bientôt un couvent, où mon remords me voue, </l>

	<l id='1244'>Vous doit venger assez d'un crime que j'avoue. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1245'>Tout le mal vient de moi, j'en demande pardon ; </l>

	<l id='1246' part='i'>Je suis indigne d'elle. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1246' part='f'>Ah ! Vous êtes trop bon. </l>

	<l id='1247'>Et vous, une autre fois soyez mieux conseillée, </l>

	<l id='1248'>Et profitez d'avoir été si déréglée. </l>

<stage>Parlant à Dom Félix. </stage>

	<l id='1249'>Pour moi, si j'ai mal fait, j'étais circonvenu ; </l>

	<l id='1250'>Mais on guérit bientôt quand le mal est connu. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. </head>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, seul.</speaker>

	<l id='1251'>Toi qui vient d'entrer là-dedans, </l>

	<l id='1252'>Qui bat les gens malgré leurs dents, </l>

	<l id='1253'>Et m'as frappé sans dire gare, </l>

	<l id='1254'>Sais-tu ce que je te prépare ? </l>

	<l id='1255'>Je te dis charitablement, </l>

	<l id='1256'>Si tu le sais, que nullement </l>

	<l id='1257'>Tu n'aies à passer cette porte, </l>

	<l id='1258'>Car Monseigneur Satan m'emporte ; </l>

	<l id='1259'>Et je le dis de sens rassis, </l>

	<l id='1260'>Si tu sors, si je ne t'occis. </l>

	<l id='1261'>J'enrage que je ne t'étrangle </l>

	<l id='1262'>Et j'enrage que je ne sangle </l>

	<l id='1263'>Au travers de ton chien de nez </l>

	<l id='1264'>Estramaçons bien assénés. </l>

	<l id='1265'>Au reste tu me peux bien croire, </l>

	<l id='1266'>Je suis tout sûr de la victoire ; </l>

	<l id='1267'>Car j'ai fait des provisions </l>

	<l id='1268'>Pour semblables occasions. </l>

	<l id='1269'>J'ai contre toute hémorragie, </l>

	<l id='1270'>Pierre de grande énergie, </l>

	<l id='1271'>Billet contre le coup fourré, </l>

	<l id='1272'>Coup dangereux s'il n'est paré, </l>

	<l id='1273'>Tous les jours presque je m'exerce </l>

	<l id='1274'>Et sur la quarte et sur la tierce, </l>

	<l id='1275'>Et prends en même temps leçon </l>

	<l id='1276'>Pour et contre l'estramaçon ; </l>

	<l id='1277'>Je suis bien sûr dans la parade ; </l>

	<l id='1278'>J'ai fait forger une salade </l>

	<l id='1279'>À l'épreuve du fauconneau, </l>

	<l id='1280'>Dont je doublerai mon chapeau. </l>

	<l id='1281'>À l'heure même on m'accommode, </l>

	<l id='1282'>(Et peut-être en viendra la mode,) </l>

	<l id='1283'>Une cuirasse à mon pourpoint, </l>

	<l id='1284'>Qui ne paraîtra du tout point. </l>

	<l id='1285'>Je suis nanti d'une rondache </l>

	<l id='1286'>À l'épreuve du coup de hache ; </l>

	<l id='1287'>Et quant à darder le poignard, </l>

	<l id='1288'>J'en fais tout ainsi que d'un dard. </l>

	<l id='1289'>D'abord que nous serons en garde, </l>

	<l id='1290'>Mon épée au corps je lui darde ; </l>

	<l id='1291'>Je le saisis, et puis après, </l>

	<l id='1292'>D'un croc en jambe appris exprès, </l>

	<l id='1293'>Je le renverserai sur l'herbe ; </l>

	<l id='1294'>Où, comme un fléau fait sur la gerbe, </l>

	<l id='1295'>Je prétends battre sur sa peau, </l>

	<l id='1296'>Jusqu'à tant que j'en sois en eau. </l>

	<l id='1297'>Cartels partout j'ai beau répandre, </l>

	<l id='1298'>Il fait semblant de ne m'entendre, </l>

	<l id='1299'>Cependant il en a reçu, </l>

	<l id='1300'>Ce n'est pas que je l'aie su ; </l>

	<l id='1301'>Mais en ayant fait plus de mille, </l>

	<l id='1302'>Que j'ai semés parmi la Ville, </l>

	<l id='1303'>Il faut bien qu'il en soit venu </l>

	<l id='1304'>Quelqu'un à ce bègue Cornu. </l>

	<l id='1305'>Je pensais, ô noble assistance, </l>

	<l id='1306'>Vous régaler de quelque Stance, </l>

	<l id='1307'>Car l'Auteur m'en avait promis ; </l>

	<l id='1308'>Mais dans notre Rôle il n'a mis </l>

	<l id='1309'>Que quelques vers faits à la hâte ; </l>

	<l id='1310'>Bien souvent le papier il gâte, </l>

	<l id='1311'>Et ne fait que des Vers rampants, </l>

	<l id='1312'>Au lieu d'en faire des pimpants. </l>

	<l id='1313'>Ô qu'être homme d'honneur est une forte chose, </l>

	<l id='1314'>Et qu'un simple soufflet de grands ennuis nous cause ! </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Dom Félix, Jodelet.</head>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1315'>Vous avez donc querelle, à ce que l'on m'a dit. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1316' part='i'>Moi, querelle. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1316' part='m'>Oui, vous. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1316' part='f'>Mon Dieu, comme on médit ! </l>

	<l id='1317'>Assurément, monsieur, je n'ai point eu querelle, </l>

	<l id='1318' part='i'>Oui bien, un beau soufflet. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1318' part='f'>La différence est belle ; </l>

	<l id='1319' part='i'>Et qui vous l'a donné ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1319' part='f'>Ce n'est qu'un fanfaron </l>

	<l id='1320'>Cet Alphonse qui sert Dom Diègue Giron. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1321'>Je veux absolument qu'on se venge, ou qu'on sorte. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1322'>J'espère m'en venger, et de la bonne sorte. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1323' part='i'>Et vous l'a-t-il donné bien fort ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1323' part='f'>Couci-couci. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1324' part='i'>Et comment a-t-il fait ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, lui donnant un soufflet.</speaker>

	<l id='1324' part='f'>Ma foi, Monsieur, ainsi. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1325' part='i'>Si je prends un bâton... </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1325' part='f'>Le récit véritable </l>

	<l id='1326'>Ne se peut faire mieux que par un coup semblable. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1327'>Vos libertés, enfin, vous feront maltraiter. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1328'>Monsieur, vous savez bien que je ne puis flatter. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1329'>Jodelet, on m'a fait une pièce fâcheuse ; </l>

	<l id='1330'>Il faut assurément que quelque âme envieuse </l>

	<l id='1331'>Ai fait pour me priver de l'objet de mes voeux, </l>

	<l id='1332'>Courir des bruits de moi très désavantageux.</l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1333'>Je vous l'ai toujours dit, votre façon de vivre, </l>

	<l id='1334'>Très bonne à détester, et très mauvaise à suivre. </l>

	<l id='1335' part='i'>Vous doit perdre à la fin. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1335' part='f'>Ah ! Je le connais bien. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1336'>Vois-tu j'aime partout, et si je n'aime rien ; </l>

	<l id='1337'>Et je me ris souvent, très maître de moi-même, </l>

	<l id='1338'>De celle qui me hait, et de celle qui m'aime ; </l>

	<l id='1339'>Je prends plaisir à faire enrager des rivaux. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

<stage>Il redit les vers qui sont au commencement. </stage>

	<l id='1340' part='i'>Qu'est-ce que tu dis là ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1340' part='f'>Certains discours moraux </l>

	<l id='1341'>Que j'ai souvent l'honneur de vous entendre dire. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1342'>Ah ! Mon Dieu, Jodelet, il n'est pas temps de rire ; </l>

	<l id='1343'>Je ne veux plus songer qu'à finir ces bruits-là, </l>

	<l id='1344'>Et me justifier à Pedro d'Avila ; </l>

	<l id='1345'>Je suis las d'en avoir la tête inquiétée ; </l>

	<l id='1346'>Viens, je veux t'envoyer parler à Dorothée. </l>

	<l id='1347'>Dom Diègue m'a fait un tour d'homme sans foi, </l>

	<l id='1348'>Mais il s'est fait du mal autant et plus qu'à moi, </l>

	<l id='1349'>Je l'estime perdu dans l'esprit de Lucie ; </l>

	<l id='1350'>D'être mal dans le sien, fort peu je me soucie. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1351'>J'ai même sentiment pour son chien de valet ; </l>

	<l id='1352'>Mais je lui ferai voir quel homme est Jodelet ; </l>

	<l id='1353'>Mais je lui ferai voir à quel homme il se joue, </l>

	<l id='1354'>Et si je suis de ceux que l'on frappe à la joue. </l>

</sp>

</div2>

</div1>

<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>

<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, en chaussons, et prêt à se battre.</speaker>

	<l id='1355'>Oui, tout homme vaillant doit être pitoyable ; </l>

	<l id='1356'>Et j'ai pitié de toi, souffleteur misérable, </l>

	<l id='1357'>Puisque pour le soufflet que tu m'as appliqué, </l>

	<l id='1358'>Tu dois être de moi mortellement piqué, </l>

	<l id='1359'>C'est la première fois qu'il m'avait que je sache, </l>

	<l id='1360'>L'impertinent qu'il est donné sur la moustache ? </l>

	<l id='1361'>De la façon pourtant qu'il s'en est acquitté, </l>

	<l id='1362'>Je le tiens en cela très expérimenté. </l>

	<l id='1363'>Je crois que de sa vie il n'a fait autre chose, </l>

	<l id='1364'>Et nonobstant les maux que telle action cause, </l>

	<l id='1365'>Tout pauvre que je suis, je lui donnerais bien, </l>

	<l id='1366'>Pour souffleter ainsi, la moitié de mon bien. </l>

	<l id='1367'>Mais n'est-ce pas à l'homme une grande sottise </l>

	<l id='1368'>De s'aller battre armé de la seule chemise, </l>

	<l id='1369'>Si tant d'endroits en nous peuvent être percés ? </l>

	<l id='1370'>Par où l'on peut aller parmi les Trépassés ? </l>

	<l id='1371'>Le moindre coup au coeur, est une sûre voie </l>

	<l id='1372'>Pour aller chez les Morts ; il est ainsi du Foie : </l>

	<l id='1373'>Le Rognon n'est pas sain, quand il est entrouvert, </l>

	<l id='1374'>Le Poumon n'agit point, quand il est découvert ; </l>

	<l id='1375'>Un artère coupé, Dieux ! Ce penser me tue, </l>

	<l id='1376'>J'aimerais bien autant boire de la Ciguë ; </l>

	<l id='1377'>Un oeil crevé, mon Dieu ! Que viens-je faire ici ? </l>

	<l id='1378'>Que je suis un franc sot, de m'hasarder ainsi ! </l>

	<l id='1379'>Je n'aime point la mort parce qu'elle est camuse ; </l>

	<l id='1380'>Et que sans regarder qui la veut ou refuse, </l>

<note type="C">Dans le vers suivant, le mot traduit transcrit par voûsit est inconnu. </note>

	<l id='1381'>L'indiscrète qu'elle est, grippe, voûsit ou non, </l>

	<l id='1382'>Pauvre, riche, poltron, vaillant, mauvais et bon. </l>

	<l id='1383'>Mais je suis trop avant pour reculer arrière ; </l>

	<l id='1384'>C'est à faire en tout cas à rendre la Rapière, </l>

	<l id='1385'>Doncque bien loin de moi la peur et ses glaçons, </l>

	<l id='1386'>Je veux être de ceux qu'on dit mauvais garçons. </l>

<note type="L">Cartel : Appel en duel. Donner, recevoir, accepter, refuser un cartel. [L]</note>

	<l id='1387'>Mon cartel est reçu, je n'en fais point de doute, </l>

	<l id='1388'>Mon homme ne vient point, peut-être il me redoute. </l>

	<l id='1389'>Hélas, plaise au Seigneur, qu'il soit sot à tel point, </l>

	<l id='1390'>Qu'il me tienne mauvais, et ne se batte point, </l>

	<l id='1391'>Mais les raisonnements sont tout à fait frivoles, </l>

	<l id='1392'>Où l'on a plus besoin d'effets que de paroles. </l>

	<l id='1393'>Animons notre coeur un peu trop retenu. </l>

	<l id='1394'>Çà, je pose le cas que mon homme est venu ; </l>

	<l id='1395'>Nous avons dégainé, nous sommes en présence, </l>

	<l id='1396'>Tâchons de lui donner au milieu de la panse, </l>

	<l id='1397'>Bon pied, bon oeil ; et flic, et flac ; rien n'est pour toi ; </l>

	<l id='1398'>Zest, j'ai paré ton coup ; courage il est à moi ! </l>

	<l id='1399'>Tu recules, poltron ? Pare cette venue ; </l>

	<l id='1400'>Plus bas, plus bas, coquin, j'ai défendue la vue ; </l>

	<l id='1401'>Hay, Hay, j'ai l'oeil crevé, non, je me suis trompé, </l>

	<l id='1402'>La peste, le grand coup dont je suis échappé, </l>

	<l id='1403'>Mais tu me payeras la peur que tu m'as faite ; </l>

<stage>Il faut réciter ces vers-là vite, avec toute l'ardeur et  la prestesse d'un homme qui se bat.</stage>

<note type="L">Jaquette : est aussi un habit de paysan fait en petite casaque sans manche. [F]</note>

	<l id='1404'>Bon, ce coup-là sans doute a percé sa jaquette ; </l>

	<l id='1405'>Bon, le voilà perdu : bon, me voilà sauvé ; </l>

	<l id='1406'>Car de ce premier coup son oeil droit est crevé ; </l>

	<l id='1407'>Mais il en faut avoir l'une et l'autre prunelle. </l>

	<l id='1408'>Que ferai-je sans yeux ? Tu prendras une vielle. </l>

	<l id='1409'>Ah, pardon, Jodelet ; non, non, il faut mourir ; </l>

	<l id='1410'>Ah, de grâce pardon ; meurs sans plus discourir. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Alphonse, Jodelet.</head>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE, surprenant Jodelet.</speaker>

	<l id='1411'>Et bien le Fanfaron, qui voulez-vous qui meure ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET, tout bas.</speaker>

	<l id='1412'>Que cet homme maudit survient à la malheure ! </l>

	<l id='1413' part='i'>Ce n'est rien. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1413' part='m'>Ce n'est rien ? Par la mort. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1413' part='f'>Ha, tout beau, </l>

	<l id='1414' part='i'>Ce n'est rien. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1414' part='f'>Pourquoi donc l'épée hors du fourreau ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1415'>Ma foi, je récitais des vers de Comédie. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1416'>Ah ! C'est trop lanterner, je veux qu'on me le die. </l>

	<l id='1417'>Contre un qui s'est battu le grand fou que je vois ; </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1418'>Contre un qui s'est battu vaillamment sur ma foi ; </l>

	<l id='1419'>J'estime la valeur en mon ennemi même. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1420'>Vous a-t-il point blessé ? Que vous êtes si blême. </l>

	<l id='1421'>Suivant votre Cartel que j'ai tantôt reçu, </l>

	<l id='1422' part='i'>Je viens vous contenter. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1422' part='f'>Quelqu'un vous a déçu. </l>

	<l id='1423'>Je n'écrivis jamais de ma vie, ou je meure ; </l>

	<l id='1424'>Puis je ne me bats pas deux fois en un quart d'heure. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1425' part='i'>Qu'on lise ce Cartel ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1425' part='f'>Oui da, je le lirai ; </l>

	<l id='1426'>Puis après, s'il vous plaît, Monsieur, je m'en irai. </l>

<stage>CARTEL.</stage>

<p id='3'>

      <s id='1'>Quelques médisants disent que vous m'avez donné un soufflet, je ne puis croire cela de votre courtoisie : mais le moyen de faire taire le peuple, si ce n'est que votre Seigneurie lui ferme la bouche de sa main libérale, comme on dit qu'elle a fermé la mienne ? </s>

      <s id='2'>Mon Maître m'a dit, qu'il faut pour mon honneur que je vous donne des coups de bâton, ou que j'ai de votre sang. </s>

      <s id='3'>Je ne songe pas à vous en donner, parce que j'y trouve quelque difficulté ; et encore qu'à vous tirer du sang, et vous attirer à la campagne, je trouve aussi quelque chose qui me choque. </s>

      <s id='4'>Je supplie pourtant votre Seigneurie de se trouver vers le soir à la grande Place, et de pardonner la peine que lui donne son humble serviteur, </s>

</p>

<stage>JODELET.</stage>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1427'>Et bien, que dites-vous de ce brave cartel ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1428'>Que bénit soit de Dieu, celui qui l'a fait tel. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1429' part='i'>Il n'est donc pas de vous ? </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1429' part='f'>Ah ! Vous pouvez bien croire, </l>

	<l id='1430'>Que je n'ai pas pour vous d'intention si noire. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1431'>J'ai quelque affaire ailleurs ; et si je n'en avais, </l>

	<l id='1432'>Je m'acquitterais mieux de ce que je vous dois ; </l>

	<l id='1433'>Je crois m'en acquitter un jour en galant homme. </l>

<stage>Il le bat et s'en va.</stage>

	<l id='1434'>Recevez cependant cette petite somme, </l>

 <note type="L">Nasardes : chiquenaude que l'on donne sur le bout du nez. On dit d'un homme ridicule, et faible, qu'il a le nez à camouflets ou à nasardes. [F]</note>

	<l id='1435'>De nasardes, soufflets, coups de pied et de poing. </l>

</sp>

<sp who='JODELET'><speaker>JODELET.</speaker>

	<l id='1436'>J'eusse bien attendu, je n'en ai pas besoin. </l>

	<l id='1437'>Enfin, nous avons donc la dague dégainée, </l>

	<l id='1438'>Et nous sommes étonnés en campagne assignée. </l>

	<l id='1439'>Si je ne l'eusse fait, qu'est-ce qu'eut dit de moi </l>

	<l id='1440'>Ce Drôle, il en eut fait cent pièces, sur ma foi. </l>

	<l id='1441'>Ô qu'il est important d'avoir bien du courage ! </l>

	<l id='1442'>Et que je me vais plaire à faire du carnage ! </l>

<note type="L">Coupe-jarret : Brigand, assassin de profession. [L]</note>

	<l id='1443'>Je m'en vais devenir un vrai coupe-jarret, </l>

	<l id='1444'>On ne me verra plus à la main qu'un fleuret. </l>

	<l id='1445'>Mais j'aperçois quelqu'un, j'ai peur qu'on ne me voie. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Dom Félix, Alphonse, Dom Pedro.</head>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1446'>Faut-il qu'un tel malheur vienne troubler ma joie ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1447'>Elle est jeune, Monsieur, et ce ne sera rien ; </l>

	<l id='1448'>J'en ai souvent autant, et je m'en guéris bien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1449'>Voyant ainsi souffrir ma Déité visible, </l>

	<l id='1450'>Si je ne m'affligeais je serais insensible. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1451'>Ne vous affligez point ; je vous dis tout de bon, </l>

	<l id='1452'>Et foi d'homme d'honneur, que tantôt sourde ou non, </l>

	<l id='1453'>Que sa douleur augmente, ou bien qu'elle finisse, </l>

	<l id='1454'>Je veux absolument, que l'hymen s'accomplisse, </l>

	<l id='1455'>Et d'inclination aussi bien que d'honneur </l>

	<l id='1456' part='i'>Je m'y trouve engagé. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1456' part='f'>Hélas ! Tout mon bonheur </l>

	<l id='1457'>Dépend de son amour, mon malheur de sa haine ; </l>

	<l id='1458'>C'est m'élever au rrône, au sortir de la chaîne. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO, parlant à Alphonse qui paraît sur le théâtre.</speaker>

	<l id='1459'>Vous voilà donc encor, je vous croyais parti. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1460'>Je m'en vais à la Cour chercher quelque parti. </l>

	<l id='1461'>Mais un de mes amis à demeurer m'engage, </l>

	<l id='1462'>En me faisant trouver un Mulet de louage. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1463'>Et le bon Dom Diègue est-il encore ici ? </l>

	<l id='1464'>Est-il allé tirer sa femme de souci ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1465'>Il est parti tantôt, et j'apporte une Lettre, </l>

	<l id='1466'>Qu'en passant par la Poste on me vient de remettre ; </l>

	<l id='1467'>Et s'adresse à lui ; vous la verrez, monsieur. </l>

	<l id='1468'>Ne commandez-vous rien à votre serviteur ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1469'>Ami, Dieu te conduise, et te donne un bon Maître. </l>

	<l id='1470'>Or çà, voyons un peu la Lettre de ce traître, </l>

	<l id='1471'>De ce faux Dom Diègue ; ô l'insigne imposteur : </l>

	<l id='1472'>Et que n'aurait trompé ce visage menteur ? </l>

<stage>LETTRE. </stage>

<note tye="L">Exempt : Est aussi un officier établi dans les compagnies des Gardes du Corps, dans celles des prévôts et autres officiers. Ils commandent en l'absence des capitaines et lieutenants. [F]</note>

<p id='4'>

	<s id='1'>Mon cher Époux, </s>

</p>

<p id='5'>

	<s id='1'>Sachant que Dom Félix de Fonseque est votre ami, je vous écris à la hâte qu'on a exécuté ici des faux Monnayeurs, qui l'ont accusé d'être leur complice. </s>

      <s id='2'>Avertissez-le qu'un Exempt est parti avec ordre de le prendre en quelque lieu qu'il soit, et revenez voir promptement votre fidèle, </s>

</p>

<p id='6'>

      <s id='1'>DOROTHÉE.</s>

</p>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1473'>Et quoi, vous travaillez en moderne Médaille ? </l>

	<l id='1474'>Vraiment je fais grand cas d'un homme qui travaille ; </l>

	<l id='1475'>Multiplier ainsi les armes de son Roi, </l>

	<l id='1476'>C'est pour être bientôt dans quelque bon emploi. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1477'>Que me dites-vous là ? Je n'y puis rien comprendre. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1478'>Lisez, lisez, Monsieur, autre fourbe de Gendre. </l>

	<l id='1479'>Ma foi j'étais pourvu de Gendre richement ; </l>

	<l id='1480'>Le bon Dieu nous assiste, et bien visiblement ; </l>

	<l id='1481'>Et ces deux Lettres sont un fort bon témoignage </l>

	<l id='1482'>Qu'il a jeté les yeux sur mon petit ménage. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1483'>Monsieur, je veux savoir d'où cette Lettre vient. </l>

	<l id='1484'>Et l'on me fait grand tort, Monsieur, qu'on ne retient </l>

	<l id='1485'>Le fourbe qui vous vient d'apporter cette Lettre. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1486' part='i'>Vraiment il est bien loin. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1486' part='f'>Je le veux mettre </l>

	<l id='1487'>Au fonds d'une prison, tant qu'il ait confessé </l>

	<l id='1488'>Qui m'a si méchamment en l'honneur offensé. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1489' part='i'>Que veut ce Cavalier ? </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Gaspard, Dom Pedro, Dom Félix, Hélène, Béatris.</head>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1489' part='f'>Messieurs, c'est avec peine </l>

	<l id='1490'>(Mais il faut obéir à la Loi Souveraine) </l>

	<l id='1491'>Que je viens arrêter par ordre de la Cour </l>

	<l id='1492'>Le Seigneur Dom Félix, par force, ou par amour. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1493'>Par force, ou par amour ? Ni par l'un ni par l'autre, </l>

	<l id='1494'>Vous aurez de mon sang, ou bien j'aurai du vôtre. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1495'>N'obéir pas au Roi, c'est se perdre à crédit ; </l>

	<l id='1496' part='i'>Je vous prends à témoins, Messieurs. </l>

</sp>

<sp who='DOM-FELIX'><speaker>DOM FÉLIX.</speaker>

	<l id='1496' part='f'>C'est fort bien dit ; </l>

	<l id='1497'>Je défends mon honneur, toi défends bien ta vie. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1498'>J'ai bien peur que l'hymen devienne tragédie ; </l>

	<l id='1499' part='i'>Je veux aller après. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1499' part='f'>Mon père, qu'est-ce-ci ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1500' part='i'>J'y vais voir. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1500' part='f'>Béatris sur moi, j'y vais aussi. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='1501'>Et moi je vais conter à Madame Lucie </l>

	<l id='1502' part='i'>Tout ce brouillamini </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Dom Diègue, Alphonse.</head>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1502' part='f'>Oui, cela me soucie ; </l>

	<l id='1503'>Et si ce stratagème est par eux éventé, </l>

	<l id='1504'>Je ne me vis jamais à telle extrémité. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1505' part='i'>Monsieur, tout ira bien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1505' part='f'>Frappe vite à la porte, </l>

	<l id='1506'>Et tâche d'obtenir que j'entre, ou qu'elle sorte. </l>

<stage>Alphonse entre. </stage>

	<l id='1507'>Il faut que je lui parle, à quel prix que ce soit. </l>

	<l id='1508'>Ô Dieu, les rudes coups que mon âme reçoit : </l>

	<l id='1509'>Je dois aujourd'hui perdre ou gagner ma Maîtresse ; </l>

	<l id='1510'>Nous venons de tenter le dernier coup d'adresse. </l>

	<l id='1511'>Et si ce coup me manque, à quoi plus recourir, </l>

	<l id='1512'>Aimant comme je fais, si ce n'est à mourir ? </l>

	<l id='1513'>Mais mon Ange paraît, un si charmant visage </l>

	<l id='1514'>Ne peut être jamais qu'un bienheureux présage, </l>

	<l id='1515'>Alphonse l'entretient du beau tour qu'il a fait ; </l>

	<l id='1516' part='i'>Il faut lui donner temps de l'apprendre. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Lucie, Alphonse, Dom Diègue.</head>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1516' part='f'>En effet. </l>

	<l id='1517'>Il me fait grand pitié. Dans la ville où nous sommes </l>

	<l id='1518'>On ne trouvera pas deux si dangereux hommes, </l>

	<l id='1519' part='i'>Que votre Maître et vous. </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1519' part='f'>Vous l'êtes plus que nous ; </l>

	<l id='1520'>Car nous ne faisons rien que pour l'amour de vous. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1521'>Et cette lettre était encor de Dorothée ? </l>

</sp>

<sp who='ALPHONSE'><speaker>ALPHONSE.</speaker>

	<l id='1522'>Et de ma même main écrite et présentée. </l>

	<l id='1523'>Enfin donc notre Exempt hardi comme un Lion, </l>

	<l id='1524'>Est entré, Dom Félix a fait rébellion ; </l>

	<l id='1525'>L'Exempt après son coup a regagné la rue ; </l>

	<l id='1526'>Dom Félix furieux comme un cheval qui rue, </l>

	<l id='1527'>L'a suivi chamaillant ; notre Exempt s'est sauvé, </l>

	<l id='1528'>Qui sera bien cherché devant qu'être trouvé. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1529'>Ô Dieu ! Qu'on va parler de moi d'étrange sorte ! </l>

	<l id='1530'>Mais si votre dessein réussit, que m'importe ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1531'>Ah ! Mon Ange, est-ce vous qui venez m'éclairer ? </l>

	<l id='1532'>Que dois-je devenir ? Dois-je encore espérer ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1533'>Votre peine est petite à l'égal de la mienne ; </l>

	<l id='1534'>Je sais bien moins que vous ce qu'il faut que devienne </l>

	<l id='1535'>Une fille insensée, et qui fait tant pour vous, </l>

	<l id='1536'>Qu'elle trahit un Père, une soeur, un Époux. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1537'>Après tant de bonté, tout ce que je puis faire, </l>

	<l id='1538'>C'est de vous adorer, mon bel Ange, et me taire. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1539'>Enfin, nous dépendons de l'amour et du sort, </l>

	<l id='1540' part='i'>Serez-vous à ma Soeur ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1540' part='f'>Ah ! Plutôt à la mort. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1541' part='i'>Serai-je à Dom Félix ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1541' part='f'>Tant que j'aurai de vie </l>

	<l id='1542'>Vous ne me serez point par un mortel ravie. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1543'>Et moi je vous promets, si je ne suis à vous, </l>

	<l id='1544'>Qu'aucun homme vivant ne sera mon Époux : </l>

	<l id='1545'>Car enfin Dom Diègue, il est vrai, je vous aime ; </l>

	<l id='1546'>Si vous m'aimez bien fort, je vous aime de même : </l>

	<l id='1547'>Je devrais témoigner plus de confusion </l>

	<l id='1548'>En vous faisant ici cette confession, </l>

	<l id='1549'>Que vous pouvez trouver étrange en une Fille. </l>

	<l id='1550'>Mais lorsqu'à quelque sotte un homme de Cour brille, </l>

	<l id='1551'>C'est avec tel effet, et si cruellement, </l>

	<l id='1552'>Que la pauvrette en perd souvent le jugement. </l>

	<l id='1553'>J'en suis, ô Dom Diègue, un assez bel exemple, </l>

	<l id='1554'>Puisque je feins d'avoir les douleurs dans la temple, </l>

	<l id='1555'>D'être tout à fait sourde, et qu'on me croit chez nous </l>

	<l id='1556'>Une folle, et cela tout pour l'amour de vous. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1557'>Dieu ! Comment raillez-vous, ayant encor à craindre ? </l>

	<l id='1558'>Mais quels sont donc ces maux que vous venez de feindre ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1559'>J'ai contrefait la sourde avec un tel effet, </l>

	<l id='1560'>Que j'en ai reculé mon Hymen trop tôt fait ; </l>

	<l id='1561'>Mais je ne vois plus goutte en ce péril extrême ; </l>

	<l id='1562'>Et ma Soeur qui me hait autant qu'elle vous aime, </l>

	<l id='1563'>Dit que mon mal de tête est un mal inventé, </l>

	<l id='1564'>Et que mon plus grand mal est ma méchanceté. </l>

	<l id='1565'>Mon Père qui ne sait à qui croire, en enrage ; </l>

	<l id='1566'>Dom Félix qui me croit bien malade, fait rage ; </l>

	<l id='1567'>De plaindre son malheur, d'une mourante voix, </l>

	<l id='1568'>Je me rirais d'eux tous, tout mon saoul, si j'osais, </l>

	<l id='1569'>Mais nous sommes encor assez loin du rivage, </l>

	<l id='1570'>Pour respecter les vents, et craindre le naufrage. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1571'>Nous gagnerons le port, si nous avons du coeur ; </l>

	<l id='1572'>Des périls les plus grands le courage est vainqueur. </l>

	<l id='1573'>On vient à bout de tout alors qu'on s'évertue ; </l>

	<l id='1574'>Qui tremble, est le premier le plus souvent qu'on tue. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1575'>Et bien qu'inférez-vous de ces proverbes-là ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1576'>Qu'il faut ou découvrir à Pedro d'Avila, </l>

	<l id='1577'>Que nous nous entraimons ; ou bien, sans qu'il le sache, </l>

	<l id='1578'>Et sans considérer s'il l'agrée, ou s'en fâche, </l>

	<l id='1579'>Que tout présentement vous me donniez la main, </l>

	<l id='1580'>Et que je vous enlève à ce soir ou demain. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1581'>Vous êtes importun ; tenez je vous la donne ; </l>

	<l id='1582'>Et quant à m'enlever, faites, je m'abandonne ; </l>

	<l id='1583'>Je n'ai plus rien sur moi, je vous ai tout donné. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1584'>Ce jour-ci de mes jours est le plus fortuné ! </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='1585'>Et mon Dieu, songez bien à faire bonne mine, </l>

	<l id='1586' part='i'>Le bonhomme revient. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1586' part='f'>S'il évente la mine, </l>

	<l id='1587'>Nous n'avons qu'à monter à cheval cette nuit, </l>

	<l id='1588'>Et nous sauver sans craindre, et sans faire de bruit. </l>

	<l id='1589'>Béatris, vient m'aider à faire la malade. </l>

</sp>

</div2>

<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Dom Pedro, Dom Diègue, Dom Gaspard, Lucie, Béatris, Hélène.</head>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1590'>Je ne me trompe point quand je me persuade </l>

	<l id='1591'>Que l'Exempt est un fourbe et dom Félix aussi, </l>

	<l id='1592'>Puisque tous ses desseins ont fort mal réussi ; </l>

	<l id='1593'>Dieu permet quelquefois que le méchant prospère, </l>

	<l id='1594'>Mais augmente toujours la peine qu'il diffère. </l>

	<l id='1595'>Ho, ho, que faites-vous ici dans ma maison ? </l>

	<l id='1596'>Y venez-vous brasser nouvelle trahison ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1597'>Je vous dirai, Monsieur, le sujet qui m'amène, </l>

	<l id='1598'>Sachant que Dom Félix se trouvait bien en peine, </l>

	<l id='1599'>Je reviens pour servir mon ami, si je puis, </l>

	<l id='1600'>Et pour me faire voir à tous tel que je suis. </l>

	<l id='1601'>Oui, si vous m'écoutez comme Juge équitable, </l>

	<l id='1602'>Vous ne me croirez plus de trahison capable ; </l>

	<l id='1603'>Mais un pauvre Amoureux, qui n'a rien tant à coeur </l>

	<l id='1604'>Que se voir votre Gendre, et votre serviteur. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1605'>Mon gendre ? Et que dirait Madame Dorothée ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1606'>Alors qu'on vous aura la chose bien contée, </l>

	<l id='1607'>Et que vous verrez clair dans mon intention, </l>

	<l id='1608'>Le pouvoir qu'a sur nous notre inclination ; </l>

	<l id='1609'>Assurément, Monsieur, sera toute ma faute. </l>

	<l id='1610'>Mais devant dites-moi nouvelles de mon hôte, </l>

	<l id='1611'>J'en suis inquiété ; car on m'a dit, Monsieur,</l>

	<l id='1612'>Qu'il était accusé d'être faux Monnayeur, </l>

	<l id='1613'>Et devant qu'il ait pu se sauver par la fuite, </l>

	<l id='1614'>Qu'un Exempt est venu sans Archer ni sans suite, </l>

	<l id='1615' part='i'>L'arrêter. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1615' part='f'>En cela je vois je ne sais quoi </l>

	<l id='1616'>Qui sent beaucoup la fourbe, et peu l'ordre du Roi. </l>

	<l id='1617'>Quand il est question de faire la capture </l>

	<l id='1618'>D'un homme atteint d'un cas de pareille nature, </l>

	<l id='1619'>Les Exempts ne vont point, s'ils ne sont bien suivis ; </l>

	<l id='1620'>Et ce qui me confirme encor, en mon avis, </l>

	<l id='1621'>C'est que ce Maître Exempt fait l'amour à ma fille, </l>

	<l id='1622'>Et s'appelle : Attendez, dom Gaspard de Padille ; </l>

	<l id='1623'>Dom Félix l'a poussé d'abord en chamaillant : </l>

	<l id='1624'>L'autre parant toujours, et toujours se raillant, </l>

	<l id='1625'>Comme n'ayant pas peur d'un si faible Adversaire, </l>

	<l id='1626'>Dom Félix jure, pousse, et ne lui peut rien faire : </l>

	<l id='1627'>Redouble ses efforts, dont l'autre enfin pressé, </l>

	<l id='1628'>Attaque vivement son Ennemi lassé ; </l>

	<l id='1629'>Le blesse dans un bras, lui fait tomber l'épée, </l>

	<l id='1630'>Et lui met à ses pieds une oreille coupée. </l>

	<l id='1631'>Dom Félix tout sanglant tombe sur le pavé ; </l>

	<l id='1632'>Dom Gaspard à l'instant s'est vitement sauvé. </l>

	<l id='1633'>Mais ce n'est pas encor sa dernière infortune, </l>

	<l id='1634'>Le Ciel sur le méchant n'en verse pas pour une : </l>

	<l id='1635'>Un Archet du Prévôt le regardant de près, </l>

	<l id='1636'>(En vertu d'un décret qu'il m'a fait voir après) </l>

	<l id='1637'>Le saisit au collet : c'était sa Dorothée, </l>

	<l id='1638'>Qu'il croyait par argent avoir bien contentée, </l>

	<l id='1639'>Et qu'un Oncle qu'elle a, jaloux de son honneur, </l>

	<l id='1640'>Avait fait révolter contre ce suborneur. </l>

	<l id='1641'>Tout ceci s'est passé comme un grand feu de paille ; </l>

	<l id='1642'>Un moment a vu naître et finir la bataille ; </l>

	<l id='1643'>Dom Félix est tombé dans tous ces accidents ; </l>

	<l id='1644'>En un demi quart d'heure, et même en moins de temps</l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1645' part='i'>Il est donc en prison ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1645' part='f'>Et de si bonne sorte, </l>

	<l id='1646'>Qu'il faudra qu'il l'épouse auparavant qu'il sorte : </l>

	<l id='1647'>Elle a bonne promesse, outre deux beaux enfants, </l>

	<l id='1648'>Dont le plus vieil, dit-on, n'a pas plus de deux ans. </l>

<stage>Dom Gaspard paraît. </stage>

	<l id='1649'>Mais c'est là notre Exempt, ou bien je n'y vois goutte, </l>

	<l id='1650'>Puisqu'il vous rit au nez, je ne suis plus en doute, </l>

	<l id='1651'>Qu'en ce que Dom Félix a souffert aujourd'hui, </l>

	<l id='1652'>Vous n'ayez pour le moins autant de part que lui. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1653'>Monsieur, il n'est plus temps de vous cacher la chose ; </l>

	<l id='1654'>Du mal qu'a Dom Félix, vous seul en êtes la cause. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1655' part='i'>Moi, la cause ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1655' part='f'>Oui, vous, mais fort innocemment, </l>

	<l id='1656'>Au lieu que dom Félix souffre bien justement. </l>

	<l id='1657'>Car enfin Dom Félix est fourbe très insigne, </l>

	<l id='1658'>Et de votre alliance un homme très indigne. </l>

	<l id='1659'>Quand vous serez instruit de ses déportements, </l>

	<l id='1660'>Vous me direz alors s'il est vrai que je mens, </l>

	<l id='1661'>Et me confesserez, qu'épousant votre Fille, </l>

	<l id='1662'>Il était pour troubler toute votre famille ; </l>

	<l id='1663'>Et c'est ce qui m'a fait, je le confesse bien, </l>

	<l id='1664'>Rompre son mariage, et reculer le mien. </l>

	<l id='1665'>Et le petit Janos et cette Dorothée, </l>

	<l id='1666'>Est une Histoire feinte à dessein inventée, </l>

	<l id='1667'>Et l'une et l'autre Lettre est une invention </l>

	<l id='1668'>Qui vous doit faire voir ma bonne intention, </l>

	<l id='1669'>Bien mieux que les desseins intéressés d'un traître, </l>

	<l id='1670'>Comme on a cru les miens, devant que les connaître ; </l>

	<l id='1671'>Recevez donc, Monsieur, pour ce gendre perdu, </l>

	<l id='1672'>Mon Cousin Dom Gaspard qui s'est ici rendu, </l>

	<l id='1673'>Afin de vous offrir son humble obéissance, </l>

	<l id='1674'>Et recevoir l'honneur d'être en votre alliance. </l>

	<l id='1675'>Par la Poste il a su ce matin seulement </l>

	<l id='1676'>Que le Marquis son frère est dans le monument, </l>

	<l id='1677'>Aîné de la sa maison, il a droit de prétendre </l>

	<l id='1678' part='i'>Aux plus riches partis. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1678' part='f'>Refuser un tel gendre, </l>

	<l id='1679'>Et l'accepter aussi sans y bien regarder, </l>

	<l id='1680'>C'est achever bientôt, mais c'est bien hasarder. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1681'>L'on peut gagner Madrid en petites journées, </l>

	<l id='1682'>Où l'on peut aisément finir nos Hyménées, </l>

	<l id='1683'>Chez le Marquis mon père, encor mieux que chez vous, </l>

	<l id='1684'>Puisque là vous pourrez vous informer de nous. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1685' part='i'>Ce n'est pas mal parlé. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1685' part='f'>Le bonheur où j'aspire, </l>

	<l id='1686'>(Que je préfèrerais à l'honneur d'un Empire) </l>

	<l id='1687'>Est un bien d'un tel prix, qu'on ne la doit donner </l>

	<l id='1688'>À ceux qu'on n'a pas eu le temps d'examiner. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1689'>Il ne reste donc plus qu'à guérir ma Lucie ; </l>

	<l id='1690'>Vraiment son accident tout de bon me soucie. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1691' part='i'>Qu'a-t-elle donc ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1691' part='f'>Elle est sourde depuis hier, </l>

	<l id='1692'>Si fort, qu'en lui parlant il faut toujours crier. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1693'>Le Ciel en lui donnant les qualités d'un Ange, </l>

	<l id='1694'>Comment l'a-t-il soumise à ce malheur étrange ? </l>

	<l id='1695'>Et comment, pense-t-il que sans impiété </l>

	<l id='1696'>On puisse voir souffrir une telle Beauté ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1697'>N'irritons point le Ciel, qu'il ne nous en punisse ; </l>

	<l id='1698'>Ma Fille guérira, s'il faut qu'elle guérisse : </l>

<stage>Haussant la voix. </stage>

	<l id='1699'>Et bien que dites-vous de ce nouvel Époux ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE faisant semblant de ne l'entendre.</speaker>

	<l id='1700'>Il n'est pas à propos de me tâter le pouls, </l>

	<l id='1701' part='i'>Bon si j'avais la fièvre. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1701' part='f'>Elle est tout à fait sourde. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1702'>Je sens certaine humeur aussi froide que lourde, </l>

	<l id='1703'>Qui me tombe en l'oreille avec mille douleurs. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1704'>Je suis père, excusez si je verse des pleurs. </l>

	<l id='1705' part='i'>Ma Fille ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE, faisant un cri perçant, qui fait tressaillir tout le monde.  Haussant la voix.</speaker>

	<l id='1705' part='m'>Haye, haye, haye, haye. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1705' part='f'>Peste comme elle crie, </l>

	<l id='1706' part='i'>J'en ai tout tressailli. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1706' part='f'>Moins de bruit, je vous prie ; </l>

	<l id='1707'>Je ressens dans l'oreille un si cruel tourment, </l>

	<l id='1708'>Que je ne pense pas pouvoir vivre un moment. </l>

</sp>

<sp who='BÉATRIX'><speaker>BÉATRIX.</speaker>

	<l id='1709'>Vous dormez bien souvent la tête découverte, </l>

	<l id='1710'>Tous vos rideaux levés, et la fenêtre ouverte. </l>

	<l id='1711'>C'est avoir de l'esprit un peu moins qu'un Oison ; </l>

	<l id='1712'>Mais je crois vous guérir avec une Oraison ; </l>

	<l id='1713'>Elle vient d'un Cousin qui fut homme d'Église, </l>

	<l id='1714'>Qui l'apprit à mon oncle ; et qui l'ayant apprise, </l>

	<l id='1715'>En fit part à ma Mère : elle qui savait tout, </l>

	<l id='1716'>En me la récitant souvent de bout en bout, </l>

	<l id='1717'>Me la fit à la fin entrer dans la mémoire ; </l>

	<l id='1718'>Mais il faudra jeûner sans manger et sans boire </l>

	<l id='1719'>Le jour qu'on la dira, puis cacher dans son lit </l>

	<l id='1720' part='i'>Quatre brins de fougère. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1720' part='f'>Et bien, as-tu tout dit ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE en sourit, et se cache d'un linge.</speaker>

	<l id='1721'>Si je prends un bâton, Madame l'idiote, </l>

	<l id='1722'>Je te ferai bien taire ; au diable soit la sotte. </l>

	<l id='1723'>J'en aurais pourtant ri dans une autre saison. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1724'>Vous en riez, ma Soeur, sans doute l'oraison </l>

	<l id='1725' part='i'>Aura fait son effet. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1725' part='f'>Mon Dieu, venez-moi prendre, </l>

	<l id='1726' part='i'>J'entre en convulsion. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1726' part='f'>Ce qu'elle veut entendre, </l>

	<l id='1727'>Elle l'entend fort bien ; et vous l'allez bien voir. </l>

	<l id='1728'>Ma Soeur, mon mariage est en votre pouvoir ; </l>

	<l id='1729'>Mon Père ne veut pas qu'on fasse l'un sans l'autre, </l>

	<l id='1730'>Pour achever le mien, consentez donc au vôtre. </l>

	<l id='1731' part='i'>Ne m'entendez-vous pas ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE haussant la voix.</speaker>

	<l id='1731' part='f'>C'est pour avoir été </l>

	<l id='1732'>Tous les jours au serain, tant qu'a duré l'été. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1733' part='i'>Je ne dis pas cela. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1733' part='f'>Que faut-il que je fasse ? </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1734'>Ce brave Cavalier se présente à la place </l>

	<l id='1735'>Du méchant Dom Félix, donnez-lui donc la main ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1736' part='i'>Il est plein de mérite. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1736' part='f'>Et mon cousin germain. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1737'>Hay, hay, je n'en puis plus, ma douleur se réveille ; </l>

	<l id='1738'>Tous les élancements que je sens dans l'oreille </l>

	<l id='1739' part='i'>Se viennent d'augmenter. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1739' part='f'>Ma Soeur, guérissez-vous, </l>

	<l id='1740'>Mon père le veut bien, vous aurez pour Époux </l>

	<l id='1741' part='i'>Le Seigneur Dom Diègue. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1741' part='m'>En vérité ? </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1741' part='f'>Moi-même </l>

	<l id='1742'>Je vous le céderai, car je sais qu'il vous aime. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1743' part='i'>Vous me le céderez ? </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1743' part='f'>Oui, je vous le promets. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1744'>Je ne suis plus sourde, et ne le fus jamais. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1745'>Dieu soit loué, la fourbe est enfin découverte. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1746'>Hé bien, ne suis-je pas à guérir très experte ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE se mettant à genoux avec Lucie.</speaker>

	<l id='1747'>Vous pouvez bien, Monsieur, nous rendre malheureux, </l>

	<l id='1748'>Mais vous pouvez aussi par un trait généreux </l>

	<l id='1749'>Suspendre les effets d'une juste colère, </l>

	<l id='1750'>En faveur des bontés que doit avoir un père. </l>

	<l id='1751'>Je n'aime que Lucie, elle n'aime que moi ; </l>

	<l id='1752'>Nous nous sommes donnés l'un et l'autre la foi ; </l>

	<l id='1753'>Et nous sommes, Monsieur, si bien unis ensemble, </l>

	<l id='1754'>Qu'on nous fera mourir, si l'on nous désassemble. </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1755'>Pour moi si je n'obtiens l'Époux que je prétends, </l>

	<l id='1756'>Je redeviendrai sourde, et sourde pour longtemps. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1757'>Mon père, voulez-vous que l'affront m'en demeure ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1758'>Mon Père, voulez-vous à l'instant que je meure ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1759'>Vous me causez ici d'étranges passions, </l>

	<l id='1760'>Mais pourtant je déferre aux inclinations ; </l>

	<l id='1761'>Puisqu'il aime Lucie au mépris de l'aînée, </l>

	<l id='1762'>Il faut bien que le Ciel ait la chose ordonnée ; </l>

	<l id='1763'>Et que la passion qui le moins me revient, </l>

	<l id='1764'>L'avarice s'entend, n'est pas ce qui le tient. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1765'>Recevant, mon cousin, mademoiselle Hélène </l>

	<l id='1766'>Gagne aussi bien qu lui, car outre que sa haine </l>

	<l id='1767'>M'est justement acquise, ayant si mal usé </l>

	<l id='1768'>Du bien qu'elle m'offrait, et que j'ai refusé, </l>

	<l id='1769'>En richesse, en crédit, en esprit et courage, </l>

	<l id='1770'>Je confesse qu'il a sur moi grand avantage. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1771'>Monsieur est très aimable, et je vous en crois bien ; </l>

	<l id='1772'>Mais vous paraissez tel, et vous ne valez rien. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1773'>Ne m'attribuez rien digne de cette belle, </l>

	<l id='1774'>Qu'un amour violent dont je brûle pour elle. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1775'>Je passerais pourtant pour un sot bien aisé, </l>

	<l id='1776'>Si je m'adoucissais, étant si méprisé, </l>

	<l id='1777'>Dois-je donc châtiez sa désobéissance ? </l>

	<l id='1778'>Ou dois-je déférer à l'humaine impuissance ? </l>

</sp>

<sp who='LUCIE'><speaker>LUCIE.</speaker>

	<l id='1779' part='i'>Ah ! Mon Père, pardon. </l>

</sp>

<sp who='DOM-DIÈGUE'><speaker>DOM DIÈGUE.</speaker>

	<l id='1779' part='f'>Prenez pitié de nous, </l>

	<l id='1780'>De deux pauvres Amants qui sont à vos genoux. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1781'>Ne m'accusez pas d'espérance trop vaine, </l>

	<l id='1782'>De demander leur grâce ? Et votre Fille Hélène ? </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1783'>Et bien que dites-vous, ma Fille, là-dessus. </l>

</sp>

<sp who='HÉLÈNE'><speaker>HÉLÈNE.</speaker>

	<l id='1784'>Devant vous je n'ai point de choix ni de refus ; </l>

	<l id='1785'>J'espère que ma Soeur, et son cher infidèle, </l>

	<l id='1786'>Me vengerons l'un l'autre, elle de lui, lui d'elle ; </l>

	<l id='1787'>Et je pense acceptant le parti présenté, </l>

	<l id='1788'>Que je reçois bien plus, qu'on ne m'avait ôté. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1789'>Qu'on tienne donc demain toute chose apprêtée ; </l>

	<l id='1790'>Tandis que Dom Félix contre sa Dorothée </l>

	<l id='1791'>Demain l'Official se défendra, s'il peut, </l>

	<l id='1792'>Nous irons à Madrid, puisque ainsi Dieu le veut ; </l>

	<l id='1793'>Et là gaillardement mettre fin à nos Noces. </l>

	<l id='1794'>Je vais pour cet effet donner ordre aux Carrosses. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1795'>Monsieur, si vous avez quelqu'un à quereller, </l>

	<l id='1796'>Vous savez qui je suis, vous n'avez qu'à parler ; </l>

	<l id='1797'>Je me bats quelquefois sans qu'il soit nécessaire, </l>

	<l id='1798'>Jugez si je ferai des combats pour vous plaire ; </l>

	<l id='1799'>Il coûtera du sang à qui vous fâchera, </l>

	<l id='1800'>Et pour un seul regard on vous satisfera ; </l>

	<l id='1801'>Faites des ennemis autant que bon vous semble, </l>

	<l id='1802'>Vous me verrez tout seul les battre tous ensemble, </l>

	<l id='1803'>Ou si vous aimez mieux les battre séparés, </l>

	<l id='1804'>Je ferai tout selon que vous désirerez ; </l>

	<l id='1805'>Il est vrai qu'on dépense en gardes, mais n'importe, </l>

	<l id='1806'>L'honneur seul est le bien des hommes de ma sorte. </l>

</sp>

<sp who='DOM-PEDRO'><speaker>DOM PEDRO.</speaker>

	<l id='1807'>Laissons-là le duel, puisqu'il est défendu. </l>

</sp>

<sp who='DOM-GASPARD'><speaker>DOM GASPARD.</speaker>

	<l id='1808'>Dites-vous ? Sans duel un État est perdu, </l>

	<l id='1809'>C'est le seul métier Noble où la vertu s'exerce ? </l>

	<l id='1810'>Et rien n'est comparable à la quarte ou la tierce. </l>

</sp>

</div2>

</div1>

</body>

</text>

</TEI.2>