<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../meta/schema/tei_clgs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fièvre au Marais</title>
        <author>Léo Malet</author>
        <editor xml:id="cf">Christof Schöch</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <availability>
          <p>Files prepared for personal research use by cf. </p>
          <p>Not intended for any form of publication or distribution. </p>
        </availability>
        <date>2013</date>
        <idno xml:id="MAL_1955FI">MAL_1955FI</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Léo Malet, EPUB.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-11-27" who="#cf">Coding the first 250 sentences with @ana.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>CHAPITRE PREMIER</head>
        <head>LE FER… ENGAGE </head>
        <p>
          <s ana="de">Les mains au fond des poches de mon trench-coat, j’étais planté comme un
            piquet dans une pièce du troisième étage d’une vieille demeure de la rue des
            Francs-Bourgeois. </s>
          <s ana="ot">Machinalement, tout en étreignant dans ma paume moite et humide le fourneau
            éteint de ma pipe, j’écoutais la vénérable bicoque gémir sous les assauts du mauvais
            temps. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">Printemps pourri ! </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">La pluie, poussée par le vent qu’on entendait hululer, tambourinait contre les
            carreaux de la fenêtre sans rideaux. </s>
          <s ana="de">A travers les vitres brouillées je découvrais un paysage de toits mouillés sur
            lequel le ciel plombé répandait une déprimante teinte vénéneuse. </s>
          <s ana="de">Un linge douteux flottait tristement, comme l’emblème d’une lamentable
            reddition, à la mansarde d’un immeuble voisin. </s>
          <s ana="de">Sur la gauche, devait s’élever l’hôtel Clisson ou Soubise, où sont conservées
            les Archives nationales. </s>
          <s ana="de">Droit devant, une haute cheminée émergeait du chaos de toits, signalant un
            pétrin de boulanger ou un atelier de fondeur. </s>
          <s ana="de">La fumée qui s’en échappait rejoignait les nuages noirs et s’y incorporait.
          </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">La pièce où je me trouvais, et que l’obscurité précoce commençait à envahir,
            était inégalement partagée en deux par une « banque » à mi-hauteur. </s>
          <s ana="de">La planche mobile qui formait porte était rabattue sur le comptoir. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Une antique Remington occupait l’extrémité d’une table, voisinant avec un
            registre ouvert et tout ce qu’A fallait pour écrire, plus un cendrier débordant de
            mégots, une petite lampe à abat-jour vert, un téléphone, un trébuchet sensible comme une
            midinette, une loupe d’horloger, une pierre de touche, etc. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Derrière le fauteuil de cuir usagé, une penderie alignait une collection de
            vêtements. </s>
          <s ana="de">Des objets disparates s’entassaient en pagaille dans les rayonnages de bois
            blanc courant le long des murs. </s>
          <s ana="de">Entre des jumelles de théâtre et un casque à pointe de 70, il y avait même un
            ours en peluche, ce qui était assez pénible. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Sur le marbre de la cheminée, un tigre rugissait en direction d’une mouette
            perchée à la crête d’une vague solidifiée. </s>
          <s ana="de">A côté de ces bronzes d’art, une pendule hachait mélancoliquement le temps.
          </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">A même le parquet, une pile de bouquins aux reliures défraîchies et quelques
            rébarbatifs livres de comptes recouverts de toile noire. </s>
          <s ana="de">Un coffre s’érigeait non loin du poêle sans feu. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Le maître de céans, le père Samuel, trônait au milieu de ce capharnaüm
            poussiéreux et suintant la misère d’autrui. </s>
          <s ana="de">Il me regardait sans ciller, la lèvre légèrement retroussée, comme par une
            grimace narquoise, sur des dents de lapin. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Jules Cabirol à l’état civil, il se faisait volontiers appeler Samuel. </s>
          <s ana="de">Prêteur sur gages, établi à proximité du Mont-de-Piété, il estimait que, dans
            son métier, un peu de judaïsme ne messayait pas. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Campé devant lui, je me demandais combien il avancerait sur la petite bonne
            femme nue en or massif qui donnait l’impression de danser sur sa poitrine. </s>
          <s ana="ds">Question oiseuse. </s>
          <s ana="ds">Sans intérêt. </s>
          <s ana="ds">Cent pour cent sans intérêt. </s>
          <s ana="de">La petite femme nue constituait le manche d’un coupe-papier dont la lame
            s’enfonçait entièrement dans le cœur racorni du vieux pirate et, en cette fin
            d’après-midi d’une journée pluvieuse d’avril, le père Samuel ressemblait aux illusions
            des pauvres bougres qui venaient chez lui convertir leurs souvenirs en un morceau de
            pain. </s>
          <s ana="de">Il était aussi mort qu’elles. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Peut-être même un peu plus. </s>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAPITRE II</head>
        <head>LES FURTIFS</head>
        <p>
          <s ana="na">Ce matin-là, au réveil, en guise de rince-cochon, j’avais fait l’appel au
            peuple. </s>
          <s ana="ot">Je sais des opérations qui réclament plus de temps. </s>
          <s ana="na">En moins de deux retournements de poches, je m’étais convaincu que lorsque
            j’aurais déjeuné, il me resterait à peine de quoi acheter un paquet de tabac gris. </s>
          <s ana="na">Si le diable ne m’envoyait aujourd’hui même un client plein aux as, je voyais
            mal comment j’allais me tirer de cette mistoufle. </s>
          <s ana="na">Taper Hélène, ou autres auxiliaires de l’Agence Fiat Lux, était exclu. </s>
          <s ana="ot">Hélène et tous autres, comme on dit au Palais, je ne leur devais déjà que trop
            de fric. </s>
          <s ana="ot">Et, à propos de Palais, émettre un chèque sans provision, c’était risqué. </s>
          <s ana="ot">Il n’y avait donc qu’à attendre le miracle. </s>
          <s ana="na">Ce ne serait pas la première fois, au cours de ma carrière hasardeuse, qu’il
            se manifesterait à point nommé. </s>
          <s ana="na">Si le miracle ne se produisait pas, eh bien ! je porterais au clou les
            quelques bijoux d’or qui me restaient de la succession de ma tante Isabelle. </s>
          <s ana="ot">Les bijoux de ma tante chez ma tante ! </s>
          <s ana="ot">Cela me ferait toujours gagner quelques heures. </s>
          <s ana="na">Plutôt découragé, je n’avais pas bougé de mon domicile. </s>
          <s ana="na">Je m’étais borné à téléphoner à intervalles réguliers à Hélène qui, au bureau,
            montait la garde. </s>
          <s ana="na">A trois heures de l’après-midi, ni le client ni le miracle ne s’étant fait
            annoncer, j’avais pris la direction du pégal. </s>
          <s ana="na">Mais je m’étais mis en retard, ou alors le destin veillait. </s>
          <s ana="na">Rue des Francs-Bourgeois — j’avais choisi cette succursale de préférence à une
            autre — je m’étais cassé le nez contre la porte du Crédit municipal, close depuis peu,
            mais close tout de même. </s>
          <s ana="ot">J’avais alors songé que le père Cabirol, vieille connaissance qui opérait sur
            l’autre trottoir dans le même genre d’industrie, ferait aussi bien l’affaire que son
            concurrent officiel, sinon mieux. </s>
          <s ana="na">J’avais franchi la voûte et, à cause de la pluie qui tombait drue, traversé
            tête baissée la petite cour. </s>
          <s ana="de">Au pied de l’escalier étroit et obscur, on lisait, sur une plaque émaillée,
            jadis bleu et blanc, et agrémentée d’une main à l’index tendu : SAMUEL-CABIROL. </s>
          <s ana="de">Vente. </s>
          <s ana="de">Achat Echange. </s>
          <s ana="de">Or. </s>
          <s ana="de">Argent Objets divers, etc. </s>
          <s ana="de">Achat de reconnaissances des Monts-de-Piété. Troisième étage… </s>
          <s ana="de">Une gouttière se vidait juste à l’endroit où s’amorçait l’escalier. </s>
          <s ana="de">C’est la spécialité des gouttières. </s>
          <s ana="na">Toujours fonçant, sautant d’un bond à travers le rideau de flotte, j’avais
            atterri sur les premières marches. </s>
          <s ana="na">… Et c’est ainsi que, n’ayant pas entendu, ni vu descendre la jeune fille, je
            l’avais bousculée et failli l’envoyer dinguer comme une reine. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">D’une taille au-dessus de la moyenne, enveloppée dans un imperméable
            réversible noir et jaune, elle paraissait déjà suffisamment bouleversée comme cela, sans
            que j’ajoute encore à son désarroi par mon involontaire brutalité. </s>
          <s ana="na">Elle se tamponnait le nez de son mouchoir déployé, en reniflant, comme
            quelqu’un d’enrhumé, ou qui pleure. </s>
          <s ana="de">Sa capuche, qui laissait échapper quelques mèches blondes en désordre, était
            tout de travers. </s>
          <s ana="de">Le peu qui s’apercevait du visage me parut joli, sans être sensationnel. </s>
          <s ana="ot">Après tout, nous étions dans l’escalier d’un immeuble habité par un tailleur
            polonais, un usurier mal camouflé et des ménages ouvriers, pas au cinéma. </s>
          <s ana="na">Je m’étais excusé, tentant, au passage, par habitude, un vague boniment : </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« … Pour un peu, je vous embrassais… et si votre rouge avait déteint… » </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Etc. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">Pas beaucoup de succès auprès des dames, aujourd’hui, Nestor. </s>
          <s ana="ar">Ça devait tenir à la minceur de mon morlingue, minceur détectable à un
            kilomètre, sans le secours d’un compteur Geiger. </s>
          <s ana="ot">La jeune fille, muette et toujours reniflant, s’était élancée vers la rue, me
            montrant pour toute réponse les talons de ses souliers en peau de serpent et les
            coutures noires de ses bas de nylon. </s>
          <s ana="na">Elle laissait toutefois un parfum dans son sillage. </s>
          <s ana="de">Un parfum délicat et agréable, trop délicat pour combattre victorieusement ou
            même tenter de se mesurer avec l’odeur de pipi de chat qui dominait dans le secteur,
            laquelle odeur avait rapidement repris ses droits ancestraux. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Oubliant l’incident, et sans plus penser à rien, sauf à l’état de mes
            finances, j’avais grimpé les trois étages. </s>
          <s ana="de">La porte de l’officine de Cabirol s’adornait d’une réplique réduite de la
            plaque d’en bas et d’une pancarte manuscrite invitant à sonner et à entrer plus ou moins
            simultanément. </s>
          <s ana="na">J’avais sonné, j’étais entré… </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">… Et le mot que j’avais proféré, sitôt passé le vestibule, s’il devait me
            porter bonheur, ne témoignait pas, de ma part, d’un respect exagéré de la mort. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Il n’y avait pas eu lutte. </s>
          <s ana="na">Ou très peu. </s>
          <s ana="na">Le strict minimum exigé par ce genre de sport et les derniers soubresauts d’un
            agonisant. </s>
          <s ana="de">Quelques papiers et un journal forain de couleur rose, dégringolés de la
            table, jonchaient le sol. </s>
          <s ana="de">C’était tout. </s>
          <s ana="de">Le reste, sur quoi régnaient le calme et le silence, à peine troublé par
            l’averse, le vent et le tic-tac tranquille de la pendule, était en ordre. </s>
          <s ana="de">Un ordre relatif, c’est-à-dire qu’on ne constatait que la pagaille habituelle
            à cette sorte d’endroit ; un fouillis de bon aloi. </s>
          <s ana="de">Même la poussière, qui recouvrait certains objets et s’accumulait dans l’angle
            de la cheminée, n’avait pas été déplacée. </s>
          <s ana="de">Non, pas de lutte. </s>
          <s ana="de">Rien de semblable à ces répugnantes bagarres sauvages qui flanquent tout en
            l'air, ensanglantent le décor et provoquent le dégoût des flics qui viennent évaluer les
            dégâts. </s>
          <s ana="de">Un assassinat bien propre, net et élégant, longuement prémédité, encore que
            l’arme du crime ait été fournie par la maison au bon moment.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Sagement étendu sur le dos, dans l’attente des emballeurs de chez Borniol, le
            père Samuel-Cabirol s’allongeait auprès du fauteuil d’où il avait dû glisser, une fois
            sa dose prise. </s>
          <s ana="ot">J’aurais parié n’importe quoi qu’il était mort comme qui dirait en état de
            péché. </s>
          <s ana="de">Sa lèvre, tordue par une grimace peut-être pas tellement goguenarde, à bien
            considérer la chose, était toute barbouillée de rouge. </s>
          <s ana="de">Un rouge qui sentait bon. </s>
          <s ana="de">Un rouge qui dégageait un parfum dont mes narines se souvenaient, si fugitif
            qu’il eût été. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">On pouvait tirer de ce détail un tas de conclusions, bonnes ou mauvaises. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Le veston d’alpaga du cadavre était déboutonné, le pan gauche maintenu dans sa
            position normale par le poignard enfoncé jusqu’à la garde. </s>
          <s ana="de">L’autre pan, rejeté sur le bras, montrait sa doublure. </s>
          <s ana="de">De la poche intérieure, dépassait un portefeuille en maroquin, patiné par les
            ans et les manipulations. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">De cela aussi, on pouvait tirer des conclusions. </s>
          <s ana="ot">Par exemple, qu’on avait fouillé le mort, qu’on lui avait pris… </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Peut-être pas tout ! </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Eh bien, le voilà, ton miracle ! » prononça quelqu’un, à haute voix et avec
            un ricanement rouillé. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">C’était moi qui avais parlé, et ça me fit tout drôle. </s>
          <s ana="na">Enfin, après un court débat avec moi-même, je m’en fus fermer la porte palière
            pour ne pas être dérangé au cours de mes scabreux exercices sans filet. </s>
          <s ana="de">Outre la serrure, un gros verrou complétait le système de fermeture. </s>
          <s ana="na">J’en tournai le bouton moleté et la mécanique fonctionna avec un déclic qui me
            fit froid dans le dos. </s>
          <s ana="na">Alarmé, je voulus manœuvrer le bouton dans l’autre sens. </s>
          <s ana="na">Macache. La targette ne bougea pas. </s>
          <s ana="de">C’était un modèle de sûreté, un modèle spécial qui ne pouvait maintenant
            s’ouvrir qu’à l’aide de sa propre clef ! </s>
          <s ana="de">J’étais frais ! </s>
          <s ana="na">Je surmontai mon début de panique, revins au macchabée et le fouillai. </s>
          <s ana="na">Je trouvai sur lui un trousseau comprenant la clef du verrou. </s>
          <s ana="na">Je l’empochai, et tranquillisé de ce côté, m’emparai avec précaution du
            portefeuille qui faisait coucou. </s>
          <s ana="na">Je sucrais passablement les fraises, mais ce qui doit être fait doit être
            fait, et je n’allais pas laisser passer l’occasion. </s>
          <s ana="de">Au demeurant, ce Cabirol était, de son vivant, un fameux dégueulasse :
            accepter en gage un ours en peluche ! </s>
          <s ana="ot">Il ne méritait pas qu’on se montrât plus scrupuleux que lui.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ar">Le vol ne paraissait pas être le mobile du crime. </s>
          <s ana="de">Le portefeuille contenait une bonne centaine de billets, en coupures de mille
            crasseuses à souhait. </s>
          <s ana="na">Je m’en appropriai la moitié pour mes frais de déplacement et l’émotion causée
            par la découverte du cadavre. </s>
          <s ana="na">Une fois le fric bien au chaud dans ma poche de falzar, je me sentis un autre
            homme. </s>
          <s ana="na">Je remis le portefeuille en place et entrepris le tour du propriétaire par
            curiosité professionnelle. </s>
          <s ana="na">J’aurais mieux fait d’aller au café. </s>
          <s ana="na">Je passai dans une pièce qui servait d’entrepôt et visitai successivement une
            salle à manger minuscule, une cuisine de la pointure au-dessous et une chambre à coucher
            qui sentait le sur. </s>
          <s ana="am">Rien pour moi, là dedans. </s>
          <s ana="am">Rien ? C’est-à-dire que… Rien ne sert de courir, il faut partir à point !…
            Partir à point !… </s>
          <s ana="sp">Ces aphorismes qui ont fait leurs preuves, on devrait les avoir présents à
            l’esprit, en permanence. </s>
          <s ana="sp">Ça éviterait bien des bêtises. </s>
          <s ana="na">Lorsque je fus de retour dans la pièce que le père Cabirol réservait à son
            commerce, un coup d’instrument contondant m’atteignit derrière le cigare. </s>
          <s ana="na">Aveuglé, j’esquissai aussi sec un ou deux entrechats, façon Serge Lifar ou
            Yvette Chauviré. </s>
          <s ana="na">Et les étoiles, ce n’est certes pas ce qui manqua, la seconde d’après. </s>
          <s ana="na">Au milieu d’une espèce de tremblement de terre en technicolor très réussi,
            j’entendis une voix intérieure chuchoter doucement, en accompagnant ma chute, que « bien
            mal acquis ne profitait jamais » et que « le crime ne payait pas ». </s>
          <s ana="na">Je n’y avais pas pensé, à ces deux-là ! </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Yvette Chauviré, Zizi Jeanmaire ou Ludmilla Tcherina. </s>
          <s ana="na">Je n’étais pas fixé. </s>
          <s ana="ot">Une de ces demoiselles du corps de ballet. </s>
          <s ana="ot">N’importe laquelle. </s>
          <s ana="na">La petite bonne femme nue en or massif dansait sur ma poitrine, comme elle
            m’avait semblé danser sur celle de Cabirol. </s>
          <s ana="na">Deux petits chaussons de satin blanc qui me faisaient des chatouilles, à
            hauteur du sein gauche. </s>
          <s ana="na">La petite bonne femme nue poussait jusqu’à mes narines le parfum dont elle
            était imprégnée. </s>
          <s ana="de">Le parfum bien connu, déjà par deux fois reniflé. </s>
          <s ana="de">Le parfum du rouge à lèvres — ou qui allait avec le rouge à lèvres ayant fait
            grimacer le prêteur sur gages. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je grognai, m’agitai, roulai sur moi-même et entrouvris péniblement les
            paupières. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Je me trouvai à plat ventre, la tête de traviole, avec un coquet torticolis en
            perspective, l’oreille au sol, comme un Peau-Rouge sur le sentier de la guerre, épiant
            les mouvements de l’ennemi, non loin de Cabirol, toujours paisible. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Nous formions une belle paire, nous deux, un mignon sujet de pendule comme on
            en fabrique des tas dans le quartier. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Bon Dieu ! </s>
          <s ana="ot">Depuis combien de temps étais-je là ? </s>
          <s ana="na">En dépit du voile qui brouillait ma vue, les objets m’apparaissaient plus
            distincts que précédemment, comme s’ils étaient éclairés. </s>
          <s ana="ot">Était-ce la clarté du jour, d’un nouveau jour, ou la lumière artificielle ?
          </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je fermai les yeux. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">La petite bonne femme nue ne pesait plus sur mon thorax, mais son parfum
            subsistait, tenace et entêtant. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je rouvris les yeux. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">A quelques centimètres de mon visage, un pied menu, chaussé de reptile,
            écrasait sous son talon un mégot tombé du cendrier. </s>
          <s ana="de">La jambe gainée de nylon transparent qui allait avec le pied était une jolie
            jambe. </s>
          <s ana="na">Je grognai encore et lançai ma main en avant pour saisir la cheville. </s>
          <s ana="na">Pied et jambe disparurent brusquement de mon champ visuel et tout vira au
            sombre, après un déclic. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">J’entendis une porte se fermer dans le lointain, et ce fut le silence. </s>
          <s ana="de">Un silence peuplé de mille bruits : le vent qui geignait, la pluie qui
            crépitait, la pendule qui tictaquait, avec, parfois, d’étranges vibrations, et mes
            oreilles qui bourdonnaient. </s>
          <s ana="de">Mais plus de chatouilles… plus de parfum. </s>
          <s ana="de">Simplement une odeur de poussière, un remugle d’humidité, et encore une autre
            odeur, fade, écœurante. </s>
          <s ana="na">De quoi partir dans les pommes une nouvelle fois. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Ce n’était pas le moment. </s>
          <s ana="na">M’appuyant sur les coudes, je réussis à me mettre à quatre pattes. </s>
          <s ana="na">Je restai un certain temps dans cette posture, à dodeliner du chef, avec la
            forme confuse de Cabirol devant moi, et qui sembla se balancer. </s>
          <s ana="na">Enfin, en m’agrippant aux meubles, je me hissai sur mes guibolles
            flageolantes. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Autour de moi, la pénombre s’épaississait. </s>
          <s ana="na">J’éprouvais le besoin d’y voir clair, dans tous les sens du mot. </s>
          <s ana="na">Un peu de lumière atténuerait peut-être les sensations de vertige que je
            ressentais, accentuées par l’obscurité. </s>
          <s ana="na">Je pressai le bouton incrusté dans le socle de la lampe de bureau. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">La brusque clarté qui jaillit frappa le manche du coupe-papier, lui arrachant
            un vif éclat chaud. </s>
          <s ana="na">En ce qui concernait les promenades supposées de la femme nue en or massif,
            j’avais rêvé. </s>
          <s ana="na">Elle n’avait pas abandonné la poitrine de Cabirol pour venir s’ébattre sur la
            mienne. </s>
          <s ana="de">Elle y restait plantée, fidèle au poste, immobilisée, la jambe en l’air. </s>
          <s ana="na">Dans un sens, je préférais. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">On n’avait donc pas touché au poignard. </s>
          <s ana="na">Mais on avait touché à deux autres choses : aux lèvres du mort, desquelles on
            avait fait disparaître les traces de rouge ; et au portefeuille, qui ne formait plus
            bosse dans la poche où, après ma ponction monétaire, je l’avais remis. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Par association d’idées, je me fouillai. </s>
          <s ana="de">La cinquantaine de billets était toujours en ma possession. </s>
          <s ana="ot">Une chance. </s>
          <s ana="na">Je m’en félicitais encore, quand la sonnerie du téléphone retentit. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">J’étais dans le cirage et placé trop près de l’appareil pour avoir le temps de
            contrôler mes réflexes. </s>
          <s ana="na">Lorsque j’eus conscience de mon imprudence, le combiné poisseux d’humidité
            touchait mon oreille. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Sur le fond sonore de la Valse des Orgueilleux, une voix me parvint : </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« C’est vous, Cabirol ? » </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Une voix jeune, altérée, précipitée, celle d’un gars impatient de communiquer
            une information grave. </s>
          <s ana="na">Du moins, ce fut l’effet que ça me fit. </s>
          <s ana="ot">Maintenant, peut-être dramatisais-je. </s>
          <s ana="de">La situation favorisait beaucoup la dramatisation. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Qui demandez-vous ? » dis-je. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Plus de musique. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Simplement la voix : </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Temple 12-12. » </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Temple 12-12. </s>
          <s ana="ot">Parfaitement. </s>
          <s ana="ot">Le numéro d’appel du vieux grigou refroidi. </s>
          <s ana="de">Il s’étalait sous mes yeux, inscrit sur le cadran, dans l’emplacement réservé
            à cet usage. </s>
          <s ana="na">Néanmoins, je fis répéter : </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Temple combien ? </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— 12-12. » </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Et, de nouveau, une bouffée de sons entraînants, pour accompagner le juron
            dont le malchanceux correspondant ponctua son énoncé de chiffres. </s>
          <s ana="na">Il commençait sans doute à la trouver saumâtre. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Il y a erreur. » </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">A l’autre bout du fil, on raccrocha brutalement, sans s’excuser. </s>
          <s ana="na">Je raccrochai aussi et sortis mon mouchoir pour faire un peu de ménage. </s>
          <s ana="na">Le combine essuyé, j’estimai prudent de changer de crémerie. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ar">J’étais là depuis vraiment trop longtemps, à accumuler les sottises, et trop
            de gens semblaient vouloir se donner rendez-vous en ces lieux, d’une façon ou d’une
            autre, et dans diverses intentions. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Après un ultime regard au père Cabirol et à son bric-à-brac, j’éteignis la
            calbombe et pris la direction de la sortie. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Au moment de franchir la porte palière, une bizarre sensation de déjà vécu
            m’effleura. </s>
          <s ana="de">Ce fut ténu, fugace, immédiatement effiloché, résorbé. </s>
          <s ana="de">Un vague souvenir qui cligne de l’œil, ne se précise pas davantage, et
            s’estompe dans les brumes crâniennes plus rapidement qu’un feu-follet gambadeur. </s>
          <s ana="na">En moins gracieux, car il laisse un sentiment d’insatisfaction. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je ne cherchai pas à approfondir la nature exacte de cet étrange écho mental. </s>
          <s ana="ot">M’attarder dans les parages devenait à chaque instant plus dangereux. </s>
          <s ana="na">Je passai le seuil, en songeant qu’on ne reçoit pas impunément des gnons sur
            la calebasse. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">A mi-étage, j’entendis le téléphone remettre ça, rageur et insistant, me
            sembla-t-il. </s>
          <s ana="ot">Ça aussi, c’est le genre de trucs qu’on s’imagine, en pareilles circonstances. </s>
          <s ana="ot">Ça ne signifie rigoureusement rien. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Dans la rue, dont la nuit prématurée venait de s’emparer, les candélabres
            reflétaient leur lumière sur l’asphalte mouillé. </s>
          <s ana="de">Il ne pleuvait plus, mais le ciel restait noir et plein comme un œuf. </s>
          <s ana="de">Ce n’était qu’une accalmie qui ne présageait rien de fameux. </s>
          <s ana="de">La seule chose qui rappelât le printemps était la douceur caressante de la
            brise qui soufflait. </s>
          <s ana="de">Un lac s’était formé devant une bouche d’égout à la capacité d’absorption
            réduite, et les autos qui ne faisaient rien pour l’éviter soulevaient en le pénétrant
            des gerbes d’eau sale qui giflaient le trottoir. </s>
          <s ana="de">Sauf devant cette énorme flaque, les gens circulaient paisiblement. </s>
          <s ana="ot">Ils passaient devant la maison tragique sans se douter qu’on venait d’y
            commettre un assassinat, un vol et un matraquage, tout cela dans un très court laps de
            temps. </s>
          <s ana="de">Un record de productivité. </s>
          <s ana="de">Un boulot fignolé qui faisait honneur à ses exécutants. </s>
          <s ana="de">Le quartier du Marais, c’est bien connu, est réputé pour le savoir-faire de
            ses ouvriers, les meilleurs depuis toujours. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je traversai la chaussée glissante et fis les cent pas à proximité de l’arrêt
            de l’autobus où quelques personnes attendaient le 66. </s>
          <s ana="na">Moi, j’attendais autre chose. </s>
          <s ana="ot">J’étais d’avis que le type du téléphone manifestait trop d’agitation pour ne
            pas venir voir par lui-même de quoi il retournait chez Cabirol, si celui-ci continuait à
            faire la sourde oreille à ses appels. </s>
          <s ana="ar">Examiner sa bobine de près pouvait toujours servir. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Un autobus passa, fit le plein. </s>
          <s ana="na">Je restai seul. </s>
          <s ana="na">Je ne craignais pas que ma station prolongée attirât l’attention. </s>
          <s ana="ot">C’est souvent que, dans ce coin de Paris, des touristes admiratifs se plantent
            devant les vieux palais historiques respectés, jusqu’à nouvel ordre, par le pic des
            démolisseurs. </s>
          <s ana="de">Et justement, devant moi, à l’angle des rues des Francs-Bourgeois et
            Vieille-du-Temple, se dressait un élancé alibi de pierre construit depuis des siècles. </s>
          <s ana="de">La Tour Barbette, sauf erreur, dernier vestige d’un hôtel ayant appartenu à
            Isabeau de Bavière... </s>
          <s ana="na">J’avais lu récemment un article là-dessus, je ne savais plus dans quel canard. </s>
          <s ana="na">C’est de là qu’un soir de 1407, le duc d’Orléans, frère du roi, sortait en
            faisant vinaigre, lorsqu’il fut assailli et congrûment trucidé par les spadassins de
            Jean-sans-Peur… </s>
          <s ana="ot">J’ai le chic pour ne pas louper une affaire criminelle, moi, à ce qu’on peut
            constater. </s>
          <s ana="ot">Même dans le passé, je tombe pile. </s>
          <s ana="ot">Un don !</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">La vue d’un homme, jeune d’allure, qui longeait d’un pas hâtif le trottoir
            opposé, me fit revenir au XXe siècle. </s>
          <s ana="de">Peut-être était-ce un citoyen comme un autre, électeur et vacciné. </s>
          <s ana="de">Rien ne le différenciait de ceux qu’il croisait. </s>
          <s ana="de">Il portait un manteau gris de demi-saison, un chapeau mou, gris également, et
            vraisemblablement un bracelet-montre, comme tout le monde. </s>
          <s ana="na">Mais mon instinct m’avertissait d’avoir à me montrer vigilant. </s>
          <s ana="na">Et lorsque je le vis s’engouffrer sans hésiter sous la voûte de l’immeuble que
            je venais de quitter, mes derniers cloutes s’évanouirent. </s>
          <s ana="na">Restait à savoir maintenant combien de temps s’écoulerait avant que les flics
            ne papillonnent autour de Cabirol comme mouches au-dessus de barbaque impropre à la
            consommation.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">J’abandonnai ma faction, traversai la rue et me postai à distance convenable
            de la voûte, ni trop près ni trop loin, afin de ne rien perdre du spectacle s’il y en
            avait un à regarder. </s>
          <s ana="na">Il y avait le type à voir, quand il sortit de la maison, mais comme, à peine
            le pied sur le trottoir, il tourna, me présentant son dos, je pouvais repasser pour me
            faire une idée de sa figure. </s>
          <s ana="na">Il marchait toujours d’un bon pas, mais ni plus ni moins vite qu’à son
            arrivée. </s>
          <s ana="na">Je balançai quelques secondes, le regardant s’éloigner. </s>
          <s ana="ar">C’était peut-être l’homme du téléphone, peut-être n’était-ce pas lui. </s>
          <s ana="ar">Il venait peut-être de chez Cabirol, peut-être n’en venait-il pas. </s>
          <s ana="ar">Peut-être pouvais-je le laisser aller, peut-être devais-je le suivre. </s>
          <s ana="ar">Aucun texte de loi ne m’interdisait de le suivre. </s>
          <s ana="na">Et puis, quand bien même… Je le suivis. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Il prit la direction de la rue Rambuteau et tourna dans la rue des Archives. </s>
          <s ana="ot">Il passa devant la Fontaine des Haudriettes et s’engagea dans la rue
            Pastourelle, aux trottoirs en casse-gueule dont il faut descendre à chaque instant,
            tellement ils sont, en plus, étroits et encombrés. </s>
          <s ana="de">Au coin de la rue du Temple, juste comme il parvenait à la hauteur des
            vitrines de l’Omnium du Rire, le magasin des farces et attrapes, la pluie dégringola
            sans crier gare. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Une sale farce et une sale attrape pour mézigue, ça. </s>
          <s ana="na">J’avais compté sur les boutiques éclairées pour voir un peu quel genre de
            physionomie arborait le type, et je pouvais en faire mon deuil. </s>
          <s ana="na">Pour se protéger de l’averse, il avait relevé jusqu’aux oreilles le col de son
            léger pardessus et rabattu sur le nez les ailes de son feutre. </s>
          <s ana="de">Pas un poil ne dépassait. </s>
          <s ana="ot">Le polichinelle de l’enseigne, là-haut, clignotant de ses yeux électriques, se
            marra de ma déconvenue, comme un double bossu qu’il était. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Mon bonhomme traversa, entre deux voitures roulant au ralenti, et prit la rue
            des Gravilliers, obliquant vers la rue des Vertus. </s>
          <s ana="na">En passant devant le café qui fait l’angle, je le surpris à jeter un coup
            d’œil furtif à travers la grille décorée d’un lion en métal doré, mais il ne s’arrêta
            pas. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je commençais à en avoir ma claque, moi, de ce footing. </s>
          <s ana="na">Le gars soutenait un train un peu rapide pour moi, qui me ressentais encore de
            mon knock-out. </s>
          <s ana="na">Rue des Vertus, je décidai de fournir un effort sprinté pour le serrer d’un
            peu plus près. </s>
          <s ana="na">Deux andouilles de krouias m’en empêchèrent.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Ces enfants de chameau sortirent en se bigornant d’un mastroquet aussi
            brillamment illuminé qu’une taupinière, et roulèrent sur le pavé, en pleine gadoue, se
            distribuant des gnons en glapissant ferme. </s>
          <s ana="na">Et toute une smala leur sauta sur la gandoura, histoire de les séparer, et
            bloquant le passage. </s>
          <s ana="na">Résultat de cette fantasia : lorsque je parvins à m’en dépêtrer, mon type
            avait disparu.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je restai là, au mitan de la rue, sous la flotte, le bec dans l’eau — c’est le
            cas de le dire —, essayant de me faire une raison. </s>
          <s ana="na">Le rôle que j’attribuais à ce personnage ressemblait furieusement à une vue de
            l’esprit. </s>
          <s ana="ar">C’était très joli, de se laisser guider ainsi au pifomètre, mais point trop
            n’en fallait… </s>
          <s ana="ar">Le mieux était de rentrer chez moi… </s>
          <s ana="ot">A ce moment, portées par la brise douce, mais pas embaumée, me parvinrent les
            mesures d’une java canaille exécutée au piano à bretelles. </s>
          <s ana="na">Je repartis aussi sec au radar nasal.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je situai sans grand mal la provenance des populaires flots d’harmonie. </s>
          <s ana="de">Cela venait de la rue Aumaire. </s>
          <s ana="na">J’enfilai la rue Aumaire. </s>
          <s ana="de">Rue Volta, en face de la maison la plus ancienne de Paris, un bal-musette
            dressait sa façade moderne, trouée de fenêtres en losange. </s>
          <s ana="de">Le valet de carreau. </s>
          <s ana="de">Chez Amédée. </s>
          <s ana="de">L’accordéon s’étirait, la java tourbillonnait, coulant dans la rue par les
            interstices des deux battante de la porte d’entrée, palpitant encore du récent passage
            d’un client. </s>
          <s ana="na">Je n’étais pas idiot au point de penser qu’il s’agissait du mien, mais
            j’entrai. </s>
          <s ana="na">De toute façon, un reconstituant s’imposait.</s>
        </p>

        <p>
          <s ana="de">La pénombre baignait la piste de danse. </s>
          <s ana="de">Sur l’estrade fleurie, réservée à l’orchestre, la batterie et deux ou trois
            autres instruments attendaient sous leur housse l’arrivée des musiciens. </s>
          <s ana="de">Ce n’était pas encore l’heure d’entrer en action. </s>
          <s ana="de">Mais à l’extrémité du comptoir, dans la salle du bistrot, se dressait un de
            ces gros phonos électriques à la disposition permanente de mélomanes. </s>
          <s ana="de">C’était lui qui moulait la java.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Grave et réfléchi, le patron de l’établissement supervisait le 421 roulé par
            deux clients. </s>
          <s ana="na">A mon entrée, les trois types me lorgnèrent, puis retournèrent à leurs dés, en
            joueurs conscients. </s>
          <s ana="ot">Il aurait fallu que je fasse les pieds au mur ou que j’avale du pétrole pour
            qu’ils consentent à s’intéresser à moi. </s>
          <s ana="na">Je leur rendis leur indifférence avec usure. </s>
          <s ana="na">Une bonniche endimanchée dégustait un apéro à petites gorgées, tout en battant
            la mesure avec son pied. </s>
          <s ana="na">Derrière le zinc, une barmaid d’un blond filasse rinçait des verres en
            songeant à la mort de Louis XVI.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je lui commandai un grog. </s>
          <s ana="na">Pendant qu’elle le préparait, je m’approchai de l’appareil à musique. </s>
          <s ana="na">La java n’attendait que ça pour mourir sur un accord filé en souplesse. </s>
          <s ana="na">Le disque reprit sa place sous une barre marquée de numéros. </s>
          <s ana="na">Je consultai la liste de la sélection. </s>
          <s ana="de">Le Grisbi y figurait trois fois, dans des enregistrements différents. </s>
          <s ana="de">Et il y avait aussi la Valse des Orgueilleux, du film d’Yves Allégret. </s>
          <s ana="na">Je le fis jouer, uniquement pour mon plaisir, et retournai au bar où
            m’attendait le grog fumant.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Les mordus du 421, plongés dans leur partie, ne l’auraient interrompue pour
            rien au monde.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Adossée au comptoir, la bonniche battait la mesure comme précédemment. </s>
          <s ana="na">Seule, la barmaid me regardait avec désapprobation.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Ce n’est pas joli ? dis-je, en désignant d’un mouvement de menton la
            mécanique luisant de tous ses chromes.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— Oh ! la barbe, dit la barmaid. </s>
          <s ana="ds">Ça et l’orchestre ! </s>
          <s ana="ds">Je vais me coller des boules Quiès dans les oreilles, si ça continue. </s>
          <s ana="ds">Je l’ai bien entendu cinquante fois dans la journée, cet air-là.</s>
        </p>

        <p>
          <s ana="ds">— Il y a des amateurs ? »</s>
        </p>

        <p>
          <s ana="ds">Elle soupira : </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Un amateur.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— Un peu de tenue avec les clients, Jo, lança le patron, du bout de son ring
            de 421. </s>
          <s ana="ds">Faut pas dire la barbe, comme ça.»</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Il réagissait à retardement, mais le cœur y était.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Y a pas de mal, dis-je.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— Excusez-moi, dit la barmaid.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— Y a pas de mal. </s>
          <s ana="ds">Je parie que c’est Alfred. </s>
          <s ana="ds">Fredo, quoi !</s>
        </p>

        <p>
          <s ana="ds">— Fredo ?</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— L’amateur des Orgueilleux. </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">J’sais pas son blase. »</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">Ouais. </s>
          <s ana="na">Le disque terminé, je le fis repartir. </s>
          <s ana="ot">Tant pis pour la barmaid. </s>
          <s ana="na">Puis, avisant les lavabos, signalés par un voyant, je m’y rendis. </s>
          <s ana="de">Ils étaient au début du couloir, entre un cagibi de débarras et l’unique
            cabine téléphonique. </s>
          <s ana="na">Je me glissai dans celle-ci, refermai la porte sur moi, coupant ainsi la
            chique à la musique. </s>
          <s ana="na">Mais brutalement, elle prit sa revanche, explosant en fanfare à mon tympan
            pris en traître. </s>
          <s ana="de">La porte joignait mal et si l’on voulait téléphoner tranquille, sans fond
            sonore intempestif, il était recommandé de la maintenir par la poignée. </s>
          <s ana="na">Satisfait du résultat de mon expérience, je sortis de la cabine. </s>
          <s ana="na">Dans le couloir, qu’il obstruait de sa puissante masse, le patron me regardait
            :</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Cherchez quek chose, m’sieur ? demanda-t-il, d’une voix neutre,
            fatiguée.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ot">Fallait-il répondre que j’avais trouvé ? </s>
          <s ana="na">Je haussai les épaules :</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Rien. </s>
          <s ana="ds">Je vous remercie. »</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je revins dans l’estaminet, séchai ma consommation, la payai, et après avoir
            présenté mes salutations distinguées à la ronde, en effleurant d’un doigt négligent le
            bord de mon galure, me dirigeai vers la sortie, escorté par le regard de quatre paires
            d’yeux.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">J’entendis quelqu’un dire :</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Il doit en être. »</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="de">Dehors, il pleuvait encore, mais moins. </s>
          <s ana="na">Sans me presser, je repris le chemin de la rue des Francs-Bourgeois. </s>
          <s ana="de">Le calme et la paix y régnaient en maîtres. </s>
          <s ana="de">Aucun attroupement suspect ne se remarquait devant l’immeuble où un logement
            serait bientôt vacant. </s>
          <s ana="na">J’achetai un canard du soir à un camelot enroué et m’en fus le lire dans un
            bistrot proche grouillant d’une foule sympathique dans laquelle je me perdis. </s>
          <s ana="ot">Les conversations roulaient sur divers sujets, sur tous les sujets, sauf sur
            un meurtre. </s>
          <s ana="na">Deux ou trois fois, il me sembla entendre la corne caractéristique des cars de
            police-secours, mais c’étaient des bruits que j’avais dans la tête. </s>
          <s ana="de">J’avais beaucoup de bruits dans la tête. </s>
          <s ana="ot">Et le Préfet de Police avait interdit l’usage des klaxons. </s>
          <s ana="na">A un moment, pourtant, je ne fus pas le seul à distinguer, naissant dans le
            lointain, et grossissant à mesure qu’il s’approchait, le son d’une trompe sur deux tons. </s>
          <s ana="ot">Les pompiers. </s>
          <s ana="ot">Les pompiers avaient le droit de se servir de l’avertisseur.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">« Y doit y avoir le feu quelque part, dit un titi, que sa propre phrase fit
            rire.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— Ou une inondation, répliqua son copain. </s>
          <s ana="ds">Avec cette lance, les caves…</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="ds">— Ou un mec qui s’est asphyxié. » </s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">La voiture de pompiers passa dans une rue voisine, toujours se lamentant, et
            s’enfonça dans la nuit. </s>
          <s ana="na">Je réglai mon verre et m’en fus au téléphone. </s>
          <s ana="ot">Temple 12-12. </s>
          <s ana="na">Je composai le numéro deux fois, à quelques minutes d’intervalle. </s>
          <s ana="na">La sonnerie grelotta dans une obscurité dont il me sembla sentir le poids sur
            les épaules. </s>
          <s ana="na">Aucune épaisse moustache, surmontée d’un chapeau mou, ne décrocha pour me
            répondre.</s>
        </p>
        <p>
          <s ana="na">Je rentrai chez moi et me couchai sans bouffer, malade comme trente-six
            chiens.</s>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
