<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>PHOCION, TRAGÉDIE</title>
			<author born='1656' born_location='Toulouse' death='1713' death_location='Toulouse' academie='1701'>CAMPISTRON, Jean G. de</author>
		</titleStmt>
		<publicationStmp>
			<p>publié par Paul FIEVRE, Août 2007</p>
		</publicationStmp>
		<SourceDesc>
			<genre>Tragédie</genre>
			<inspiration>histoire grecque</inspiration>
			<structure>Cinq actes</structure>
			<type>vers</type>
			<periode>1681-1690</periode>
			<taille>1250-1500</taille>
			<permalien></permalien>
		</SourceDesc>
		<edStmt>Edition originale Gallica 1695</edStmt>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">PHOCION</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1688'>M. DC. XXXVIII.</docDate>
		<docAuthor id='CAMPISTRON, Jean Galbert de' bio='campistron'>CAMPISTRON</docAuthor>
		<docImprint>
			<privilege value='***'></privilege>
			<acheveImprime  value='***'></acheveImprime>
			<printer id=''>Paris : Sur le quai des Grands-Augustins, au dessus de la grande porte, à l'image de Saint-Louis</printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere date='1688-12-16' location='Hôtel Guénégaud'>Représenté pour le première fois 16 décembre 1688 au Théâtre de l'Hôtel Guénégaud par la Comédie française.</premiere>
		</performance>
		<castList><head>ACTEURS</head>
		<castItem><role id="PHOCION" civil='M' type="H" statut='général' age='A' stat_amour='néant'>PHOCION</role>, général des Athéniens.</castItem>
		<castItem><role id="AGNONIDE" civil='M' type="H" statut='général' age='A' stat_amour='néant'>AGNONIDE</role>, autre général d'Athènes.</castItem>
		<castItem><role id="CHRISIS" civil='F' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='amoureux'>CHRISIS</role>, fille de Phocion.</castItem>
		<castItem><role id="ALCINOUS" civil='F' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='amoureux'>ALCINOUS</role>, fille d'Agnonide, amant de Chrisis.</castItem>
		<castItem><role id="CLÉON" civil='M' type="H" statut='confident' age='A' stat_amour='néant'>CLÉON</role>, confident de Phocion.</castItem>
		<castItem><role id="DIONE" civil='F' type="H" statut='confident' age='A' stat_amour='néant'>DIONE</role>, confidente de Chrisis.</castItem>
		<castItem><role id="LICAS" civil='M' type="H" statut='gouverneur' age='A' stat_amour='néant'>LICAS</role>, gouverneur d'Alcinous.</castItem>
		<castItem><role id="CLITUS" civil='M' type="H" statut='capitaine' age='A' stat_amour='néant'>CLITUS</role>, capitaine d'Alcinous.</castItem>
		<castItem><role id="ARCAS" civil='M' type="H" statut='capitaine' age='A' stat_amour='néant'>ARCAS</role>, autre capitaine athénien.</castItem>
		<castItem><role id="GARDES" civil='G' type="H" statut='garde' age='A' stat_amour='néant'>Gardes</role>.</castItem>
      </castList>
		<set location='Athènes' country='Grèce' periode='Vème avant JC' link=''>La scène est à Athènes, dans le Palais à la République.</set>
	</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Chrisis, Dione,Licas.</head> 
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1">Ah bien Lidias, eh bien, puis-je voir Agnonide,</l> 
	<l id="2">L'avez-vous informé du destin qui me guide ?</l>
	<l id="3">Sait-il que pour mon père une juste terreur</l>
	<l id="4">Accable mes esprits et déchire mon coeur,</l>
	<l id="5">Et qu'un ordre cruel m'empêchant de le suivre,</l>
	<l id="6">Au comble des horreurs son absence me livre.</l>
</sp>
<sp who="LICAS"><speaker>LICAS</speaker>
	<l id="7">Madame, par mes soins Agnonide est instruit</l>
	<l id="8">De l'état déplorable où le sort vous réduit ;</l>
	<l id="9">Votre douleur le touche, et prêt à vous entendre</l>
	<l id="10">Il viendra dans ces lieux où vous pouvez l'attendre.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Chrisis, Dione.</head>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="11">Quel accueil, quel discours, quel changement, grands dieux !</l> 
	<l id="12">Puis-je me méconnaître ? Et suis-je dans ces lieux,</l>
	<l id="13">Où mon père en ses mains tenant le sort d'Athènes,</l>
	<l id="14">Signala l'équité de ses lois souveraines :</l>
	<l id="15">Sont-ce ces mêmes murs et ce même palais,</l>
	<l id="16">Où l'heureux Phocion méditait ses projets ;</l>
	<l id="17">Qui marquant chaque jour son zèle et sa sagesse</l>
	<l id="18">Firent l'étonnement et l'honneur de la Grèce.</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="19" part='i'>Madame...</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="19" part='f'>Tu le vois, mille objets menaçants</l>
	<l id="20">Confirment à l'envi les chagrins que je sens ;</l>
	<l id="21">Ces indignes enfants de notre république,</l>
	<l id="22">Que mon père toujours éloigna de l'Attique,</l>
	<l id="23">Amas presque infini d'esclaves, d'étrangers,</l>
	<l id="24">Ne s'exposent-ils pas à de nouveaux dangers :</l>
	<l id="25">Ces gardes qui jadis s'ouvrant à mon passage,</l>
	<l id="26">Me rendaient en tremblant un légitime hommage,</l>
	<l id="27">Aujourd'hui ne m'offrant que des yeux ennemis,</l>
	<l id="28">Après de longs efforts m'ont à peine permis</l>
	<l id="29">De venir jusqu'ici faire parler mes larmes,</l>
	<l id="30">Pour fléchir un tyran, trop impuissantes armes.</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="31">C'est ce tyran lui seul dont les lâches projets</l>
	<l id="32">Ont troublé de vos jours le bonheur et la paix,</l>
	<l id="33">Jaloux de Phocion, sa parricide envie,</l>
	<l id="34">Attaque également et sa gloire et sa vie ;</l>
	<l id="35">Il poursuit un héros jusqu'ici tant vanté,</l>
	<l id="36">Un héros que la guerre a toujours respecté.</l>
	<l id="37" part='i'>Un héros...</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="37" part='f'>Ah ! Finis cet éloge inutile,</l>
	<l id="38">Réserve ces discours pour un temps plus tranquille,</l>
	<l id="39">Et loin de retracer sa gloire et ses vertus,</l>
	<l id="40">Songe que ce héros peut-être ne vit plus :</l>
	<l id="41">Que Cassander aigri par les tyrans d'Athènes,</l>
	<l id="42">Ou le livre à la mort, ou le charge de chaînes.</l>
	<l id="43">Ingrats Athéniens, pourrez-vous le souffrir ?</l>
	<l id="44">Ah ! Marchez sur ses pas, hâtez-vous de répandre</l>
	<l id="45">Votre sang, que son bras sut tant de fois défendre,</l>
	<l id="46">Et toi barbare auteur de nos comuns malheurs,</l>
	<l id="47">Toi dont l'ambition fait couler tous nos pleurs,</l>
	<l id="48">Agnonide, préviens les maux de ta patrie,</l>
	<l id="49">En sa faveur enfin calme ta barbarie,</l>
	<l id="50">Souviens-toi que ce chef dont tu proscris les jours,</l>
	<l id="51">Contre tout l'univers nous défendit toujours,</l>
	<l id="52">Qu'Athènes va tomber, si ta haine l'opprime,</l>
	<l id="53">Et venger en tombant cette grande victime.</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="54">Et qui peut se flatter que ce tyran plus doux,</l>
	<l id="55">Reconnaîtra son crime, et suspendra ses coups :</l>
	<l id="56">Madame, à ce retour je vois peu d'apparence ;</l>
	<l id="57">Esclave de son sang, et fier de sa puissance,</l>
	<l id="58">Nous le verrons plutôt par de nouveaux forfaits</l>
	<l id="59">Achever chaque jour ses infâmes projets :</l>
	<l id="60">Mais tandis que sa haine injuste et sanguinaire,</l>
	<l id="61">Détruit la république, et poursuit votre père,</l>
	<l id="62">Son fils, du moins, son fils le jeune Alcinous,</l>
	<l id="63">Vous force en même temps d'admirer ses vertus.</l>
	<l id="64">Je ne puis oublier avec quelle assurance</l>
	<l id="65">Du fidèle Licas trompant la vigilance,</l>
	<l id="66">Il suivit Phocion, et courut partager,</l>
	<l id="67">De son sort incertain la gloire et le danger,</l>
	<l id="68" part='i'>Pouvez-vous !</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="68" part='f'>Sa vertu digne d'être estimée,</l>
	<l id="69">Par ce noble dessein me fut trop confirmée ;</l>
	<l id="70">Il vint dans le moment que mes premiers malheurs</l>
	<l id="71">Livraient mon âme en proie aux plus vives douleurs ;</l>
	<l id="72">"Madame, me dit-il, la fortune contraire</l>
	<l id="73">Au plus grand des périls expose votre père,</l>
	<l id="74">C'est le mien qui le livre aux mains de Cassander,</l>
	<l id="75">Dont la haine barbare ose le demander ;</l>
	<l id="76">Je ne viens point ici par un lâche artifice,</l>
	<l id="77">De cet ordre funeste excuser l'injustice ;</l>
	<l id="78">Non, je viens en mêlant mes pleurs à vos soupirs,</l>
	<l id="79">Du moins par quelque espoir flatter vos déplaisirs ;</l>
	<l id="80">Je pars malgré la loi du peuple, et de mon père,</l>
	<l id="81">Je me dérobe aux soins d'un gouverneur sévère ;</l>
	<l id="82">On poursuit Phocion, je vole à son secours ;</l>
	<l id="83">Au destin qui l'attend j'exposerai mes jours,</l>
	<l id="84">Trop heureux si mon sang versé pour sa querelle,</l>
	<l id="85">Le rend à votre amour, et vous prouve mon zèle."</l>
	<l id="86">Tels furent ses discours, et ses derniers adieux,</l>
	<l id="87">Et dans le même instant s'éloignant de mes yeux,</l>
	<l id="88">Il me fit concevoir une faible espérance,</l>
	<l id="89">Et partit assuré de ma reconnaissance.</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="90">Mais, Madame, est-ce assez, et ne croyez-vous pas</l>
	<l id="91">Qu'adorateur secret de vos divins appas,</l>
	<l id="92">Quand pour vos intérêts il court tout entreprendre</l>
	<l id="93">Il se propose un prix qu'il a doit de prétendre.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="94" part='i'>Dione, que dis-tu ?</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="94" part='f'>Que son amour pour vous</l>
	<l id="95">Mérite en sa faveur des sentiments plus doux.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="96" part='i'>Hélas ! Crois-tu qu'il m'aime ?</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="96" part='f'>En doutez-vous encore,</l>
	<l id="97">Ses yeux n'ont-ils pas dit que son coeur vous adore</l>
	<l id="98">Ses regards, ses soupirs au défaut de sa voix,</l>
	<l id="99">Du feu qui le consume ont parlé mille fois ?</l>
	<l id="100">Vous l'avez vu vous-même, avouez-le Madame.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="101">Faut-il te faire voir jusqu'au fond de mon âme ?</l>
	<l id="102">J'ai cru m'apercevoir dans tous nos entretiens,</l>
	<l id="103">Que ses timides yeux tremblaient devant les miens,</l>
	<l id="104">Que son esprit confus et sa bouche incertaine,</l>
	<l id="105">Tandis qu'il me parlait ne s'exprimaient qu'à peine,</l>
	<l id="106">J'ai même, le voyant interdit, inquiet,</l>
	<l id="107">Senti, je l'avouerai, quelque trouble secret :</l>
	<l id="108">Dione, je ne puis t'entendre avantage ;</l>
	<l id="109">J'ignore des amants les soins et le langage,</l>
	<l id="110">Sur ce que j'ai cru voir je n'ose m'arrêter,</l>
	<l id="111">Quoiqu'il en soit enfin j'en veux toujours douter</l>
	<l id="112">Éloignons ces objets de ma triste pensée,</l>
	<l id="113">Grands dieux ! Préservez-moi d'une ardeur insensée,</l>
	<l id="114">Mon coeur d'assez de maux est troublé chaque jour</l>
	<l id="115">Sans qu'il éprouve encore les tourments de l'amour</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="116">Pourquoi formez-vous de si tristes alarmes ?</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="117">Non, ces plaisirs parfaits, ces doux transports, ces charmes.</l> 
	<l id="118">Que l'amour fait sentir aux coeurs qu'il a choisis,</l>
	<l id="119">Ne sont point destinés à celui de Chrisis ;</l>
	<l id="120">Le sort me persécute avec trop de constance,</l>
	<l id="121">Pour permettre... Mais dieux ! Notre ennemi s'avance.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Chrisis, Agnonide, Dione, Clitus.</head>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="122">Enfin pour vous parler j'obtiens quelques moments</l>
	<l id="123">Vos gardes sont touchés de mes gémissements,</l>
	<l id="124">Il ne m'opposent plus de funeste barrière :</l>
	<l id="125">Mais aucun ne m'apprend le destin de mon père ;</l>
	<l id="126">Que fait-il, ou plutôt par quelle injuste loi,</l>
	<l id="127">Soumettez-vous sa vie aux caprices d'un roi,</l>
	<l id="128">Dont le sang odieux et l'orgueil tyrannique,</l>
	<l id="129">N'eurent jamais de droit sur cette république,</l>
	<l id="130">Quel crime a donc commis ce chef infortuné ?</l>
	<l id="131">A-t-il sacrifié par de secrètes haines</l>
	<l id="132">Aux faveurs des tyrans la liberté d'Athènes ?</l>
	<l id="133">Comptez, examinez les jours de ce héros,</l>
	<l id="134">Vous n'y découvrirez que de nobles travaux ;</l>
	<l id="135">Qu'une vertu sans cesse à nos yeux confirmée,</l>
	<l id="136">Et dont la pureté passe la renommée.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="137">Madame, je le vois, votre aveugle douleur,</l>
	<l id="138">Du sort de Phocion m'impute le malheur,</l>
	<l id="139">J'oublierai toutefois cette cruelle injure,</l>
	<l id="140">En faveur des transports qu'inspire la nature.</l>
	<l id="141">Il ne faut qu'un moment pour vous désabuser,</l>
	<l id="142">Et détruire l'erreur qui vous fait m'accuser,</l>
	<l id="143">Madame, ai-je trahi la sévère justice ?</l>
	<l id="144">Ai-je seul ordonné que Phocion périsse ?</l>
	<l id="145">Tout le peuple en fureur a conspiré sa mort,</l>
	<l id="146">Et nommé Cassander arbitre de son sort ;</l>
	<l id="147">Vous savez que ce roi successeur d'Alexandre,</l>
	<l id="148">Contre la république allait tout entreprendre,</l>
	<l id="149">Deux fois loin de ces murs Nicanor repoussé.</l>
	<l id="150">Et du port de Pirée avec honte chassé ;</l>
	<l id="151">De ce roi contre nous allume la colère,</l>
	<l id="152">Il impute sa fuite aux soins de votre père :</l>
	<l id="153">Athènes toutefois l'accuse hautement</l>
	<l id="154">D'avoir pour sa défense agi trop lentement ;</l>
	<l id="155">Ainsi livré tout seul à la haine commune</l>
	<l id="156">Ai-je pu l'arracher à sa triste infortune ?</l>
	<l id="157">Ai-je dû le sauver et prévenir vos pleurs ?</l>
	<l id="158">Pour faire sur l'État tomber tous ses malheurs,</l>
	<l id="159">Non, Madame, et mon fils Alcinous lui-même,</l>
	<l id="160">Ce fils qui m'est si cher par sa vertu suprême,</l>
	<l id="161">Par mon ordre à mes yeux périrait aujourd'hui,</l>
	<l id="162">S'il fallait prononcer entre Athènes et lui.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="163">Puissent les dieux vengeurs me prendre pour victime,</l>
	<l id="164">Si j'ose condamner cette noble maxime ;</l>
	<l id="165">J'en connais la justice, et Phocion cent fois</l>
	<l id="166">M'en fit dans ses leçons la plus sainte des lois ;</l>
	<l id="167">Si sa mort à l'État eut été nécessaire,</l>
	<l id="168">Vous deviez quelque temps la laisser volontaire,</l>
	<l id="169">Et voir si son grand coeur lâchement démenti,</l>
	<l id="170">Aurait pu balancer à prendre son parti.</l>
	<l id="171">Ah ! Que dans cet état sa victoire dernière,</l>
	<l id="172">Eut dignement fini son illustre carrière,</l>
	<l id="173">Dans les murs de Pellé nous l'eussions vu voler.</l>
	<l id="174">Heureux pour son pays de pouvoir s'immoler,</l>
	<l id="175">Et moi de sa vertu chérissant sa mémoire,</l>
	<l id="176">consolant ma douleur par l'excès de sa gloire ;</l>
	<l id="177">Voyant son nom partout à jamais révéré ;</l>
	<l id="178">En pleurant son trépas je l'aurais admiré.</l>
	<l id="179">Mais quand sans l'avertir du coup qu'on lui prépare,</l>
	<l id="180">On le livre avec joie aux mains d'un roi barbare !</l>
	<l id="181">Car je ne compte plus parmi nos nations</l>
	<l id="182">Tous ces chefs séparés par leurs divisions,</l>
	<l id="183">Ces Grecs qui sous un roi le plus grand des héros,</l>
	<l id="184">Jusqu'au bout de la terre ont porté leurs travaux,</l>
	<l id="185">Mais qui l'ayant perdu, nous ont trop fait connaître</l>
	<l id="186">Que toute leur grandeur était due à leur maître :</l>
	<l id="187">Indignes du haut rang où sa main les a mis,</l>
	<l id="188">Et de donner des lois à ceux qu'il a soumis ;</l>
	<l id="189">Surtout ce Cassander, ce monstre dans l'envie</l>
	<l id="190">De ce vainqueur du monde a terminé la vie ;</l>
	<l id="191" part='i'>Et qui par le poison...</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="191" part='f'>Ah ! Madame, arrêtez,</l>
	<l id="192">N'outragez plus ce prince, et du moins respectez</l>
	<l id="193">De ce nom, de son rang, l'auguste caractère.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="194">Eh quoi ! S'il le profane, est-ce à moi de m'en taire ?</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="195">Oui, l'on doit ces égards au sacré nom de roi.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="196">Ce nom dans un tyran n'est plus sacré pour moi.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="197">Appelez-vous tyran un prince légitime ?</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="198">Celui qui les soutient peut-il les demander ?</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="199">Si nous sommes tous deux tels que vous l'osez dire,</l>
	<l id="200">Vous flattez-vous encore que Phocion respire ?</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="201">De vos fureurs les dieux ont pu le préserver.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="202">Si les dieux l'ont voulu, leur bras l'a pu sauver,</l>
	<l id="203">Mais rarement les dieux prodiguent leurs miracles.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="204">Leur moindre volonté ne trouve point d'obstacles.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="205">Nous apprendrons bientôt qui de nous s'est trompé.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="206">Hélas ! Je cède au coup dont mon coeur est frappé ;</l>
	<l id="207">Ma fierté ne peut plus soutenir la pensée</l>
	<l id="208">Du parricide affreux dont je suis menacée.</l>
	<l id="209">Poursuis, Tyran, poursuis tes barbares désirs,</l>
	<l id="210">De l'excès de nos maux fais tes plus beaux plaisirs ;</l>
	<l id="211">Je vois quelle raison t'intéresse à défendre,</l>
	<l id="212">Contre tout l'univers, l'assassin d'Alexandre ;</l>
	<l id="213">Les jours de Phocion détruisaient tes projets,</l>
	<l id="214">Ils vont être le prix de ta servile paix :</l>
	<l id="215">Peut-être à mes soupirs le ciel encore propice,</l>
	<l id="216">Malgré tes soins cruels confondra l'injustice ;</l>
	<l id="217">S'il me refuse enfin le secours de son bras,</l>
	<l id="218">Le secours des mortels ne me manquera pas :</l>
	<l id="219">Je ne m'explique point, mais si mon père expire.</l>
	<l id="220">Il ne mourra pas seul, et j'ose te prédire,</l>
	<l id="221">Qu'après l'avoir conduit aux horreurs de son sort,</l>
	<l id="222">Peut-être autant que moi tu pleureras sa mort ;</l>
	<l id="223" part='i'>Adieu.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Agnonide, Clitus.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="223" part='f'>Que me dit-elle, et quelle est ton attente ?</l>
	<l id="224">Mais non, je ne crains point sa menace impuissante,</l>
	<l id="225">Et la foudre aujourd'hui dut-elle m'accabler,</l>
	<l id="226">Dans un si beau chemin je ne puis reculer,</l>
	<l id="227">Il est temps de cueillir l'heureux fruit de mes peines,</l>
	<l id="228">Accablons, cher Clitus la liberté d'Athènes,</l>
	<l id="229">Hâtons-nous d'accomplir mes glorieux projets,</l>
	<l id="230">Faisons-nous dans ces murs un trône et des sujets,</l>
	<l id="231">Et renversant les lois de cette république,</l>
	<l id="232">Rappelons sa splendeur des premiers rois d'Attique.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="233" part='i'>Mais, Seigneur, songez-vous.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="233" part='f'>J'ai tout examiné.</l>
	<l id="234">Je sais que mon projet peut être condamné ;</l>
	<l id="235">Que ces timides coeurs dont la prudente adresse,</l>
	<l id="236">Sous le nom de vertu déguise sa faiblesse,</l>
	<l id="237">Qui n'osant s'occuper des soins ambitieux,</l>
	<l id="238">Redoutent les périls cent fois plus que les dieux;</l>
	<l id="239">Ces coeurs, dis-je, ennemis de mes desseins sublimes,</l>
	<l id="240">Leur donneront les noms qu'on donne aux plus grands crimes,</l>
	<l id="241">Mais aussi que diront ceux dont la noble ardeur</l>
	<l id="242">Entraîne tous les voeux vers la seule grandeur,</l>
	<l id="243">Qui loin de contracter de basse servitude,</l>
	<l id="244">Du soin de commander font toute leur étude :</l>
	<l id="245">Et ne pouvant souffrir de maître ni d'égal,</l>
	<l id="246">Gardent l'ambition jusqu'au terme fatal.</l>
	<l id="247">Ces superbes mortels me prenant pour exemple,</l>
	<l id="248">Dans le fond de leur coeur m'élèveront un temple,</l>
	<l id="249">Et soit que le destin me favorise ou non,</l>
	<l id="250">Parmi les noms fameux ils compteront mon nom,</l>
	<l id="251">Je t'avouerai pourtant, quelque espoir qui m'anime :</l>
	<l id="252">Que j'eus quelque terreur en commençant le crime,</l>
	<l id="253">D'un violent remords mon coeur fut combattu,</l>
	<l id="254">Lorsque de Phocion j'attaquai la vertu :</l>
	<l id="255">Mais voulant sur mon front placer le diadème,</l>
	<l id="256">Il fallait ou le perdre, ou me perdre moi-même ;</l>
	<l id="257">Pour m'éloigner du rang que je me suis promis,</l>
	<l id="258">Je le crains plus lui seul que tous mes ennemis.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="259">Chargé d'ans et de soins, dont le nombre l'accable</l>
	<l id="260">Un seul homme, Seigneur, est-il si redoutable ?</l>
	<l id="261" part='i'>Et se peut-il enfin...</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="261" part='f'>Eh ! Ne conçois-tu pas,</l>
	<l id="262">Qu'un homme tel que lui fait le sort des États ?</l>
	<l id="263">Quoique mille raisons à sa perte m'attachent,</l>
	<l id="264">Je lui dois un aveu que ses vertus m'arrachent :</l>
	<l id="265">C'est un de ces mortels que le ciel quelquefois</l>
	<l id="266">Fait naître pour défendre ou rétablir les lois,</l>
	<l id="267">Un de ces coeurs choisis, de ces heureux génies,</l>
	<l id="268">Où les dieux font briller leurs faveurs infinies,</l>
	<l id="269">Que de leur feu divin ils ont soin d'éclairer,</l>
	<l id="270">Et qu'un ennemi même est contraint d'admirer.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="271">Eh ! Faut-il donc, Seigneur, attenter à sa vie ?</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="272">Triste effet, cher Clitus, des fureurs de l'envie ;</l>
	<l id="273">Avec moins de vertus Phocion sans secours,</l>
	<l id="274">Tranquille dans ces murs eut vu couler ses jours,</l>
	<l id="275">Et passé sans péril les plus longues années,</l>
	<l id="276">Qu'à son obscur destin la Parque aurait données,</l>
	<l id="277">Mais loin de rappeler les pressantes raisons,</l>
	<l id="278">Qui le font immoler à mes justes soupçons,</l>
	<l id="279">Étouffons les remords que me cause sa perte,</l>
	<l id="280">En songeant quelle gloire à mon fils est offerte ;</l>
	<l id="281">Car, Clitus, c'est pour lui cent fois plus que pour moi ;</l>
	<l id="282">Que j'aspire à ranger ce peuple sous ma loi :</l>
	<l id="283">C'est l'amour de ce fils digne d'une couronne,</l>
	<l id="284">Qui rassure mon coeur quand le crime l'étonne,</l>
	<l id="285">Qui sur tous mes périls me fait fermer les yeux,</l>
	<l id="286">Et braver le courroux des hommes et des dieux.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="287">Mais, Seigneur, votre fils par sa fuite imprévue.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="288">Ah ! Ne m'en parle plus, ce souvenir me tue ;</l>
	<l id="289">Finissons un discours qui me glace d'effroi,</l>
	<l id="290">J'ignore quel dessein peut l'ignorer de moi ;</l>
	<l id="291">Il a surpris Licas, il m'a surpris moi-même,</l>
	<l id="292">Et le sort secondant son fatal stratagème,</l>
	<l id="293">Je n'ai pu découvrir le chemin qu'il a pris,</l>
	<l id="294">En vain jusqu'à ce jour mes soins l'ont entrepris ;</l>
	<l id="295">Mais mon coeur affligé reprend quelque espérance :</l>
	<l id="296">L'ingrat ne peut longtemps tromper la diligence,</l>
	<l id="297">Des fidèles amis qui vont de Cour en Cour,</l>
	<l id="298">Le chercher, l'avertir et presser son retour ;</l>
	<l id="299">Allons donc pour lui seul consommer mon ouvrage,</l>
	<l id="300">Des coeurs que j'ai gagnés ranimer le courage,</l>
	<l id="301">Sur les plus obstinés faire un dernier effort,</l>
	<l id="302">Par l'espoir du salaire ou la peur de la mort.</l>
	<l id="303">Et m'instruire sur tout, si, selon mon envie,</l>
	<l id="304">Dans Pellé Phocion a vu trancher sa vie.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Agnonide, Clitus.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="305">Approche, viens Clitus, mes chagrins sont passés,</l>
	<l id="306">Je vois mes voeux secrets par le ciel exaucés ;</l>
	<l id="307">Dieux ! Avec quel transports mon coeur s'ouvre à la joie.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="308">Eh ! Quel est le bonheur que le ciel nous envoie ?</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="309">Je viens de recevoir un billet de mon fils.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="310" part='i'>Ah ! Se peut-il ?</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="310" part='f'>Licas en mes mains l'a remis.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="311">Savez-vous sous quel ciel Ascinous respire ?</l>
<note type="C">Dans le vers précedent le mot "espire" est inconnu, nous écrivons "respire".</note>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="312">Nous l'ignorons encore, on n'a pu m'en instruire ;</l>
	<l id="313">Ce n'est que par les soins d'un esclave inconnu</l>
	<l id="314">Que cet heureux écrit jusqu'à nous est venu ;</l>
	<l id="315">Mais mon fils vit enfin, et bientôt sa présence</l>
	<l id="316">Doit remplir en ces lieux ma plus chère espérance ?</l>
	<l id="317">Vous me l'avez sauvé, grands dieux c'en est assez,</l>
	<l id="318">Écoute cependant ces mots qu'il m'a tracés.</l>
<stage>Il lit.</stage>
	<l id="319">Ne me regardez point comme un enfant rebelle,</l>
	<l id="320">Seigneur, un soin pressant loin d'Athènes m'appelle,</l>
	<l id="321">La gloire l'autorise. Excusez un dessein</l>
	<l id="322">Que l'univers entier voudrait combattre en vain :</l>
	<l id="323">Si contre moi ma fuite arme votre colère,</l>
	<l id="324">Bientôt par mon retour j'irai vous satisfaire,</l>
	<l id="325">Et chercher sans vouloir forcer vos sentiments,</l>
	<l id="326">La peine de mon crime où vous embrassements.</l>
<stage>Il continue.</stage>
	<l id="327">Tu vois par son respect, tu vois par sa promesse,</l>
	<l id="328">Que son empressement répond à ma tendresse,</l>
	<l id="329">Cependant croiras-tu qu'en ce même moment</l>
	<l id="330">Je rends grâces aux dieux de son éloignement :</l>
	<l id="331">Autant que son départ m'a fait sentir d'alarmes :</l>
	<l id="332">Autant son prompt retour peut me coûter de larmes ;</l>
	<l id="333">N'en doute point, je crains qu'un destin malheureux</l>
	<l id="334">Ne le ramène ici plutôt que je ne veux.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="335">D'un pareil sentiment je cherche en vain la cause.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="336">Clitus dans le dessein que mon coeur propose,</l>
	<l id="337">Près d'opprimer l'Attique et de donner des lois,</l>
	<l id="338">À des peuples nourris dans la haine des rois,</l>
	<l id="339">Avant que d'exercer un pouvoir légitime,</l>
	<l id="340">Il faudra s'assurer par plus d'une victime,</l>
	<l id="341">Et porter la rigueur jusqu'à la cruauté,</l>
	<l id="342">Contre les ennemis de mon autorité ;</l>
	<l id="343">Proscrire, sans égard ni de vertu ni d'âge,</l>
	<l id="344">Ces citoyens trop fiers pour souffrir l'esclavage,</l>
	<l id="345">Dont le bras à tout lieu armé pour me punir,</l>
	<l id="346">Si je ne les perdais pourrait me prévenir.</l>
	<l id="347">Dans ce tumulte affreux qu'existeront mes larmes,</l>
	<l id="348">Dans ces proscriptions, ces combats, ces alarmes ?</l>
	<l id="349">Mon fils pourrait tomber, et je perdrais en lui</l>
	<l id="350">Le bonheur de mes jours, mon espoir, mon appui !</l>
	<l id="351">Je ne veux point enfin que le sceptre d'Athènes</l>
	<l id="352">Le rende comme moi l'objet de tant de haines,</l>
	<l id="353">Chargé seul des forfaits qu'il me coûte à gagner,</l>
	<l id="354">À ce fils innocent je les dois épargner,</l>
	<l id="355">Et le faire passer dans ses mains vertueuses,</l>
	<l id="356">Tel que jadis sortant de ses courses fameuses ;</l>
	<l id="357">L'invincible Thésée arrive dans ces lieux,</l>
	<l id="358">Le reçut de son père à la face des Dieux.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="359">J'admire pour ce fils vos soins et vos tendresses,</l>
	<l id="360">Mais Cassander, Seigneur, tiendra-t-il ses promesses ?</l>
	<l id="361">Êtes-vous assuré d'obtenir son secours ?</l>
	<l id="362">Enfin, de Phocion tranchera-t-il les jours ?</l>
	<l id="363">Je crains que la pitié malgré vous ne l'arrête.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="364">Non, son appui m'est sûr et ma victime est prête,</l>
	<l id="365">Mais quand il manquerait à ce qu'il m'a promis,</l>
	<l id="366">À d'autres défenseurs mon destin est remis ;</l>
	<l id="367">Démétrius, Cratere, Antigonus, Eumene,</l>
	<l id="368">Hasarderont pour moi leur grandeur souveraine</l>
	<l id="369">Constant à soutenir me droits et mon dessein,</l>
	<l id="370">Ils paraîtront bientôt les armes à la main,</l>
	<l id="371">Et porteront ici cette sanglante guerre,</l>
	<l id="372">Dont leur bras fait rougir la moitié de la terre :</l>
	<l id="373">Pour Phocion, ses jours ne sauraient m'échapper,</l>
	<l id="374">Si Cassander l'épargne et craint de le frapper,</l>
	<l id="375">J'espère que le peuple armé contre sa vie</l>
	<l id="376">Viendra me demander qu'elle lui soit ravie.</l>
	<l id="377">J'excite contre lui ses fureurs chaque jour,</l>
	<l id="378">Je lui rendrai fatal l'instant de son retour,</l>
	<l id="379">Pour aigrir contre lui ce peuple impitoyable,</l>
	<l id="380">Je le fais souvenir de ce jour déplorable,</l>
	<l id="381">Où Nicanor fut prêt de nous assujettir,</l>
	<l id="382">Tandis que Phocion, loin de nous avertir,</l>
	<l id="383">Condamnant nos soupçons contre ce téméraire</l>
	<l id="384">De ses trompeurs serments vantait la foi sincère</l>
	<l id="385">Et lui donnant le temps d'avancer ses projets,</l>
	<l id="386">Craignait en l'attaquant de violer la paix.</l>
	<l id="387">Voilà par quels chemins je prépare sa perte ;</l>
	<l id="388">Et si j'en puis saisir l'occasion offerte,</l>
	<l id="389">Quel comble à mon honneur de le voir expirer !</l>
	<l id="390">Dans cette même place où prompt à l'honorer,</l>
	<l id="391">Nos citoyens jadis par des cris de victoire,</l>
	<l id="392">Célébraient à l'envi ses vertus et sa gloire.</l>
	<l id="393">Mais sa fille paraît. Je crains de lui parler,</l>
	<l id="394">De nouveaux déplaisirs je n'ose l'accabler ;</l>
	<l id="395">Laissons-la de ses maux accuser la fortune,</l>
	<l id="396">Sortons, et prévenons un plainte importune.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Chrisis, Dione.</head>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="397">Arrêtez. Il me fuit, et ne m'écoute pas,</l>
	<l id="398">Je ne sais quel dessein précipite ses pas ;</l>
	<l id="399">Quel trouble me saisit ? Que faut-il que je pense,</l>
	<l id="400">De ce soin qu'il a pris d'éviter ma présence ?</l>
	<l id="401">Juste ciel ! De mon père a-t-il appris le sort,</l>
	<l id="402">Et ne s'éloigne-t-il que pour cacher sa mort ?</l>
	<l id="403">Dione, c'en est fait leur rage est assouvie.</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="404">Non, Madame, l'amour vous répond de sa vie,</l>
	<l id="405">Fiez-vous à ses soins ; ne vous souvient-il plus</l>
	<l id="406">Du départ, des serments du jeune Alcinous,</l>
	<l id="407">Sa valeur vous promet un succès moins contraire.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="408">Ah Dieux ! Sur quelle foi me dis-tu que j'espère,</l>
	<l id="409">Alcinous peut-il en de barbares lieux</l>
	<l id="410">S'opposer aux desseins d'un roi victorieux ?</l>
	<l id="411">Et renverser les lois de son pouvoir suprême</l>
	<l id="412">Qu'en hasardant ses jours et se perdant lui-même ;</l>
	<l id="413">Hélas ! Il est péri sans sauver Phocion,</l>
<note type="C">Le verbe périr est ici à la voix passive.</note>
	<l id="414">Et pour redoublement à mon affliction</l>
	<l id="415">Athènes par leur mort est à jamais privée</l>
	<l id="416">De toute la vertu qu'elle avait conservée.</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="417" part='i'>Mais songez...</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="417" part='f'>Mon destin ne peut être adouci.</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="418" part='i'>Alcinous...</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="418" part='m'>Eh bien ?</l>
</sp>
<sp who="DIONE"><speaker>DIONE</speaker>
	<l id="418" part='f'>Madame le voici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Alcinous, Chrisis, Dione.</head>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="419">De quel étonnement, grands dieux, suis-je frappée,</l>
	<l id="420">Est-ce vous que je vois, ne suis-je point trompée ?</l>
	<l id="421">Ah, Seigneur, dissipez le trouble de mon coeur,</l>
	<l id="422">Venez-vous augmenter où finir mon malheur,</l>
	<l id="423">Découvrez-moi mon sort, reverrai-je mon père,</l>
	<l id="424">A-t-il d'un roi barbare évité la colère ?</l>
	<l id="425">Puis-je enfin me flatter de son heureux retour ?</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="426">Madame, en doutez-vous, puisque je vois le jour ;</l>
	<l id="427">Croyez-vous que soigneux de garantir ma tête,</l>
	<l id="428">J'aurai vu sur lui seul éclater la tempête ;</l>
	<l id="429">Et son sang à mes yeux lâchement répandu,</l>
	<l id="430">Sans que parmi ses flots le mien fut confondu ?</l>
	<l id="431">Non, Madame, jaloux de défendre sa vie,</l>
	<l id="432">Sa perte, de la mienne aurait été suivie :</l>
	<l id="433">Et du moins vous contant son déplorable sort,</l>
	<l id="434">On vous aurait conté l'histoire de ma mort :</l>
	<l id="435">Mais grâce à sa vertu, grâce aux dieux tutélaires,</l>
	<l id="436">Mes soins pour le sauver n'étaient pas nécessaires ;</l>
	<l id="437">Et la fin de ce jour va l'offrir à vos yeux,</l>
	<l id="438">Vengé de noirs desseins de tous ses envieux.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="439">Ce changement soudain, cette joie imprévue</l>
	<l id="440">Jette un trouble nouveau dans mon âme éperdue,</l>
	<l id="441">Et ma faible raison, mes esprits languissants</l>
	<l id="442">Ne sauraient résister au plaisir que je sens ;</l>
	<l id="443">Quoi vos soins généreux n'ont point trouvé d'obstacle !</l>
	<l id="444">Mais ne me cachez plus par quel heureux miracle</l>
	<l id="445">Mon père m'est rendu, qui me l'a conservé ?</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="446">Je vous l'ai déjà dit. Sa vertu l'a sauvé :</l>
	<l id="447">Sa fierté, sa sagesse et l'éclat de sa vie,</l>
	<l id="448">Ont désarmé le bras qu'avait armé l'envie ;</l>
	<l id="449">Vous devez en lui-même un si parfait héros,</l>
	<l id="450">Et lui seul s'est donné la vie et le repos.</l>
	<l id="451">Ô ciel ! Que ne peut point sur le coeur le moins juste,</l>
	<l id="452">L'intrépide regard, et la présence auguste</l>
	<l id="453">D'un mortel dont les jours ménagés par les dieux,</l>
	<l id="454">Sont pleins de nobles soins et de faits glorieux.</l>
	<l id="455">Madame, Cassander enflammé de colère,</l>
	<l id="456">Au milieu de sa Cour fit traîner votre père ;</l>
	<l id="457">Le supplice était prêt. De barbares soldats</l>
	<l id="458">Attendaient le signal, marqué pour son trépas</l>
	<l id="459">Devant ce tribunal Phocion se présente,</l>
	<l id="460">Et loin de faire entendre une voix suppliante,</l>
	<l id="461">Tel que dans les périls se montrent les héros,</l>
	<l id="462">À ce prince superbe il adresse ces mots :</l>
	<l id="463">"Cassander, je ne sais quelle fureur t'anime,</l>
	<l id="464">Par quel droit prétends-tu me choisir pour victime ?</l>
	<l id="465">Mon pays par mes soins s'est longtemps défendu,</l>
	<l id="466">J'ai reculé sa chute autant que je l'ai dû ;</l>
	<l id="467">Loin de me repentir de ce fameux ouvrage,</l>
	<l id="468">Que n'ai-je pour sa gloire encore fait davantage,</l>
	<l id="469">Que n'ai-je pu ranger la Grèce sous ses lois,</l>
	<l id="470">Et détruire l'orgueil et l'empire des rois.</l>
	<l id="471">Voilà mes sentiments, je ne veux point les taire,</l>
	<l id="472">Et ne m'attache point à calmer ta colère ;</l>
	<l id="473">Verse pour me punir, si je t'ose offenser,</l>
	<l id="474">Ce reste de mon sang que l'âge allait glacer ;</l>
	<l id="475">Mais songe pour le moins quand tu vas le répandre,</l>
	<l id="476">Qu'il fut jadis sacré pour le grand Alexandre ;</l>
	<l id="477">Que ce roi, qui du monde a conquis la moitié,</l>
	<l id="478">Après m'avoir connu m'offrit son amitié,</l>
	<l id="479">Et m'en fit confirmer les premiers témoignages,</l>
	<l id="480">Par d'honorables soins et de précieux gages ;</l>
	<l id="481">Je ne te dis plus rien. Frappe, perce ce coeur</l>
	<l id="482">Rempli pour ses devoirs de la plus vive ardeur,</l>
	<l id="483">Et donne à l'univers par ce noir sacrifice</l>
	<l id="484">Un exemple éclatant d'horreur et d'injustice,</l>
	<l id="485">Tandis que par les miens trahi, persécuté,</l>
	<l id="486">J'en donne un de constance et de fidélité."</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="487">Ô force plus qu'humaine ! Ô merveilleux courage.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="488">Cassander étonné d'entendre ce langage,</l>
	<l id="489">De mouvements divers en secret combattu,</l>
	<l id="490">Est forcé malgré lui d'admirer sa vertu ;</l>
	<l id="491">"Va, lui dit-il, reçois le jour que je te laisse,</l>
	<l id="492">Sois toujours l'ornement et l'honneur de la Grèce :</l>
	<l id="493">Plus pénétré d'estime encore que de pitié,</l>
	<l id="494">Je me fais un bonheur d'avoir ton amitié,</l>
	<l id="495">Ne la refuse pas. C'est un roi qui te prie,</l>
	<l id="496">Et libre, va revoir et servir ta patrie.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="497">Ainsi de mes ennuis le cours est terminé.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="498">Et moi plus que jamais à souffrir condamné,</l>
	<l id="499">Je frémis des malheurs que le sort me présente,</l>
	<l id="500">Votre infortune cesse et la mienne s'augmente,</l>
	<l id="501">Trop digne d'exciter votre compassion,</l>
	<l id="502">Je suis plus malheureux que n'était Phocion.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="503">Vous, Seigneur, quel malheur peut troubler votre vie ?</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="504">Hélas, Madame, hélas ! Faut-il que je le die ?</l>
	<l id="505">Cet aveu dangereux loin de me soulager,</l>
	<l id="506">Dans un gouffre nouveau peut encore me plonger ;</l>
	<l id="507">Toutefois, dut ma peine en devenir plus rude,</l>
	<l id="508">Elle me plaira mieux que mon incertitude ;</l>
	<l id="509">Mais quoi, près d'expliquer le malheur de mon sort,</l>
	<l id="510">Mon courage abattu succombe à cet effort ;</l>
	<l id="511">Je commence un discours qu'après je désavoue,</l>
	<l id="512">Et ma langue interdite à regret se dénoue,</l>
	<l id="513">C'est vous en dire assez. Mes esprits éperdus,</l>
	<l id="514">Mes regards incertains, mes soupirs confondus,</l>
	<l id="515">Le long saisissement, ma surprise soudaine,</l>
	<l id="516">Cette source de pleurs que je retiens à peine,</l>
	<l id="517">Et la crainte surtout d'aigrir votre courroux ;</l>
	<l id="518">Tout ne vous dit-il pas que j'expire pour vous ?</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="519" part='i'>Ah, Seigneur !</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="519" part='f'>Cet aveu ne doit point vous surprendre,</l>
	<l id="520">Madame, et longtemps vous devez vous attendre</l>
	<l id="521">À voir un jour enfin éclater cette ardeur,</l>
	<l id="522">Que jusqu'à ce moment j'ai caché dans mon coeur</l>
	<l id="523">Mais que déjà cent fois vous auriez dû connaître,</l>
	<l id="524">Si vous songiez aux feux que vos beaux yeux font naître ;</l>
	<l id="525">J'ai vu le premier jour sans vouloir me flatter,</l>
	<l id="526">Quelles difficultés j'avais à surmonter,</l>
	<l id="527">Mais mon ardeur s'irrite encore par ces obstacles,</l>
	<l id="528">L'amour en ma faveur me promet des miracles :</l>
	<l id="529">Si je ne trouve pas un dernier malheur,</l>
	<l id="530">L'obstacle le plus grand au fond de votre coeur ;</l>
	<l id="531">Surtout, je ne veux point que la reconnaissance</l>
	<l id="532">Vous force, malgré vous à quelque complaisance ;</l>
	<l id="533">Si ma flamme vous gêne, ou ne vous touche pas,</l>
	<l id="534">Prononcez sans remords l'arrêt de mon trépas :</l>
	<l id="535">J'ai servi Phocion par égard pour lui-même,</l>
	<l id="536">Et ne l'ai point servi parce que je vous aime,</l>
	<l id="537">Ce serait me traiter avec indignité</l>
	<l id="538">Qu'imputer à l'amour ma générosité,</l>
	<l id="539">J'aimai de Phocion la vertu consommé,</l>
	<l id="540">Dans un autre que lui je l'aurais estimée,</l>
	<l id="541">Et pour un inconnu lâchement opprimé</l>
	<l id="542">Avec la même ardeur mon bras se fut armé ;</l>
	<l id="543">Vous ne me devez rien. N'écoutez donc Madame,</l>
	<l id="544">Que les seuls mouvements que vous dicte votre âme,</l>
	<l id="545">Parlez, parlez sans crainte, et ne voyez en moi,</l>
	<l id="546">Que mon coeur, mon respect, mon amour et ma foi.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="547" part='i'>Hélas !</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="547" part='m'>Achevez.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="547" part='m'>Ciel !</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="547" part='f'>Ah ! C'est trop vous contraindre,</l>
	<l id="548">Quel serait mon bonheur si vous pouviez me plaindre ?</l>
	<l id="549">Montrez-moi par pitié vos sentiments secrets.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="550">Pour chercher Phocion je sors de ce palais ;</l>
	<l id="551">Je fuis les mouvements que le devoir m'inspire.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="552">Eh quoi ! Vous me laissez sans me vouloir rien dire ;</l>
	<l id="553">Vous refusez un mot à mon empressement.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="554">Devez-vous demander d'autre éclaircissement :</l>
	<l id="555">Voyez dans mes yeux ni mépris ni colère,</l>
	<l id="556">Faut-il de ma pitié de marque plus sincère</l>
	<l id="557">Que ce triste soupir qui vient de m'échapper,</l>
	<l id="558">Et le coeur d'un amant s'y devait-il tromper ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Alcinous, Chrisis, Licas, Dione.</head>
<sp who="LICAS"><speaker>LICAS</speaker>
	<l id="559">Madame, Phocion arrive dans Athènes.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="560">Ô moment fortuné qui termine mes peines !</l>
	<l id="561">Raisons, devoir, amour précipitez mes pas ?</l>
	<l id="562" part='i'>Adieu, Seigneur.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="562" part='m'>Je vais...</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="562" part='f'>Non, ne me suivez pas.</l>
	<l id="563" part='i'>Demeurez.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="563" part='f'>J'obéis après votre défense,</l>
	<l id="564">Mais que je vais souffrir de mon obéissance !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Alcinous, Licas.</head>
<sp who="LICAS"><speaker>LICAS</speaker>
	<l id="565">Que vois-je ? Quel adieu ? Quel discours ? Ah, Seigneur,</l>
	<l id="566">Vos regards, vos transports ont trahi votre coeur</l>
	<l id="567">Vous aimez, juste ciel ! Que dira votre père ?</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="568">Ah dieux ! Lui voudras-tu révéler ce mystère</l>
	<l id="569">Qu'il l'ignore à jamais. Eh quoi mon cher Licas,</l>
	<l id="570" part='i'>Pourrais-tu me trahir ?</l>
</sp>
<sp who="LICAS"><speaker>LICAS</speaker>
	<l id="570" part='f'>Non, ne le craignez pas,</l>
	<l id="571">Dans les soins que de moi demandait votre enfance,</l>
	<l id="572">Vous avez trop souvent senti ma complaisance,</l>
	<l id="573">Et c'est encore l'effet de la même amitié</l>
	<l id="574">Qui m'inspire pour vous une juste pitié ;</l>
	<l id="575">Vous prévoyez, Seigneur, quelle suite funeste</l>
	<l id="576" part='i'>Votre amour...</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="576" part='f'>C'est assez, épargnez-moi le reste ;</l>
	<l id="577">Dans cet heureux instant je ne veux rien prévoir</l>
	<l id="578">Qui puisse traverser ma joie et mon espoir.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Phocion, Chrisis, Dione.</head>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="579">Enfin nous sommes seuls. Embrassez-moi ma fille,</l>
	<l id="580">Le Ciel me fait revoir ces murs et ma famille ;</l>
	<l id="581">Seuls objets où mon coeur porta toujours ses voeux</l>
	<l id="582">Et que malgré mes soins le sort rend malheureux,</l>
	<l id="583">Je ne vous cèle point, à cette chère vue</l>
	<l id="584">D'un transport si charmant mon âme s'est émue,</l>
	<l id="585">Qu'il a pu balancer pendant quelques moments,</l>
	<l id="586">De mes profonds ennuis les cruels mouvements !</l>
	<l id="587">Pour vous, ce tendre amour, et ce respect sincère</l>
	<l id="588">Que vous avez toujours senti pour votre père,</l>
	<l id="589">Vous ont fait, je le sais, partager mes malheurs,</l>
	<l id="590">Nos barbares tyrans ont joui de vos pleurs.</l>
	<l id="591">Contre eux, votre douleur n'avait point d'autres armes.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="592">Pourquoi rappelez-vous ces mortelles alarmes ?</l>
	<l id="593">N'y songeons plus, Seigneur, mais vivez, je vous vois,</l>
	<l id="594">Quelle gloire pour vous, et quel plaisir pour moi,</l>
	<l id="595">De pouvoir embrasser un père que j'adore ?</l>
	<l id="596">Juste ciel ! Qu'il m'est doux de vous revoir encore,</l>
	<l id="597">Tranquille et respecté chez les Athéniens.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="598">Ah ! Que tu connais mal quels sont nos citoyens ;</l>
	<l id="599">Des peuples inconstants, l'âme basse et commune</l>
	<l id="600">Règle leurs sentiments au gré de la fortune;</l>
	<l id="601">Et tel qu'il adoraient dans la prospérité,</l>
	<l id="602">Devient leur ennemi par son adversité :</l>
	<l id="603">Ils avancent sa perte injuste ou légitime,</l>
	<l id="604">Et joignent leur secours au destin qui l'opprime,</l>
	<l id="605">Je viens de l'éprouver. Tout le peuple autrefois</l>
	<l id="606">Volait pour applaudir à mes moindres exploits ;</l>
	<l id="607">Quand suivi des captifs gémissants sous nos chaînes,</l>
	<l id="608">Triomphant j'approchais des sacrés murs d'Athènes,</l>
	<l id="609">Et je vois qu'aujourd'hui ce peuple furieux</l>
	<l id="610">Ne souffre qu'à regret mon retour en ces lieux :</l>
	<l id="611">Et d'un tyran barbare aimant les injustices,</l>
	<l id="612">La haine est le seul prix qu'il donne à mes services.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="613">Eh ! Laissez-le, Seigneur, ce peuple criminel,</l>
	<l id="614">Il mérite de vous un mépris éternel ;</l>
	<l id="615">Ne vous permettez plus la moindre inquiétude</l>
	<l id="616">Pour des coeurs sans justice et plein d'ingratitude ;</l>
	<l id="617">À leur propre conduite abandonnez leur sort,</l>
	<l id="618">Et bientôt l'infortune, ou les fers, ou la mort</l>
	<l id="619">Vengerons vos bontés trop mal récompensées ;</l>
	<l id="620">Portez par ailleurs vos voeux et vos pensées,</l>
	<l id="621">À l'heureuse Chrisis donnez tous vos moments,</l>
	<l id="622">Inspirez à son coeur vos nobles sentiments ;</l>
	<l id="623">Que vos soins désormais soient pour votre famille,</l>
	<l id="624" part='i'>Que vivant avec vous...</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="624" part='f'>Que dites-vous ma fille ?</l>
	<l id="625">Nos soins les plus pressants, notre premier amour,</l>
	<l id="626">Son dûs aux lieux sacrés où nous venons au jour,</l>
	<l id="627">Athènes plus que tout m'est précieuse et chère,</l>
	<l id="628">J'en étais citoyen avant que d'être père,</l>
	<l id="629">Son salut me tient lieu de tous les autres biens,</l>
	<l id="630">Et vos droits sur mon coeur sont moins forts que les siens ;</l>
	<l id="631">Mais puisque de ma foi l'ingrate se défie,</l>
	<l id="632">Et méprise ces soins que je lui sacrifie,</l>
	<l id="633">Sans trahir mon devoir je puis les donner tous</l>
	<l id="634">Au penchant naturel qui m'entraîne vers vous ;</l>
	<l id="635">Oui, ma fille, mes voeux et mon bonheur suprême,</l>
	<l id="636">Se bornent à jouir de vous et de moi-même ;</l>
	<l id="637">Votre vertu me charme. Approchez. Justes dieux,</l>
	<l id="638">Conservez chèrement ce trésor précieux,</l>
	<l id="639">Et jusques à l'instant qui doit finir ma vie,</l>
	<l id="640">Sauvez notre amitié des fureurs de l'envie.</l>
	<l id="641">Ah quel bonheur ! Grands dieux ! Que mon sort est charmant ;</l> 
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="642">Mais ciel ! Cléon vous cherche avec empressement.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Phocion, Chrisis, Cléon, Dione.</head>
<sp who="CLEON"><speaker>CLÉON</speaker>
	<l id="643">Je n'ai pu découvrir les desseins d'Agnonide,</l>
	<l id="644">Mais, Seigneur, je crains tout de cette âme perfide.</l>
<note type="C">Le vers précédent se termine par un point d'interrogation syntaxiquement non motivé.</note>
	<l id="645">Il assemble avec soin les chefs et les soldats,</l>
	<l id="646">Tout le peuple en tumulte accompagne ses pas :</l>
	<l id="647">Il triomphe, et j'ai vu briller sur son visage</l>
	<l id="648">Du plaisir de son coeur l'assuré témoignage</l>
	<l id="649">Ses funestes apprêts peuvent nous menacer.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="650">Ce serait trop, Cléon, je ne le puis penser,</l>
	<l id="651">Mais quand mes ennemis en voudraient à ma vie,</l>
	<l id="652">Est-ce un malheur pour moi qu'elle me soit ravie,</l>
	<l id="653">Et dois-je par la suite en prolonger le cours,</l>
	<l id="654">Non, grands dieux ! Pour le peu qu'il me reste de jours,</l>
	<l id="655">Je ne veux point survivre à la chute d'Athènes.</l>
	<l id="656">Et voir loin du péril ses misères prochaines.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="657">Quel étrange dessein, Seigneur, quittez ces lieux,</l>
	<l id="658" part='i'>Éloignez-vous.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="658" part='f'>Cachez cette crainte à mes yeux :</l>
	<l id="659">Ma fille, cet avis devrait moins vous surprendre,</l>
	<l id="660">Quelque soit mon destin je dois ici l'attendre.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="661">Rendez-vous à mes soins, songez à vous, Seigneur,</l>
	<l id="662">Quoi, mes pleurs ne sauraient émouvoir votre coeur.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="663">Non, et ces lâches pleurs font honte à ma famille,</l>
	<l id="664">Mes yeux n'osent en vous reconnaître ma fille ;</l>
	<l id="665">J'en rougis. Si j'avais formé quelque attentat</l>
	<l id="666">Contraire à mon devoir ou funeste à l'État,</l>
	<l id="667">Voyant mon nom chargé d'une indigne mémoire,</l>
	<l id="668">Vous devriez pleurer la perte de ma gloire,</l>
	<l id="669">Et voir avec douleur votre père privé</l>
	<l id="670">D'un honneur si longtemps par son sang conservé ;</l>
	<l id="671">Mais puisque, grâce au ciel ; la plus juste envie</l>
	<l id="672">Ne peut donner d'atteinte à l'éclat de ma vie,</l>
	<l id="673">Ne pleurez point pour moi, pleurez d'autres malheurs</l>
	<l id="674">Plus cruels que mon sort, plus dignes de vos pleurs ;</l>
	<l id="675">Pleurez la liberté, surtout pleurez le crime</l>
	<l id="676">Des lâches ennemis dont je suis la victime.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="677">Malgré mes déplaisirs, je l'avouerai Seigneur,</l>
	<l id="678">Vos généreux discours flattent encore mon coeur ;</l>
	<l id="679">J'admire la vertu que vous faites paraître,</l>
	<l id="680">Et je rends grâces aux dieux de ce qu'ils m'ont fait naître</l>
	<l id="681">D'un héros dont la gloire est égale à la leur,</l>
	<l id="682">Et dont la fermeté passe encore la valeur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Phocion, Alcinous, Chrisis, Cléon, Dione.</head>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="683">Seigneur, ma raison cède au coup qu'on vous prépare,</l>
	<l id="684">Je frémis au seul bruit d'un projet si barbare ;</l>
	<l id="685">Le peuple à haute voix demande votre mort.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="686" part='i'>Juste ciel !</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="686" part='f'>Prévenez leur criminel effort ;</l>
	<l id="687">À leurs perfides coups dérobez votre tête :</l>
	<l id="688">Fuyez, Seigneur, fuyez, évitez la tempête :</l>
	<l id="689">Vous me voyez ici prêt à guider vos pas,</l>
	<l id="690">Je viens pour vous offrir le secours de mon bras,</l>
	<l id="691">Au nom de tous les dieux, Seigneur, je vous convie</l>
	<l id="692">De vous rendre à mes voeux, d'assurer votre vie :</l>
	<l id="693">Mais ne différez point. Secondez mes transports,</l>
	<l id="694">Seigneur, si vous joignez vos soins à mes efforts,</l>
	<l id="695">J'ose attester des dieux la majesté suprême,</l>
	<l id="696">Qu'Athènes, que la Grèce et Cassander lui-même</l>
	<l id="697">Contre vos jours sacrés conspireraient en vain.</l>
	<l id="698" part='i'>Je jure...</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="698" part='f'>Je conçois quel est votre dessein,</l>
	<l id="699">Je sais pour dérober ma tête à cet orage</l>
	<l id="700">À combien de périls l'amitié vous engage,</l>
	<l id="701">Je le juge aisément pour tous vos soins passés,</l>
	<l id="702">Mais il n'est plus temps, Seigneur, c'en est assez.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="703">Ah ! Que me dites-vous ? Quelle funeste envie</l>
	<l id="704">Vous fait abandonner le soin de votre envie ?</l>
	<l id="705" part='i'>Suivez-moi...</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="705" part='f'>Modérez cette bouillante ardeur ;</l>
	<l id="706">Et du moins un moment écoutez-moi, Seigneur :</l>
	<l id="707">Ne vous opposez point au peuple qui m'opprime,</l>
	<l id="708">Laissez-le sans obstacle immoler sa victime ;</l>
	<l id="709">Abandonnez ma vie, il veut me la ravir,</l>
	<l id="710">Et conserver la vôtre encore pour le servir :</l>
	<l id="711">Vous êtes dans un âge où par d'heureuses peines</l>
	<l id="712">Vous pouvez rétablir la puissance d'Athènes ;</l>
	<l id="713">C'est là l'unique gloire où vous devez penser,</l>
	<l id="714">C'est là que vos vertus se doivent exercer ;</l>
	<l id="715">Pour moi qui gémissant sous le poids des années,</l>
	<l id="716">Ne doit plus espérer de belles destinées,</l>
	<l id="717">Qui cédant aux efforts que je voudrais tenter,</l>
	<l id="718">Ne me sens plus de bras pour les exécuter,</l>
	<l id="719">Loin d'aller à genoux mendier des asiles,</l>
	<l id="720">Je méprise mes jours, puisqu'ils sont inutiles.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="721" part='i'>Ô ciel !</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="721" part='f'>Je vois Clitus, et je n'ignore pas</l>
	<l id="722">Quel funeste dessein conduit ici ses pas.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Phocion, Alcinous, Chrisis, Clitus, Dione, Gardes.</head>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="723" part='i'>Seigneur, je suis chargé d'un ordre...</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="723" part='f'>Téméraire !</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="724">Arrêtez. Où vous porte une aveugle colère ?</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="725" part='i'>Laissez-moi...</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="725" part='f'>L'immoler ce serait me trahir !</l>
	<l id="726">Aux décrets de l'État j'ai juré d'obéir ;</l>
	<l id="727">Je me suis fait toujours de cette obéissance</l>
	<l id="728">Un austère devoir dont rien ne me dispense,</l>
	<l id="729">J'en ai prescrit au peuple une sévère loi,</l>
	<l id="730">Pourrais-je sans rougir la violer pour moi :</l>
	<l id="731">Je n'examine point au moment qu'on m'accable</l>
	<l id="732">Si je suis en effet innocent ou coupable,</l>
	<l id="733">Si celui qui m'opprime observe l'équité,</l>
	<l id="734">Je songe seulement à son autorité ;</l>
	<l id="735">Puisqu'il la tient du peuple elle est juste et suprême,</l>
	<l id="736">Je la respecte en lui comme dans Solon même ;</l>
	<l id="737">J'obéis sans murmure, et s'il faut me venger,</l>
	<l id="738">Je ne vois que les dieux qui s'en doivent charger.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="739" part='i'>Ah ciel !</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="739" part='f'>Ne craignez-rien : Je vous suivrai sans peine,</l>
	<l id="740">Clitus ; j'assouvirai la fureur inhumaine</l>
	<l id="741">De ces peuples ingrats qui demandent ma mort,</l>
	<l id="742">Seigneur, ne tentez plus de criminel effort,</l>
	<l id="743">Pour prolonger des jours dont le cours m'importune,</l>
	<l id="744">D'Athènes s'il se peut relevez la fortune,</l>
	<l id="745">Versez tout votre sang pour maintenir ses droits,</l>
	<l id="746">Et pour la garantir de l'empire des rois :</l>
	<l id="747">Vous, ma fille, armez-vous d'un généreux courage,</l>
	<l id="748">Lassez par vos vertus le sort qui nous outrage,</l>
	<l id="749">Si je meurs aujourd'hui n'accusez point les dieux,</l>
	<l id="750">Cachez-vous aux regards d'un peuple furieux ;</l>
	<l id="751">De vos tristes foyers faites votre retraite,</l>
	<l id="752">Ne montrez de ma mort qu'une douleur discrète,</l>
	<l id="753">Rappelez les conseils que je vous ai donnés,</l>
	<l id="754">Et voyez les malheurs qui vous sont destinés.</l>
	<l id="755">Du même oeil dont je vois ceux où le ciel me livre ;</l>
	<l id="756">Surtout si vous m'aimez gardez-vous de me suivre.</l>
	<l id="757" part='i'>Adieu.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Chrisis, Alcinous, Dione.</head>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="757" part='f'>Quel coeur, grands dieux dans cette extrêmité</l>
	<l id="758">Porta jamais si loin son intrépidité ?</l>
	<l id="759">Je l'envie et le plains. Je le pleure et l'admire.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="760">Et moi, Seigneur, et moi je ne puis vous rien dire,</l>
	<l id="761">Vous savez mes malheurs, vous les connaissez tous,</l>
	<l id="762">Et je dois seulement embrasser vos genoux.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="763" part='i'>Ah ! Madame.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="763" part='f'>Seigneur, soulagez ma misère,</l>
	<l id="764">Je meurs, j'ai tout perdu quand j'ai perdu mon père ;</l>
	<l id="765">Rendez-le moi, vous seul pouvez nous secourir.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="766">Pour vous le rendre, hélas ! Ne faut-il que mourir ?</l>
	<l id="767">J'y volerai, Madame, et vous serez servie.</l>
	<l id="768">J'exige seulement pour le prix de ma vie,</l>
	<l id="769">Que votre coeur sépare en ce moments affreux,</l>
	<l id="770">D'un père criminel un fils trop malheureux ;</l>
	<l id="771">Et qu'au moins si je meurs où mon amour m'entraîne,</l>
	<l id="772">Mourant je ne sois point l'objet de votre haine.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="773">Que me demandez-vous ? Allez, Seigneur, allez,</l>
	<l id="774">Mes yeux par mes malheurs ne sont point aveuglés ;</l>
	<l id="775">Il ne confondent point l'innocence et le crime,</l>
	<l id="776">L'un a toute ma haine, et l'autre mon estime.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="777">Après un tel aveu trop content de mon sort,</l>
	<l id="778">Je cours pour Phocion faire un dernier effort,</l>
	<l id="779">Je vais trouver mon père, et pour toucher son âme,</l>
	<l id="780">Lui peindre avec transport tout l'excès de ma flamme ;</l>
	<l id="781">Madame, j'aime trop pour ne pas triompher</l>
	<l id="782">De l'injuste courroux que je veux étouffer :</l>
	<l id="783">Je suis cher à mon père, et mon respect, mes larmes,</l>
	<l id="784">De ces cruelles mains feront tomber les armes ;</l>
	<l id="785">Où contre la fureur, par l'amour affermi,</l>
	<l id="786">Ne le regardant plus qu'en mortel ennemi :</l>
	<l id="787">Mon coeur désespéré trouvera tout facile,</l>
	<l id="788">Phocion par mes soins sera libre et tranquille ;</l>
	<l id="789">Mon bras le sauvera du peuple et de ses lois,</l>
	<l id="790">Ou je vous dis adieu pour la dernière fois.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Agnonide, Clitus.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="791">J'ai peine je l'avoue, à te croire sincère,</l>
	<l id="792">Mes voeux sont traversés par un fils téméraire ?</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="793">N'en doutez point, Seigneur, enflammé de courroux,</l>
	<l id="794">Ce fils impétueux s'est armé contre nous.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="795">De cet emportement qui peut être la cause ?</l>
	<l id="796">Quel est donc le dessein que l'ingrat se propose ?</l>
	<l id="797">Mais pourquoi l'accuser, un penchant généreux</l>
	<l id="798">Le pressait de servir Phocion malheureux ;</l>
	<l id="799">Il ignore le prix que sa mort lui destine,</l>
	<l id="800">Et ne soupçonne point que c'est sur la ruine</l>
	<l id="801">De ce chef redouté qu'il a voulu sauver,</l>
	<l id="802">Que je fonde le trône où je dois l'élever :</l>
	<l id="803">Ah ! Quand je l'instruirai de la gloire immortelle,</l>
	<l id="804">Des suprêmes honneurs où sa perte l'appelle,</l>
	<l id="805">Je le verrai superbe ; et plus ardent que moi</l>
	<l id="806">Dévorer la couronne, et l'heureux sort d'un roi ;</l>
	<l id="807">Renoncer au vain nom d'une vertu stérile,</l>
	<l id="808">Pour jouir avec moi d'un crime plus utile ;</l>
	<l id="809">Quoiqu'il en soit enfin je réponds de mon fils.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="810">C'en est donc fait. Vos soins vont recevoir leur prix.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
<note type="C">Les vers suivant semblent être pour Agnonide alors qu'il sont attribués à Clitus.</note>
	<l id="811">Je n'en saurais douter, mon triomphe s'avance,</l>
	<l id="812">Le succès de mes voeux passe mon espérance :</l>
	<l id="813">Tout le peuple assemblé condamnant Phocion,</l>
	<l id="814">Vient d'ouvrir la barrière à mon ambition ;</l>
	<l id="815">Voici le jour fatal de ce grand sacrifice,</l>
	<l id="816">Je dois lui prononcer l'arrêt de son supplice ;</l>
	<l id="817">Va, ma garde t'attend pour le conduire ici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE, seul.</speaker>
	<l id="818">Jusques à ce moment mes soins ont réussi :</l>
	<l id="819">Fortune, à mes desseins, sois encore favorable,</l>
	<l id="820">Ton retour ordinaire, et presque inévitable,</l>
	<l id="821">Par moi-même, à mon tour doit-il être éprouvé ?</l>
	<l id="822">Et si près du succès l'aurais-tu réservé ?</l>
	<l id="823">Ah ! Si tu dois tromper mes soins et ma prudence,</l>
	<l id="824">Attends, à me montrer ta fatale inconstance,</l>
	<l id="825">Que ce peuple superbe ayant reçu mes lois,</l>
	<l id="826">Puisse placer mon nom parmi ceux de ses rois,</l>
	<l id="827">Et qu'au moins un seul jour jouissant de ma gloire</l>
	<l id="828">Par ce titre éclatant j'assure ma mémoire ;</l>
	<l id="829">Mais Phocion paraît , déclarons-lui son sort,</l>
	<l id="830">Commençons, il est temps, mon bonheur par sa mort ;</l>
	<l id="831">Sortez de mon coeur devoir, pitié, tendresse,</l>
	<l id="832">Je ne vous connais plus que pour une faiblesse,</l>
	<l id="833">Je renonce aux conseils que vous pouvez donner,</l>
	<l id="834">Et je me livre à ceux qui vont me couronner.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Agnonide, Phocion, Clitus, Gardes.</head>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="835">Arbitres de mon sort, dieux que votre enfance</l>
<note type="C">Nous transcrivons enfance pour fance.</note>
	<l id="836">Avec facilité confond notre prudence !</l>
	<l id="837">Qui l'eût cru qu'on verrait par un fatal retour</l>
	<l id="838">Phocion dans ces lieux accusé quelque jour,</l>
	<l id="839">Traité honteusement par un peuple perfide,</l>
	<l id="840">Et pour comble d'horreur jugé par Agnonide.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="841">Ce mépris offensant ces transports de courroux,</l>
	<l id="842">Démentent le grand nom d'un homme tel que vous.</l>
	<l id="843">Mais loin de prolonger un discours inutile,</l>
	<l id="844">Songez que désormais vous n'avez plus d'asile :</l>
	<l id="845">Que je viens en ces lieux maître de votre sort.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="846">C'en est donc fait. Ce jour est celui de ma mort ;</l>
	<l id="847">Car ne présume pas qu'une telle menace</l>
	<l id="848">Que ta fureur me porte à te demander grâce,</l>
	<l id="849">Ma vertu rougirait de ces indignes soins,</l>
	<l id="850">Et ne veut que mon coeur et les dieux pour témoins :</l>
	<l id="851">Ce n'est pas que je cherche à voir finir ma vie,</l>
	<l id="852">Et de quelque malheur qu'elle soit poursuivie,</l>
	<l id="853">J'attends ferme et constant à remplir mon destin,</l>
	<l id="854">Le moment que le ciel a marqué de sa fin ;</l>
	<l id="855">Mais pour me dérober au péril qui me presse</l>
	<l id="856">Je ne saurais descendre à la moindre faiblesse ;</l>
	<l id="857">Un homme tel que moi loin de s'humilier,</l>
	<l id="858">Contre ce qu'il a fait pour se justifier :</l>
	<l id="859">Ose toi-même ici rappeler mon histoire,</l>
	<l id="860">Elle ne t'offrira que des jours pleins de gloire :</l>
	<l id="861">Chaque instant est marqué par un exploit fameux,</l>
	<l id="862">Mais que dis-je ? Où m'emporte un mouvement honteux ?</l>
	<l id="863">Est-ce à moi de conter la gloire de ma vie ;</l>
	<l id="864">D'en retracer le cours quand Athènes l'oublie :</l>
	<l id="865">J'en rougis. Je suis prêt à me désavouer ;</l>
	<l id="866">Prononce, j'aime mieux mourir que me louer.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="867">Et ne comptez-vous point parmi vos faits augustes</l>
	<l id="868">Pour un traître ennemi vos faiblesse injustes ?</l>
	<l id="869">Pouvez-vous excuser vos soins pour Nicanor ?</l>
	<l id="870">Dans le port de Pirée on le verrait encore ;</l>
	<l id="871">Que dis-je ? Sous le joug d'Athènes opprimée,</l>
	<l id="872">Servirait de retraite à sa barbare armée ;</l>
	<l id="873">Si malgré vos avis le peuple furieux</l>
	<l id="874">Ne l'eut surpris, défait et chassé de ces lieux.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="875">Il est vrai, prévenu de la plus forte estime,</l>
	<l id="876">Je n'ai pu soupçonner Nicanor d'un tel crime ;</l>
	<l id="877">Mais punit-on jamais avec sévérité</l>
	<l id="878">L'excès de confiance et de fidélité ;</l>
	<l id="879">Cet ennemi funeste a senti ma colère,</l>
	<l id="880">Quand je l'ai défendu je le croyais sincère ;</l>
	<l id="881">Trompé par ses serments, et garant de sa foi,</l>
	<l id="882">Je voulais que le peuple en jugeat comme moi,</l>
	<l id="883">Et j'aimais mieux tomber sous ses perfides armes,</l>
	<l id="884">Que d'immoler sa vie à de vaines alarmes.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="885">On vous eut applaudi si son noir attentat</l>
	<l id="886">N'eut menacé que vous et non pas tout l'État ;</l>
	<l id="887">Mais puisque vos conseils et votre négligence</l>
	<l id="888">Laissaient nos murs, nos biens, et nos jours sans défense,</l>
	<l id="889">Le peuple justement irrité contre vous,</l>
	<l id="890">Aux plus sanglants effets a porté son courroux.</l>
	<l id="891">Ses tributs ont réglé ce que je vous annonce,</l>
	<l id="892">Décret trop rigoureux qu'à regret je prononce,</l>
	<l id="893">On veut que de vos jours le cours soit terminé,</l>
	<l id="894">Par le honteux supplice aux traîtres destinés,</l>
	<l id="895" part='i'>Allez attendre.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="895" part='m'>Ô ciel !</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="895" part='f'>Mais la haine publique</l>
	<l id="896">Refuse à votre cendre un tombeau dans l'Attique ;</l>
	<l id="897">Cette terre ne peut le garder dans son sein.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="898">Dieux avez-vous permis cet horrible dessein ?</l>
	<l id="899">Que dira l'univers instruit de ma fortune ?</l>
	<l id="900">Livré, quoiqu'innocent, à la haine commune :</l>
	<l id="901">Je meurs, et mon pays sauvé par mes exploits,</l>
	<l id="902">Pour qui l'on vit mon sang répandu tant de fois,</l>
	<l id="903">Refuse après ma mort de recevoir ma cendre ;</l>
	<l id="904">Enfin par une loi qu'on ne pourra comprendre,</l>
	<l id="905">Il faut loin des honneurs que je m'étais promis</l>
	<l id="906">Que je cherche un tombeau parmi mes ennemis.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE, seul.</speaker>
	<l id="907">Je ne le cèle point, quand ma haine l'accable,</l>
	<l id="908">J'admire malgré moi ce coeur inébranlable,</l>
	<l id="909">Qui toujours préparé contre les coups du sort,</l>
	<l id="910">Me fait presque envier la gloire de sa mort.</l>
	<l id="911">Mais loin que sa vertu m'inspire la clémence,</l>
	<l id="912">Ce qu'elle a de plus noble et m'irrite et m'offense :</l>
	<l id="913">Et c'est enfin pour lui le plus grand des forfaits</l>
	<l id="914">D'avoir pu me contraindre à l'aveu que je fais.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Agnonide, Alcinous.</head>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="915">Ah, Seigneur ! Qu'a-t-on fait, qu'ose-t-on entreprendre ?</l>
	<l id="916">Phocion dans ses fers, quel sort doit-il attendre ?</l>
	<l id="917">Quoi Cassander en vain a respecté ses jours,</l>
	<l id="918">Puisqu'un peuple barbare en veut trancher le cours !</l>
	<l id="919">Et vous-même, Seigneur, précipitez sa chute.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="920">J'accable un malheureux que le ciel persécute.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="921">Ah loin de l'accabler protégez sa vertu.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="922">Aveugle Alcinous que me demandes-tu ?</l>
	<l id="923">Apprends que c'est moi seul qui l'entraîne au supplice,</l>
	<l id="924">Que je joins contre lui l'audace et l'artifice ;</l>
	<l id="925">Mais que c'est pour toi seul fils ingrat qu'il périt.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="926">Pour moi, grands dieux ! Quel trouble agite mon esprit.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="927">Oui, pour toi, fils ingrat, je le répète encore,</l>
	<l id="928">Tu ne peux ignorer que ton père t'adore ;</l>
	<l id="929">Ce tyrannique amour étouffant mon devoir,</l>
	<l id="930">Jusqu'au trône a porté mes voeux et mon espoir :</l>
	<l id="931">Appliqué sans relâche à te soumettre Athènes,</l>
	<l id="932">J'immole le seul chef qui peut tromper mes peines,</l>
	<l id="933">Tu recueilleras seul tout le fruit de sa mort ;</l>
	<l id="934">Malheureux, est-ce toi qui dois plaindre son sort.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="935">Quoi, vous avez conduit cette injuste entreprise,</l>
	<l id="936">Chaque mot, chaque instant ajoute à ma surprise,</l>
	<l id="937">Hélas ! Que n'avez-vous, grands dieux, dans mon berceau</l>
	<l id="938">De mes funestes jours consumé le flambeau ?</l>
	<l id="939">Quand vous avez prévu qu'une plus longue vie</l>
	<l id="940">D'un semblable attentat devait être suivie.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="941">Ciel ! De quels sentiments ton coeur est prévenu.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="942">Je le vois bien, ce coeur ne vous est pas connu.</l>
	<l id="943">Hélas ! Y pensez-vous ? Quel funeste héritage</l>
	<l id="944">Prétendez-vous, Seigneur, me laisser en partage ?</l>
	<l id="945">Tyran de ma patrie ? Est-il quelque grandeur</l>
	<l id="946">Dont ce titre odieux n'efface la splendeur ?</l>
	<l id="947">Du trône et de ses soins mon coeur se sent capable,</l>
	<l id="948">Mais l'ardeur d'y monter ne me rend point coupable.</l>
	<l id="949">Sans violer des droits dans Athènes sacrés,</l>
	<l id="950">Je voudrais par mon sang m'en tracer les degrés ;</l>
	<l id="951">Du peuple en ma faveur réunir les suffrages,</l>
	<l id="952">Et mériter de lui les plus justes hommages ;</l>
	<l id="953">Ou plutôt sans changer les lois de nos aïeux,</l>
	<l id="954">Je voudrais imiter leurs exploits glorieux :</l>
	<l id="955">Posséder leurs vertus si dignes de nos temples,</l>
	<l id="956">Et sans aller plus loin chercher d'autres exemples ;</l>
	<l id="957">Jaloux de ce héros que l'on veut immoler,</l>
	<l id="958">Pour mourir comme lui je voudrais l'égaler.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="959" part='i'>Quel discours !</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="959" part='f'>Dans un fils peut-être il vous offense,</l>
	<l id="960">Mais c'est le fruit des soins donnés à mon enfance,</l>
	<l id="961">J'ose vous rappeler ce respect pour les lois,</l>
	<l id="962">Que vos sages conseils m'ont prescrits autrefois ;</l>
	<l id="963">Et je dois reconnaître en sauvant votre gloire</l>
	<l id="964">L'amour qui de votre âme en bannit la mémoire :</l>
	<l id="965">Triomphez donc Seigneur, de votre ambition,</l>
	<l id="966">Accordez à mes voeux les jours de Phocion.</l>
	<l id="967" part='i'>Permettez...</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="967" part='f'>Laissez-moi poursuivre mon ouvrage,</l>
	<l id="968">Vainement voudrais-tu me presser davantage ;</l>
	<l id="969">Tu n'auras point de part à ces coups inhumains</l>
	<l id="970">Qui mettront aujourd'hui le sceptre dans tes mains ;</l>
	<l id="971">Du trône à mes périls je vais t'ouvrir la route,</l>
	<l id="972">Suis-la sans t'informer des crimes qu'il me coûte.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="973">Seigneur abandonnez cet horrible dessein</l>
	<l id="974">Où vous m'allez plonger un poignard dans le sein !</l>
	<l id="975">Si votre coeur pour moi devenu moins sévère,</l>
	<l id="976">Peut encore s'ouvrir aux tendresses d'un père ;</l>
	<l id="977">Du triste Alcinous sachez tous les secrets;</l>
	<l id="978">Et concevez par là Seigneur à quels regrets</l>
	<l id="979" part='i'>L'amour de Phocion...</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="979" part='f'>Que pourras-tu m'apprendre,</l>
	<l id="980" part='i'>Quel aveu, quels secrets...</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="980" part='f'>Que je vais vous surprendre ;</l>
	<l id="981">Je n'ose qu'en tremblant lever les yeux sur vous,</l>
	<l id="982">Vous m'allez accabler de tout votre courroux ;</l>
	<l id="983">Mais dussai-je à jamais mériter votre haine...</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="984">Parle, c'est trop tenir mon esprit à la gêne.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="985">Vous voyez à vos pieds dans ce malheureux fils,</l>
	<l id="986">Un amant enchanté des beautés de Chrisis.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="987" part='i'>Ô ciel !</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="987" part='f'>Je ne veux point, Seigneur, pour ma défense,</l>
	<l id="988">Des astres sur les coeurs rappeler la puissance ;</l>
	<l id="989">D'un ascendant secret l'effort impérieux,</l>
	<l id="990">A tiré son pouvoir de l'éclat de ses yeux :</l>
	<l id="991">Dès longtemps je l'adore, et je sens que mon âme</l>
	<l id="992">Ne peut jusqu'au tombeau brûler d'une autre flamme</l>
	<l id="993">C'est de ce tendre amour le généreux transport,</l>
	<l id="994">Qui m'a de Phocion fait partager le sort ;</l>
	<l id="995">Et qui chez Cassander m'a pressé de le suivre,</l>
	<l id="996">Résolu s'il mourait de ne le point survivre :</l>
	<l id="997">Les dieux ont relevé ce héros abattu,</l>
	<l id="998">Son malheur m'a fait voir jusqu'où va sa vertu ;</l>
	<l id="999">Je brûlais du désir d'entrer dans sa famille,</l>
	<l id="1000">J'ai peint en arrivant m tendresse à la fille ;</l>
	<l id="1001">J'ai cru voir dans ses yeux quelque retour pour moi,</l>
	<l id="1002">Quand vos ordres cruels les ont rempli d'effroi ;</l>
	<l id="1003">Pour son père enchaîné de nouvelles alarmes,</l>
	<l id="1004">Avec plus d'abondance ont fait couler ses larmes ;</l>
	<l id="1005">À l'excès de ces maux prête de succomber,</l>
	<l id="1006">J'ai vu presque à mes pieds cette beauté tomber,</l>
	<l id="1007">Jugez en ce moment de ma tristesse extrême,</l>
	<l id="1008">Cet affligeant objet vous eut touché vous-même.</l>
	<l id="1009">Si dans ce jour fatal Phocion doit périr,</l>
	<l id="1010">D'un si sensible coup on le verra mourir ;</l>
	<l id="1011">Je ne vous dirait point qu'une douleur mortelle</l>
	<l id="1012">Me fera dans l'instant expirer avec elle :</l>
	<l id="1013">On pourrait imputer à de vains mouvements,</l>
	<l id="1014">Un discours si commun aux vulgaires amants ;</l>
	<l id="1015">N'en faites point d'épreuve à votre fils funeste ;</l>
	<l id="1016">Seigneur, si pour ce fils quelque bonté vous reste,</l>
	<l id="1017">Ce n'est point à régner que je mets mon bonheur,</l>
	<l id="1018">Chrisis et ma vertu suffisent à mon coeur.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1019" part='i'>Levez-vous.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1019" part='f'>Se peut-il, Seigneur, que ma prière</l>
	<l id="1020">Ait enfin obtenu la grâce de son père ?</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1021">Que j'expire plutôt. Tes soins et ton amour,</l>
	<l id="1022">M'animent encore plus à lui ravir le jour ;</l>
	<l id="1023">Sa mort me va venger de ta perfide flamme,</l>
	<l id="1024">Un fils qui me trahit ne peut rien sur mon âme :</l>
	<l id="1025">Cesse donc de tenter des efforts superflus.</l>
	<l id="1026" part='i'>Va.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1026" part='m'>Mon père...</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1026" part='f'>Obéis, je ne t'écoute plus.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1027">Et moi j'oserai tout puisqu'on me désespère,</l>
	<l id="1028">Mais non, je garde encore du respect pour mon père ;</l>
	<l id="1029">Il cesse de m'aimer, et je vois que son coeur</l>
	<l id="1030">Sans trouble, et sans combat achève mon malheur :</l>
	<l id="1031">Mais ce jour finira mon sort et mon supplice,</l>
	<l id="1032">Et puisque Phocion meurt par votre injustice,</l>
	<l id="1033">Dans mon sang innocent vous me verrez livrer</l>
	<l id="1034">La honte que je souffre à ne la point sauver.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1035">Meurs. Tes jours ne sont plus précieux à ton père,</l>
	<l id="1036">Mais tu caches en vain ta fureur téméraire,</l>
	<l id="1037">Au travers du respect que tu veux affecter,</l>
	<l id="1038">Je vois ta perfidie et ta haine éclater ;</l>
	<l id="1039">Mais de tes vains projets je préviendrai la suite,</l>
	<l id="1040">Et je sais le moyen de régler ta conduite ;</l>
	<l id="1041">Hola, Gardes à moi ! Répondez m'en, Licas,</l>
	<l id="1042">Dans cet appartement ne l'abandonnez pas.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Alcinous, Licas, Gardes.</head>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1043">Ciel que vois-je ? Ah ! Rends-moi la liberté ravie,</l>
	<l id="1044">Père injuste et cruel, on m'arrache la vie.</l>
<note type="C">On peut lire : "ou m'arraches la vie".</note>
	<l id="1045">L'espoir seul de la mort m'est offert aujourd'hui,</l>
	<l id="1046">Si mes gardes ne sont moins barbares que lui.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS, seul.</speaker>
	<l id="1047">Arcas ne revient point. Ciel ! Quelle impatience ?</l>
	<l id="1048">De mes maux chaque instant aigrit la violence.</l>
	<l id="1049" part='i'>Il vient.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Arcas, Alcinous.</head>
	<note type="C">Dans la liste des personnages Agnonide apparait  au lieu d'Alcinous.</note>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1049" part='f'>Licas tient-il tout ce qu'il a promis ?</l>
	<l id="1050">A-t-il à me servir proposé mes amis ?</l>
	<l id="1051">Pour sauver Phocion, sont-ils prêts à me suivre ?</l>
	<l id="1052">Dans le trouble où je suis je ne saurais plus vivre.</l>
</sp>
<sp who="ARCAS"><speaker>ARCAS</speaker>
	<l id="1053">Oui, Seigneur, ils sont prêts à seconder vos voeux,</l>
	<l id="1054">Ils brûlent comme vous d'un courroux généreux.</l>
	<l id="1055">Licas a tout conduit, sa prudence et son zèle.</l>
	<l id="1056">Ont bientôt assemblé cette troupe fidèle ;</l>
	<l id="1057">Dès le premier signal ils sont prêts à partir,</l>
	<l id="1058">Je vous laisse, et dans peu je viens vous avertir.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III.</head>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS, seul.</speaker>
	<l id="1059">Hélas ! Quelle infortune à la mienne est égale ?</l>
	<l id="1060">Ordre injuste et cruel ! Contrainte trop fatale !</l>
	<l id="1061">Déplorable Chrisis, peut-être en ces moments</l>
	<l id="1062">Ton coeur soupçonne-t-il la foi de mes serments :</l>
	<l id="1063">Ô ciel ! De mon dessein seconde la justice,</l>
	<l id="1064">Empêche par mes soins que Phocion périsse,</l>
	<l id="1065">Diffère de sa mort les apprêts inhumains,</l>
	<l id="1066">Et fais que je l'arrache à tes barbares mains ;</l>
	<l id="1067">Sa vertu t'intéresse à prendre sa défense,</l>
	<l id="1068">À soutenir un bras armé pour l'innocence ;</l>
	<l id="1069">Que mon sort serait doux si je pouvais, grands dieux,</l>
	<l id="1070">Rendre un père à Chrisis, et mourant à ses yeux,</l>
	<l id="1071">Imprimer dans son coeur la mémoire éternelle,</l>
	<l id="1072">D'un amant immolé pour la gloire et pour elle.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Alcinous, Arcas.</head>
<sp who="ARCAS"><speaker>ARCAS</speaker>
	<l id="1073">Venez, Seigneur, venez, voici l'heureux moment,</l>
	<l id="1074">Où vous pourrez sortir de cet appartement,</l>
	<l id="1075">Ne perdons point de temps, le poison se prépare.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1076">Mourons, ou prévenons cet attentat barbare.</l>
</sp>
<sp who="ARCAS"><speaker>ARCAS</speaker>
	<l id="1077">Fuyez, Seigneur, fuyez, votre père paraît.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Agnonide, Clitus, Arcas.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE à Arcas.</speaker>
	<l id="1078" part='i'>Faites venir mon fils.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Agnonide, Clitus.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1078" part='f'>Clitus c'en est donc fait.</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="1079">Oui, Seigneur, Phocion sans changer de visage</l>
	<l id="1080">Vient de prendre à mes yeux le funeste breuvage ;</l>
	<l id="1081">Mais avant que l'effet de ce mortel poison</l>
	<l id="1082">Ait glacé ses esprits et troublé sa raison,</l>
	<l id="1083" part='i'>Il demande à vous voir.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1083" part='f'>Eh ! Qu'a-t-il à me dire ?</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="1084">Je l'ignore, lui seul pourra vous en instruire :</l>
	<l id="1085">Puis-je voir a-t-il dit, Agnonide un moment,</l>
	<l id="1086">Qu'il n'appréhende rien de mon ressentiment.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1087">Qu'il vienne, accordons-lui cette dernière grâce.</l>
	<l id="1088" part='i'>Je l'attendrai.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII.</head>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE, seul.</speaker>
	<l id="1088" part='f'>L'effet répond à mon audace !</l>
	<l id="1089">Achevons, assurons le sceptre dans mes mains,</l>
	<l id="1090">Fermons, fermons mon coeur à des scrupules vains,</l>
	<l id="1091">Quelque soit le projet où mon coeur s'abandonne ;</l>
	<l id="1092">Je le crois innocent quand le ciel le couronne ;</l>
	<l id="1093">Je ne crains point pour moi la honte des tyrans,</l>
	<l id="1094">Je me place au contraire au rang des conquérants,</l>
	<l id="1095">Qui font dans les États ces changements célèbres,</l>
	<l id="1096">Qui de la nuit des temps perceront les ténèbres.</l>
	<l id="1097">Je couronne mon front pour couronner le tien,</l>
	<l id="1098">Mon fils, mais qu'avec toi mon dernier entretien</l>
	<l id="1099">D'un chagrin dévorant empoisonne ma joie,</l>
	<l id="1100">L'amitié, l'intérêt veut que je le revois ;</l>
	<l id="1101">Ce fils qui me trahit, on va me l'amener,</l>
	<l id="1102">À seconder mes voeux puissai-je l'entraîner,</l>
	<l id="1103">Vainement contre lui j'excite ma colère,</l>
	<l id="1104">Je me sens pour l'ingrat les entrailles d'un père ;</l>
	<l id="1105">Peut-être que flattant son amoureuse ardeur,</l>
	<l id="1106">Par le don de Chrisis je gagnerai son coeur ;</l>
	<l id="1107">Après la mort du père, il peut aimer la fille,</l>
	<l id="1108">Je consens que l'hymen l'unisse à ma famille,</l>
	<l id="1109">Qu'il épouse, qu'il règne, et que le même jour</l>
	<l id="1110">Satisfasse à la fois et la gloire et l'amour ;</l>
	<l id="1111">Aussi bien quels honneurs pourraient m'offrir des charmes,</l>
	<l id="1112">Si je voyais mon fils les payer de ses larmes.</l>
	<l id="1113">Mais Clitus revient seul, que dois-je soupçonner ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Agnonide, Clitus.</head>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="1114">Seigneur, qu'en ce moment je vais vous étonner.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1115" part='i'>Comment ?</l>
</sp>
<sp who="CLITUS"><speaker>CLITUS</speaker>
	<l id="1115" part='f'>D'Alcinous je vous apprends la fuite,</l>
	<l id="1116">Tous les gardes gagnés marchent sous sa conduite :</l>
	<l id="1117">Le perfide Licas cédant à la pitié,</l>
	<l id="1118">Ou vaincu par les soins d'une tendre amitié,</l>
	<l id="1119">Seconde ses desseins et soutient son audace,</l>
	<l id="1120">Je viens de les trouver dans la prochaine place,</l>
	<l id="1121">Les armes à la main, la fureur dans les yeux,</l>
	<l id="1122">Ils faisaient éclater des cris séditieux,</l>
	<l id="1123">Par l'exemple du chef cette troupe animée,</l>
	<l id="1124">Plaignait de Phocion l'innocence opprimée,</l>
	<l id="1125">Et jurait à l'envi de courir à la mort,</l>
	<l id="1126">Ou de changer bientôt son déplorable sort.</l>
</sp>
<sp who="AGNONIDE"><speaker>AGNONIDE</speaker>
	<l id="1127">Dieux qu'est-ce que j'entends ! Quel étrange nouvelle.</l>
	<l id="1128">Ô téméraire fils ! Ô Licas infidèle !</l>
	<l id="1129">Mais je vais te punir. Cher Clitus, suis mes pas,</l>
	<l id="1130">Allons opposer mes fidèles soldats,</l>
	<l id="1131">Et répandons le sang dans ma fureur extrême,</l>
	<l id="1132">Des mutins, de Licas, et de mon fils lui-même.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX. Phocion, Cléon.</head>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1133">Agnonide me fuit, et n'ose m'accorder,</l>
	<l id="1134">Le dernier entretien que j'ai fait demander ;</l>
	<l id="1135">Que le sort d'un tyran, justes dieux ! est à plaindre</l>
	<l id="1136">Sans armes, et mourant je le force à me craindre ;</l>
	<l id="1137">Que le poison est lent, qui doit finir mon sort,</l>
	<l id="1138">Dieu ! Que n'avancez-vous le moment de ma mort.</l>
</sp>
<sp who="CLEON"><speaker>CLÉON</speaker>
	<l id="1139">Eh ! Que puis-je vous dire ?</l>
<note type="C">Il manque un demi vers.</note>
	<l id="1140">Mes yeux versent des pleurs, Seigneur, mon coeur soupire,</l>
	<l id="1141">Tous mes sens sont saisis du plus mortel effroi ;</l>
	<l id="1142">Ah ! Seigneur, quel discours attendez-vous de moi ?</l>
	<l id="1143" part='i'>Hélas !</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1143" part='f'>Ma destinée est celle de Socrate,</l>
	<l id="1144">Immolé comme lui par ma patrie ingrate.</l>
	<l id="1145">Que dis-je ? C'est le sort des généraux fameux</l>
	<l id="1146">Que les Athéniens ont vu naître chez eux ;</l>
	<l id="1147" part='i'>Mais dieux je vois ma fille.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='10'><head>SCÈNE X. Phocion, Chrisis, Cléon, Dione.</head>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1147" part='f'>Ah que votre présence</l>
	<l id="1148">De mes vives douleurs suspend la violence ;</l>
	<l id="1149">À l'aspect de mes pleurs les plus cruels soldats</l>
	<l id="1150">N'ont osé m'outrager ni retenir mes pas.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1151" part='i'>Ô ciel !</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1151" part='f'>Votre énnemi n'ose achever son crime,</l>
	<l id="1152">Il n'ose encore porter la main sur sa victime :</l>
	<l id="1153">Vous ne répondez point, et je vois dans vos yeux.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1154">Préparez-vous ma fille à nos derniers adieux.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1155">Je vous perds donc, Seigneur. Au désespoir livrée,</l>
	<l id="1156">D'avec vous pour jamais je serai séparée ;</l>
	<l id="1157">Non, de mes jours mes mains éteindrons le flambeau,</l>
	<l id="1158">Et Chrisis vous suivra jusques dans le tombeau.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1159">Gardez-vous d'accomplir ce dessein téméraire,</l>
	<l id="1160">Songez qu'après ma mort vous m'êtes nécessaire ;</l>
	<l id="1161">L'implacable fureur de nos cruels tyrans,</l>
	<l id="1162">Refuse le repos à mes mannes errans :</l>
	<l id="1163">Je n'ai point en ces lieux de bûcher à prétendre ;</l>
	<l id="1164">Ma fille c'est à vous de recueillir ma cendre :</l>
	<l id="1165">Sans pompe, sans éclat, portez loin de ces lieux</l>
	<l id="1166">Les restes condamnés d'un père glorieux,</l>
	<l id="1167">Mon urne entre vos mains, gémissante, éplorée,</l>
	<l id="1168">Célébrez mes malheurs de contrée en contrée,</l>
	<l id="1169">Et ne vous arrêtez que sur les bords heureux,</l>
	<l id="1170">Où la terre plus douce et propice à vos voeux</l>
	<l id="1171">Vous pressant d'achever mes tristes funérailles,</l>
	<l id="1172">À ma cendre proscrite ouvrira les entrailles.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1173">Quoi vous me destinez à ce funeste emploi,</l>
	<l id="1174" part='i'>Hélas !</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1174" part='f'>Je vous prescris encore une autre loi :</l>
	<l id="1175">N'entreprenez jamais de me venger d'Athènes,</l>
	<l id="1176">Que mon tombeau finisse, et renferme vos haines ;</l>
	<l id="1177">Puisse le ciel pour elle apaiser son courroux</l>
	<l id="1178">Il me reste ma fille à disposer de vous ;</l>
	<l id="1179">Alcinous vous aime, et sa vertu m'est chère,</l>
	<l id="1180">Tous ses voeux, tous ses soins ne tendent qu'à vous plaire :</l> 
	<l id="1181">Si son coeur est pour vous fidèle après ma mort,</l>
	<l id="1182">Joignez par un saint noeud tous vos jours à son sort</l>
	<l id="1183">Je n'avais souhaité de voir ici son père</l>
	<l id="1184">Que pour en obtenir un aveu nécessaire ;</l>
	<l id="1185">Peut-être à mes désirs se serait-il rendu,</l>
	<l id="1186">Mais le perfide, hélas ! Ne m'a point attendu :</l>
	<l id="1187">Ne vous souvenez plus que sa fureur m'opprime,</l>
	<l id="1188">S'il est traître et cruel, le fils est magnanime ;</l>
	<l id="1189">Et voulant en mourant vous choisir un époux,</l>
	<l id="1190">Je ne trouve que lui qui soit digne de vous.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1191">Lui Seigneur ? Ah plutôt que la foudre m'accable ;</l>
	<l id="1192">Je ne vous cèle point qu'il me parut aimable,</l>
	<l id="1193">Qu'avec plaisir tantôt mon coeur eut obéi,</l>
	<l id="1194">Mais il m'est odieux puisqu'il vous a trahi ;</l>
	<l id="1195">De mille faux serments sa tendresse est suivie,</l>
	<l id="1196">Il devait ou périr ou vous sauver la vie,</l>
	<l id="1197">Il me l'avait promis, et cependant hélas !</l>
	<l id="1198">Le perfide se cache, et ne vous défend pas,</l>
	<l id="1199">Il perd toute sa gloire, et monte sa faiblesse.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='11'><head>SCÈNE DERNIÈRE. Phocion, Chrisis, Alcinous, Dione, Cléon, Licas.</head> 
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1200">Aux dépens de ses jours il vous tient sa promesse,</l>
	<l id="1201">Cet amant malheureux accusé sans raison.</l>
	<l id="1202">Venez, Seigneur, sortez d'une indigne prison,</l>
	<l id="1203">Que votre liberté soit mon dernier ouvrage,</l>
	<l id="1204">Mais dieux ! Je vois la mort peinte sur son visage,</l>
	<l id="1205" part='i'>Ne serait-il plus temps, Madame ?</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1205" part='f'>Non, Seigneur.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1206">Ah ! C'en est trop. Ce coup accable enfin mon coeur :</l>
	<l id="1207">En vain par tout mon sang je vous ouvre un asile,</l>
	<l id="1208">Je meurs et mon trépas vous devient inutile.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1209">Hélas ! Que votre sort est terrible pour moi :</l>
	<l id="1210">Qu'avez-vous entrepris ? Pourquoi Seigneur, Pourquoi</l>
	<l id="1211">Immoler votre vie au salut de la mienne ?</l>
	<l id="1212">Nos tyrans n'auront plus de frein qui les retiennent ;</l>
	<l id="1213">Vous seul pouviez encore résister à leurs coups,</l>
	<l id="1214">Mais la foi, la vertu, tout expire avec vous.</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1215">Destin cruel, prends-moi pour dernière victime ;</l>
	<l id="1216">Un père que j'adore, un amant que j'estime...</l>
	<l id="1217">Dieux ! Qui voyez mon coeur dans cet ordre affreux,</l>
	<l id="1218">Vous savez qui de nous est le plus malheureux.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1219">C'en est fait, tout mon sang se glace dans mes veines,</l>
	<l id="1220">Grande divinité protectrice d'Athènes,</l>
	<l id="1221">Minerve, daigne encore soutenir sa grandeur,</l>
	<l id="1222">Écoute, et pénétrant jusqu'au fond de mon coeur,</l>
	<l id="1223">Sois témoin que malgré sa poursuite cruelle,</l>
	<l id="1224">Le dernier de mes voeux t'est adressé pour elle.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1225">Digne effort d'un héros qu'Athènes a proscrit,</l>
	<l id="1226">Un soin bien différent occupe mon esprit ;</l>
	<l id="1227">Ô toi qui fus toujours l'arbitre de ma vie.</l>
	<l id="1228">Je n'implore que toi, seconde mon envie :</l>
	<l id="1229">Amour, offre à l'objet pour qui je vais mourir,</l>
	<l id="1230">Ma dernière pensée et mon dernier soupir.</l>
</sp>
<sp who="PHOCION"><speaker>PHOCION</speaker>
	<l id="1231" part='i'>Adieu ma fille.</l>
</sp>
<sp who="ALCINOUS"><speaker>ALCINOUS</speaker>
	<l id="1231" part='m'>Hélas !</l>
</sp>
<sp who="CHRISIS"><speaker>CHRISIS</speaker>
	<l id="1231" part='f'>Ô fortune contraire.</l>
	<l id="1232">J'ose après de tels coups défier ta colère.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

