<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>LA VEUVE DU MALABAR, ou L'empire des coutumes.</title>
				<author born='1723' born_location='Paris' death='1793' death_location='Saint-Germain-en-Laye' academie='1781'>LE MIERRE, Antoine-Marin</author>
				<date>1770</date>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<p>publié par Paul FIEVRE</p><p>Septembre 2008</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Tragédie</genre>
				<inspiration>moeurs françaises</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1761-1770</periode>
				<taille>1250-1500</taille>
				<permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58158542</permalien>
				<sources>
					<source id='1'><author></author><text></text></source>
				</sources>	

			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA VEUVE DU MALABAR</titlePart>
			<titlePart type="sub">ou L'Empire des Coutumes .</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1770'>M. DCC. LXX.</docDate>
		<docAuthor id='LE MIERRE, Antoine-Marin' bio='lemierre'>Par M. Le Mierre</docAuthor>
		<docImprint>
 			<privilege><head></head>
					<p></p>
			</privilege>
			<acheveImprime id='****-**-**'></acheveImprime>
			<printer id=''></printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere location='Théâtre des Tuileries' date='1770-07-30'>Représentée pour la première fois le 30 juillet 1770 au Théâtre des Tuileries.</premiere>
		</performance>
<castList>
	<head>LES ACTEURS.</head>
	<castItem><role id="LANASSA" civil='F' type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour='néant'>LANASSA</role>, veuve de Malabar.</castItem>
	<castItem><role id="FATIME" civil='F' type="H" statut="confident" age="A" stat_amour='néant'>FATIME</role>, confidente de la Veuve.</castItem>
	<castItem><role id="LE GRAND BRAMINE" civil='M' type="H" statut="religieux" age="A" stat_amour='néant'>LE GRAND BRAMINE</role>.</castItem>
	<castItem><role id="LE JEUNE BRAMINE" civil='M' type="H" statut="religieux" age="A" stat_amour='néant'>LE JEUNE BRAMINE</role>.</castItem>
	<castItem><role id="UN BRAMINE" civil='M' type="H" statut="religieux" age="A" stat_amour='néant'>UN BRAMINE</role>.</castItem>
	<castItem><role id="LE GÉNÉRAL FRANCAIS" civil='M' type="H" statut="général" age="A" stat_amour='néant'>LE GÉNÉRAL FRANCAIS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="OFFCICIER FRANCAIS" civil='M' type="H" statut="officier" age="A" stat_amour='néant'>OFFICIER FRANCAIS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="OFFICIER INDIEN" civil='M' type="H" statut="officier" age="A" stat_amour='néant'>OFFICIER INDIEN</role>.</castItem>
	<castItem><role id="BRAMINES" civil='G' type="H" statut="religieux" age="A" stat_amour='néant'>BRAMINES</role>.</castItem>
	<castItem><role id="PEUPLE INDIEN" civil='G' type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour='néant'>PEUPLE INDIEN</role>.</castItem>
	<castItem><role id="OFFICIERS FRANCAIS" civil='M' type="H" statut="officier" age="A" stat_amour='néant'>OFFICIER FRANCAIS</role>.</castItem>
	<castItem><role id="SOLDATS" civil='G' type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour='néant'></role>SOLDATS.</castItem>
</castList>
<set location='Malabar' country='Inde' periode='XVIIIème' link=''>La scène est dans une ville maritime, sur la côte de Malabar.</set>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Le grand bramine, le jeune bramine, un bramine.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1'>Un illustre indien a terminé sa vie :</l>
	<l id='2'>Sachez donc si sa veuve, à l'usage asservie,</l>
	<l id='3'>Conformant sa conduite aux moeurs de nos climats,</l>
	<l id='4'>Dès ce jour met sa gloire à le suivre au trépas :</l>
	<l id='5'>C'est un usage saint, inviolable, antique,</l>
	<l id='6'>Et la religion, jointe à la politique,</l>
	<l id='7'>Le maintient jusqu'ici dans ces états divers,</l>
	<l id='8'>Que traverse le Gange et qu'entourent les mers.</l>
	<l id='9' part='i'>Allez. Je vous attends.</l>
<stage>Le bramine sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Le Grand et le Jeune Bramines.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='9' part='f'>Oui, c'est vous dont le zèle</l>
	<l id='10'>Conduira de sa mort la pompe solennelle.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='11'>Quoi ! Les Européens, accourus vers nos ports,</l>
	<l id='12'>De leurs vaisseaux nombreux investissent ces bords ;</l>
	<l id='13'>Tant de foudres lancés sur les murs de la ville,</l>
	<l id='14'>De leurs coups redoublés, ébranlent notre asile ;</l>
	<l id='15'>Et c'est peu qu'aujourd'hui la guerre et ses fureurs</l>
	<l id='16'>Fassent de ce rivage un théâtre d'horreurs !</l>
	<l id='17'>Au milieu des dangers, au milieu des alarmes,</l>
	<l id='18'>Que répand dans nos murs le tumulte des armes,</l>
	<l id='19'>Nous préparons encore un spectacle cruel,</l>
	<l id='20'>Qui me plonge d'avance en un trouble mortel ;</l>
	<l id='21'>Nous dressons ces bûchers, consacrés par l'usage,</l>
	<l id='22'>Qui font du Malabar fumer au loin la plage.</l>
	<l id='23'>Non, je dois l'avouer, je ne pourrai jamais</l>
	<l id='24'>Accoutumer mes yeux à de pareils objets.</l>
	<l id='25'>Eh ! Ne peut-on sauver la victime nouvelle ?</l>
	<l id='26'>Son époux, dans ces lieux, n'est point mort auprès d'elle,</l>
	<l id='27'>Elle ne l'a point vu dans ces derniers moments,</l>
	<l id='28'>Si puissants sur notre âme et sur nos sentiments,</l>
	<l id='29'>Où d'une épouse en pleurs, l'époux qui se sépare,</l>
	<l id='30'>Exige de sa foi cette preuve barbare ;</l>
	<l id='31'>Où dans l'illusion d'un douloureux ennui,</l>
	<l id='32'>Elle voit comme un bien de mourir avec lui.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='33'>Qu'importe qu'en mourant il n'ait point reçu d'elle</l>
	<l id='34'>Le serment de le suivre en la nuit éternelle ?</l>
	<l id='35'>Pensez-vous que du sang dont on sait qu'elle sort,</l>
	<l id='36'>Elle puisse à son gré disposer de son sort ?</l>
	<l id='37'>Au nom de son époux, sa famille inquiète,</l>
	<l id='38'>L'environne déjà pour exiger sa dette ;</l>
	<l id='39'>L'affront dont en vivant elle se couvrirait,</l>
	<l id='40'>Sur ses tristes parents à jamais s'étendrait,</l>
	<l id='41'>Et de sa propre gloire une fois dépouillée,</l>
	<l id='42'>Que faire de la vie après l'avoir souillée ?</l>
	<l id='43'>Où serait son espoir ? Sans honneur et sans biens,</l>
	<l id='44'>Devenue et l'esclave et le rebut des siens,</l>
	<l id='45'>Vile à ses propres yeux dans cet état servile,</l>
	<l id='46'>Ou plutôt dans l'horreur de cette mort civile,</l>
	<l id='47'>Elle ne traînerait que des jours languissants,</l>
	<l id='48'>S'abreuverait de pleurs et mourrait plus longtemps.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='49'>Il est vrai ; cependant, pour peu qu'on soit sensible,</l>
	<l id='50'>Avouez avec moi qu'il doit paraître horrible</l>
	<l id='51'>Qu'on réserve à la femme un si funeste sort,</l>
	<l id='52'>Et qu'elle n'ait de choix que l'opprobre ou la mort.</l>
	<l id='53'>Les lois même contre elle ont pu fournir ces armes !</l>
	<l id='54'>La femme en ces climats n'a pour dot que ses charmes,</l>
	<l id='55'>Et l'époux s'en arroge un empire odieux</l>
	<l id='56'>Qu'il laisse à ses enfants lorsqu'il ferme les yeux.</l>
	<l id='57'>Il faut qu'elle périsse, ou bien leur barbarie</l>
	<l id='58'>Ose lui reprocher d'avoir aimé la vie,</l>
	<l id='59'>L'en punir, la priver avec indignité</l>
	<l id='60'>Des droits toujours sacrés de la maternité.</l>
	<l id='61'>Eh quoi ! Pour honorer la cendre de leur père,</l>
	<l id='62'>Ont-ils donc oublié que sa veuve est leur mère ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='63'>Et vous, ignorez-vous sous quel sceptre d'airain</l>
	<l id='64'>L'usage impérieux courbe le genre humain ?</l>
	<l id='65'>Observez le tableau des moeurs universelles,</l>
	<l id='66'>Vous verrez le pouvoir des coutumes cruelles :</l>
	<l id='67'>L'empereur japonais descendant chez les morts,</l>
	<l id='68'>Trouve encor des flatteurs pour mourir sur son corps.</l>
	<l id='69'>Les enfants pour périr ou vivre au choix du père,</l>
	<l id='70'>Ailleurs sont désignés dans le sein de leur mère.</l>
	<l id='71'>Le massagète immole, et c'est par piété,</l>
	<l id='72'>Son père qui languit sous la caducité.</l>
	<l id='73'>Le sauvage vieilli, dans sa douleur stupide,</l>
	<l id='74'>De son fils qu'il implore, obtient un parricide.</l>
	<l id='75'>Sur les bords du Niger, l'homme est mis à l'encan :</l>
	<l id='76'>En montant sur le trône, on a vu le sultan</l>
	<l id='77'>Au lacet meurtrier abandonner ses frères,</l>
	<l id='78'>Et dans l'Europe même, au centre des lumières,</l>
	<l id='79'>Au reste de la terre, un honneur étranger,</l>
	<l id='80'>De sang-froid, pour un mot, force à s'entr'égorger.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='81'>Ainsi, l'exemple affreux des coutumes barbares,</l>
	<l id='82'>Autorise et maintient des excès si bizarres ;</l>
	<l id='83'>Ainsi, quand des autels la femme ose approcher,</l>
	<l id='84'>Les flambeaux de l'hymen sont ceux de son bûcher.</l>
	<l id='85'>Du destin qui l'attend l'horreur anticipée,</l>
	<l id='86'>Se présente sans cesse à son âme frappée :</l>
	<l id='87'>Esclave de l'époux, même lorsqu'il n'est plus,</l>
	<l id='88'>Liée encor des noeuds que la mort a rompus,</l>
	<l id='89'>Entendez-là crier d'une voix lamentable :</l>
	<l id='90'>Cruels, qu'avez-vous fait par un arrêt coupable ?</l>
	<l id='91'>Hélas ! Déjà le ciel nous impose en naissant</l>
	<l id='92'>Un tribut de douleurs, dont l'homme fut exempt ;</l>
	<l id='93'>Et votre aveugle loi, votre âme injuste et dure,</l>
	<l id='94'>Ajoute encor pour nous au joug de la nature,</l>
	<l id='95'>Et bien loin d'adoucir, de plaindre notre sort,</l>
	<l id='96'>C'est vous qui nous donnez l'esclavage et la mort.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='97'>Quel langage inouï ! Quelle erreur te domine !</l>
	<l id='98'>N'es-tu donc dans le coeur indien, ni bramine ?</l>
	<l id='99'>La femme naît pour nous ; et par un fol égard,</l>
	<l id='100'>Tu veux que dans l'hymen elle ait ses droits à part !</l>
	<l id='101'>Prends-tu les préjugés des nations profanes ?</l>
	<l id='102'>On doit tout à l'époux, on doit tout à ses mânes.</l>
	<l id='103'>Elle-même a senti dans ses attachements</l>
	<l id='104'>Le prix qu'elle doit mettre à ces grands dévouements :</l>
	<l id='105'>L'appareil des bûchers et leur magnificence,</l>
	<l id='106'>Ne peut appartenir qu'à la fière opulence ;</l>
	<l id='107'>Mais la veuve du pauvre accompagne le mort,</l>
	<l id='108'>Se couvre de sa terre et près de lui s'endort.</l>
	<l id='109'>Même dans ces cantons, où la loi moins sévère</l>
	<l id='110'>Se relâche en faveur de l'épouse vulgaire,</l>
	<l id='111'>Celle qui croit sortir d'un assez noble sang,</l>
	<l id='112'>Réclame les bûchers comme un droit de son rang.</l>
	<l id='113'>Recule dans le temps, et voit dans l'Inde antique,</l>
	<l id='114'>Combien l'on a brigué ce trépas héroïque.</l>
	<l id='115'>Songe au fils de Porus ; remets-toi sous les yeux</l>
	<l id='116'>Des veuves de Céteus le combat glorieux :</l>
	<l id='117'>L'une, à qui de l'hymen aucun gage ne reste,</l>
	<l id='118'>Tire son droit de mort d'un état si funeste ;</l>
	<l id='119'>L'autre, du gage même enfermé dans son sein ;</l>
	<l id='120'>Et celle que la loi force à céder enfin,</l>
	<l id='121'>Qui se voit enlever le trépas qu'elle envie,</l>
	<l id='122'>N'entend qu'avec horreur sa sentence de vie.</l>
	<l id='123'>Tu les plains de mourir, toi qui connais nos lois,</l>
	<l id='124'>Ces victoires sur nous, ces maux de notre choix !</l>
	<l id='125'>Ici tout est extrême. Eh ! Vois nos solitaires,</l>
	<l id='126'>Des fakirs, des joghis les tourmenps*** volontaires.</l>
	<l id='127'>Vois chacun d'eux dans l'Inde à souffrir assidu,</l>
	<l id='128'>L'un, le corps renversé, dans les airs suspendu,</l>
	<l id='129'>Sur les feux d'un brasier pour épurer son âme,</l>
	<l id='130'>L'attiser de ses bras balancés dans la flamme ;</l>
	<l id='131'>Les autres se servant eux-mêmes de bourreaux,</l>
	<l id='132'>Se plaire à déchirer tout leur corps par lambeaux ;</l>
	<l id='133'>L'autre habiter un antre ou des déserts stériles ;</l>
	<l id='134'>Sous un soleil brûlant plusieurs vivre immobiles ;</l>
	<l id='135'>Celui-ci sur sa tête entretenir les feux</l>
	<l id='136'>Qui calcinent son front en l'honneur de nos dieux.</l>
	<l id='137'>Vois sur le haut des monts le bramine en prières,</l>
	<l id='138'>Pour vaincre le sommeil s'arracher les paupières ;</l>
	<l id='139'>Quelques-uns se jeter au passage des chars,</l>
	<l id='140'>Écrasés sous la roue, et sur la terre épars :</l>
	<l id='141'>Tous abréger la vie et souffrir sans murmure,</l>
	<l id='142'>Tous braver la douleur et dompter la nature.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='143'>Ah ! Du moins à souffrir aucun d'eux n'est contraint,</l>
	<l id='144'>Ne gémit de ses maux, et ne veut être plaint ;</l>
	<l id='145'>Mais ici par l'honneur la femme est poursuivie ;</l>
	<l id='146'>Il la force, en tyran d'abandonner la vie.</l>
	<l id='147'>Pardonnez, j'avais cru qu'exposés aux malheurs,</l>
	<l id='148'>Sans appeler à nous la mort, ni les douleurs,</l>
	<l id='149'>Ce devait être assez pour la constance humaine,</l>
	<l id='150'>De supporter les maux que la nature amène :</l>
	<l id='151'>D'inexplicables lois, par de secrets liens,</l>
	<l id='152'>Sur la terre ont uni les maux avec les biens ;</l>
	<l id='153'>Mais de l'insecte à l'homme on peut assez connaître</l>
	<l id='154'>Que le soin de soi-même est l'instinct de chaque être.</l>
	<l id='155'>Les dieux comme immortels, et surtout comme heureux,</l>
	<l id='156'>À tout être sensible ont inspiré ces voeux :</l>
	<l id='157'>L'homme, l'homme lui seul, dans la nature entière,</l>
	<l id='158'>A porté sur lui-même une main meurtrière ;</l>
	<l id='159'>Comme s'il était né sous des dieux malfaisants,</l>
	<l id='160'>Dont il dût à jamais repousser les présents.</l>
	<l id='161'>Ah ! La secrète voix de ces êtres augustes,</l>
	<l id='162'>Crie au fond de nos coeurs, soyez bons, soyez justes ;</l>
	<l id='163'>Mais nous demandent-ils ces cruels abandons,</l>
	<l id='164'>Ce mépris de nos jours, cet oubli de leurs dons ?</l>
	<l id='165'>Cette haine de soi n'est-elle point coupable ?</l>
	<l id='166'>Qui se hait trop lui-même aime peu son semblable :</l>
	<l id='167'>Et le ciel pourrait-il nous avoir fait la loi</l>
	<l id='168'>D'aimer tous les humains, pour ne haïr que soi ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Le grand et le jeune bramines, un bramine.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='169'>Eh bien ! Qu'avez-vous su ? Cette veuve fidèle</l>
	<l id='170'>Aux mânes d'un époux se sacrifiera-t-elle ?</l>
	<l id='171' part='i'>A-t-elle enfin promis ?</l>
</sp>
<sp who='LE-BRAMINE'><speaker>Le BRAMINE.</speaker>
	<l id='171' part='f'>Même dès aujourd'hui</l>
	<l id='172'>Elle va s'immoler et se rejoindre à lui.</l>
	<l id='173'>Ses parents l'entouraient et ne l'ont point quittée ;</l>
	<l id='174'>Mais leur voix ne l'a pas longtemps sollicitée :</l>
	<l id='175'>De l'hymen qui l'engage elle sent le pouvoir ;</l>
	<l id='176'>En apprenant sa perte, elle a vu son devoir.</l>
	<l id='177'>La femme à nos bûchers, fière ou pusillanime,</l>
	<l id='178'>Ou s'avance en triomphe, ou se traîne en victime ;</l>
	<l id='179'>Celle-ci, sans mêler par un bizarre accord</l>
	<l id='180'>Les marques de la joie aux apprêts de sa mort,</l>
	<l id='181'>Mais aussi sans gémir et sans être abattue,</l>
	<l id='182'>Paraît à son trépas seulement résolue :</l>
	<l id='183'>Quoique si jeune encor, d'un coeur ferme, dit-on,</l>
	<l id='184'>Elle fait de sa vie un sublime abandon.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='185'>Je n'espérais pas moins ; et je vois sans surprise,</l>
	<l id='186'>Surtout dans ces moments, sa conduite soumise.</l>
	<l id='187'>Le siége avance, amis ; l'européen jaloux,</l>
	<l id='188'>Au métier des combats plus exercé que nous,</l>
	<l id='189'>Plus habile en effet, ou plus heureux peut-être,</l>
	<l id='190'>Dans nos remparts forcés est près d'entrer en maître :</l>
	<l id='191'>De la loi des bûchers maintenons la rigueur,</l>
	<l id='192'>Et qu'après la conquête elle reste en vigueur.</l>
	<l id='193'>Cette veuve bientôt se rendra-t-elle au temple ?</l>
</sp>
<sp who='LE-BRAMINE'><speaker>Le BRAMINE.</speaker>
	<l id='194'>Oui, vous allez la voir donner un grand exemple.</l>
	<l id='195'>Tout le peuple s'empresse autour de ces lieux saints.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='196'>Elle va donc mourir ! Hélas ! Que je la plains !</l>
	<l id='197'>Brillante encor d'attraits, et dans la fleur de l'âge,</l>
	<l id='198'>Ah ! Qu'il est douloureux d'exercer ce courage,</l>
	<l id='199'>Et d'éteindre au tombeau des jours remplis d'appas,</l>
	<l id='200'>Que la nature encor ne redemandait pas !</l>
	<l id='201'>Des usages ainsi l'innocence est victime ;</l>
	<l id='202'>Ce n'est point seulement par la haine et le crime,</l>
	<l id='203'>Que la cruauté règne, et proscrit le bonheur ;</l>
	<l id='204'>C'est sous les noms sacrés de justice, d'honneur,</l>
	<l id='205'>De piété, de loi ; la coutume bizarre</l>
	<l id='206'>A su légitimer l'excès le plus barbare ;</l>
	<l id='207'>Et par un pacte affreux, le préjugé hautain</l>
	<l id='208'>A soumis l'être faible au mortel inhumain.</l>
	<l id='209'>Pour le bonheur commun ils n'ont point su s'entendre :</l>
	<l id='210'>Au lieu de s'entraider par l'accord le plus tendre,</l>
	<l id='211'>Aux peines de la vie ils n'ont fait qu'ajouter ;</l>
	<l id='212'>Ils ont mis leur étude à se persécuter.</l>
	<l id='213'>Non, les divers fléaux, tant de maux nécessaires,</l>
	<l id='214'>Dont le ciel en naissant nous rendit tributaires,</l>
	<l id='215'>Dont l'homme ne peut fuir ni détourner les traits,</l>
	<l id='216'>Ne sont rien près des maux que lui-même il s'est faits.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='217'>Entends une autre voix qui te parle et te crie :</l>
	<l id='218'>Qu'attends-tu de ce monde ? Est-ce là ta patrie ?</l>
	<l id='219'>Nous naissons pour les maux, n'en sois point abattu,</l>
	<l id='220'>Apprends que sans souffrance il n'est point de vertu.</l>
	<l id='221'>De Brama, dans ce temple, entends la voix terrible :</l>
	<l id='222'>Tu deviens sacrilège, et tu te crois sensible.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='223'>Ah ! Si dans d'autres mains ici vous remettiez...</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='224'>Vous êtes le dernier de nos initiés ;</l>
	<l id='225'>C'est à vous au bûcher de guider la victime,</l>
	<l id='226'>Et d'affermir encor le zèle qui l'anime.</l>
	<l id='227'>Cet honneur vous regarde ; allez donc aux lieux saints</l>
	<l id='228'>L'attendre, et suivre en tout mes ordres souverains.</l>
	<l id='229'>La loi veut, il suffit ; courbez-vous devant elle ;</l>
	<l id='230'>Soyez humble du moins, si vous n'êtes fidèle.</l>
<stage>Le jeune bramine sort. </stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Le grand bramine, un bramine, un officier du gouverneur.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='231'>Quel sujet si pressant vous amène vers nous ?</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='232' part='i'>L'ordre du gouverneur.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='232' part='f'>Eh bien ! Qu'annoncez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='233'>Il pense et vous prévient qu'il faut que l'on diffère</l>
	<l id='234'>L'appareil du bûcher, pour ne pas se distraire</l>
	<l id='235'>Du soin plus important de défendre nos murs ;</l>
	<l id='236'>Il croit que ces moments sont déjà trop peu sûrs.</l>
	<l id='237'>D'ailleurs, vous le voyez, ce temple, votre asile,</l>
	<l id='238'>S'élève entre le camp et les murs de la ville ;</l>
	<l id='239'>Du bûcher allumé les feux étincelants,</l>
	<l id='240'>Brilleraient de trop près aux yeux des assiégeants.</l>
	<l id='241'>Le gouverneur craindrait une cérémonie</l>
	<l id='242'>Qui de l'européen révolte le génie.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='243'>Allez, dans un moment je vais l'entretenir.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Le grand bramine et les bramines.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE, aux bramines.</speaker>
	<l id='244'>Attendre ! Différer ce qu'il faut maintenir !</l>
	<l id='245'>Quel est donc son dessein ? Quand on craint la conquête,</l>
	<l id='246'>À conserver nos moeurs est-ce ainsi qu'on s'apprête ?</l>
	<l id='247'>De sa fausse prudence il faut nous défier,</l>
	<l id='248'>Lui-même à mon dessein je le vais employer.</l>
	<l id='249'>Oui, quoi que dans ce jour le gouverneur propose,</l>
	<l id='250'>De Brama sur ces bords soutenons mieux la cause,</l>
	<l id='251'>Loin que le sacrifice en ces lieux attendu,</l>
	<l id='252'>Pour le siége un moment doive être suspendu,</l>
	<l id='253'>Ah ! N'est-ce pas plutôt par de tels sacrifices,</l>
	<l id='254'>Qu'il faut à nos guerriers rendre les dieux propices ?</l>
	<l id='255'>Cet usage établi par la nécessité,</l>
	<l id='256'>Par la religion fut encore adopté,</l>
	<l id='257'>Et la loi des bûchers une fois rejetée,</l>
	<l id='258'>Où s'arrêterait-on ? Une coutume ôtée,</l>
	<l id='259'>L'autre tombe ; nos droits les plus saints, les plus chers,</l>
	<l id='260'>Nos honneurs sont détruits, nos temples sont déserts.</l>
	<l id='261'>Plus la coutume est dure, et plus elle est puissante ;</l>
	<l id='262'>Toujours devant ces lois de mort et d'épouvante,</l>
	<l id='263'>Les peuples étonnés se sont courbés plus bas :</l>
	<l id='264'>Si ces étranges moeurs n'étaient dans nos climats,</l>
	<l id='265'>Quel respect aurait-on pour le bramine austère ?</l>
	<l id='266'>Des maux qu'il s'imposa la rigueur volontaire</l>
	<l id='267'>Serait traitée alors de démence et d'erreur ;</l>
	<l id='268'>Mais quand d'autres mortels, imitant sa rigueur,</l>
	<l id='269'>Portent l'enthousiasme à des efforts suprêmes,</l>
	<l id='270'>Et savent comme nous se renoncer eux-mêmes,</l>
	<l id='271'>Alors le peuple admire, il adore et frémit ;</l>
	<l id='272'>L'ordre naît, l'encens fume et l'autel s'affermit.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. La veuve, Fatime.</head>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='273'>Madame, à quelle loi vous êtes-vous soumise ?</l>
	<l id='274' part='i'>Je frémis d'y penser !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='274' part='f'>Reviens de ta surprise.</l>
	<l id='275'>Tu naquis dans la Perse, et sous un ciel plus doux ;</l>
	<l id='276'>Tu conçois peu les moeurs que tu vois parmi nous.</l>
	<l id='277'>Mais, Fatime, à son sort Lanassa dut s'attendre :</l>
	<l id='278'>Dans ces tombes de feu d'autres ont su descendre ;</l>
	<l id='279'>Je n'en puis être exempte, et ces murs, ces rochers</l>
	<l id='280'>Sont noircis dès longtemps par les feux des bûchers.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='281'>Votre malheur m'accable, et vous semblez tranquille.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='282'>Mon époux ne vit plus ; de la terre il m'exile.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='283'>Les regrets qu'il vous laisse ont-ils pu dans ce jour,</l>
	<l id='284'>Jusque-là de la vie éteindre en vous l'amour ?</l>
	<l id='285'>Qu'importe à votre époux, à son ombre insensible,</l>
	<l id='286'>De vos ans les plus beaux le sacrifice horrible ?</l>
	<l id='287'>Autant que vous l'aimiez, s'il vous aimait, hélas !</l>
	<l id='288' part='i'>Aurait-il exigé...</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='288' part='f'>Tu ne m'entendais pas :</l>
	<l id='289'>L'honneur est mon tyran, il asservit mon âme ;</l>
	<l id='290'>Ou vivre dans la honte, ou mourir dans la flamme,</l>
	<l id='291'>Je n'ai point d'autre choix ; c'est la loi qu'on nous fit.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='292' part='i'>Elle est injuste, affreuse.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='292' part='f'>Elle existe, il suffit.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='293'>Comment a-t-on souffert cette loi meurtrière ?</l>
	<l id='294'>Quelle femme assez faible y céda la première,</l>
	<l id='295'>Et prit sur le bûcher de son barbare époux,</l>
	<l id='296'>Ce parti de douleur, embrassé jusqu'à vous ?</l>
	<l id='297'>L'époux traîne à la mort son épouse fidèle ;</l>
	<l id='298'>Mais lui, lorsqu'il survit, s'immole-t-il pour elle ?</l>
	<l id='299'>Au-delà du tombeau lui garde-t-il sa foi ?</l>
	<l id='300'>Quel droit de vivre a-t-il, que d'avoir fait la loi ?</l>
	<l id='301'>Sans peine il l'imposa sur un sexe timide,</l>
	<l id='302'>Tandis qu'il s'affranchit de ce joug homicide.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='303'>Je renonce à la vie, ainsi le veut l'honneur.</l>
	<l id='304'>Hélas ! J'ai renoncé dès longtemps au bonheur ;</l>
	<l id='305'>Tu vois ma destinée et ma douleur profonde,</l>
	<l id='306'>Lanassa n'a connu que des malheurs au monde.</l>
	<l id='307'>Le veuvage et l'hymen, tout est affreux pour moi.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='308'>Qu'entends-je ? Ma surprise égale mon effroi.</l>
	<l id='309'>Eh quoi ! Dans votre hymen vous n'étiez point heureuse ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='310'>Non : tu ne connais pas mon infortune affreuse.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='311'>Au fond de votre coeur quel désespoir j'ai lu !</l>
	<l id='312' part='i'>Vous me cachez vos pleurs.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='312' part='f'>Le ciel n'a pas voulu...</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='313'>Parlez : quelle douleur trop longtemps renfermée...</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='314'>Fatime, il est trop vrai, j'aimais, j'étais aimée.</l>
	<l id='315'>Jour sinistre où du Gange abandonnant les ports</l>
	<l id='316'>Nous partîmes d'Ougly pour habiter ces bords.</l>
	<l id='317'>Vaisseau non moins funeste, où le sort qui m'accable,</l>
	<l id='318'>M'offrit, pour mon malheur, un guerrier trop aimable.</l>
	<l id='319'>Tu viens de m'arracher le secret de mes pleurs,</l>
	<l id='320'>Je t'ai trop découvert l'excès de mes douleurs.</l>
	<l id='321'>Malheureuse ! Pourquoi dans les moeurs malabares,</l>
	<l id='322'>Tous les européens nous semblent-ils barbares ?</l>
	<l id='323'>Fatime, ah ! Que mon père avec un étranger,</l>
	<l id='324'>Sans violer nos lois, n'a-t-il pu m'engager ?</l>
	<l id='325'>Ou pourquoi força-t-il sa fille infortunée</l>
	<l id='326'>À former les liens d'un cruel hyménée ?</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='327'>Grands dieux ! Et votre époux vous immole aujourd'hui !</l>
	<l id='328'>Quoi ! Vous ne l'aimiez point, et vous mourez pour lui !</l>
	<l id='329'>Son trépas rompt le cours de vos jeunes années ;</l>
	<l id='330'>Il dévore en un jour toutes vos destinées :</l>
	<l id='331'>Votre bûcher dressé sous cet horrible ciel,</l>
	<l id='332'>Va servir de trophée aux mânes d'un cruel ;</l>
	<l id='333'>Le sort vous en délivre, et sa faveur est vaine !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='334' part='i'>Ta plainte l'est bien plus.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='334' part='f'>Vous redoublez ma peine.</l>
	<l id='335' part='i'>Mais où vit votre amant ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='335' part='f'>J'ignore son destin ;</l>
	<l id='336'>Mais je sais qu'il m'aima, qu'il désira ma main,</l>
	<l id='337'>Qu'il me fut arraché, qu'il fallut me contraindre,</l>
	<l id='338'>Étouffer un amour que je ne pus éteindre ;</l>
	<l id='339'>Que ce fatal amour, vainement combattu,</l>
	<l id='340'>Malgré moi se réveille, et trouble ma vertu.</l>
	<l id='341'>Dans tout autre pays, hélas ! Si j'étais née,</l>
	<l id='342'>Je cessais d'être esclave, et d'être infortunée :</l>
	<l id='343'>Celui qui m'eût contraint à passer dans ses bras,</l>
	<l id='344'>M'aurait laissée au moins libre par son trépas ;</l>
	<l id='345'>J'aurais eu quelque espoir, fut-il imaginaire,</l>
	<l id='346'>De retrouver un jour celui qui m'a su plaire,</l>
	<l id='347'>Et cette illusion, soulageant mon ennui,</l>
	<l id='348'>M'eût encor tenu lieu du bonheur d'être à lui.</l>
	<l id='349'>Aujourd'hui, tout m'accable et tout me désespère ;</l>
	<l id='350'>Mes voeux, mes souvenirs, une image trop chère,</l>
	<l id='351'>L'hymen qui m'enchaîna, le noeud qui m'était dû,</l>
	<l id='352'>Et ce que j'ai souffert, et ce que j'ai perdu ;</l>
	<l id='353'>Pour celui que j'aimais, lorsque je n'ai pu vivre,</l>
	<l id='354'>C'est un autre au tombeau qu'en ce jour je vais suivre :</l>
	<l id='355'>Je meurs, c'est peu, je meurs dans un affreux tourment,</l>
	<l id='356'>Pour rejoindre l'époux qui m'ôta mon amant.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='357' part='i'>Ah ! Que m'apprenez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='357' part='f'>J'en ai trop dit, Fatime.</l>
	<l id='358'>Excuse, époux cruel, excuse ta victime :</l>
	<l id='359'>Ce coeur toujours soumis, quoique tyrannisé,</l>
	<l id='360'>Suit l'étrange devoir par ta mort imposé,</l>
	<l id='361'>Je ne balance point à mourir sur ta cendre,</l>
	<l id='362'>N'exige point de moi de sentiment plus tendre.</l>
	<l id='363'>Si tu fis mes malheurs, qu'il te suffise, hélas !</l>
	<l id='364'>Que je te sois fidèle au-delà du trépas :</l>
	<l id='365'>Je t'ai fait de ma vie un premier sacrifice,</l>
	<l id='366'>Qui de ma mort peut-être égale le supplice :</l>
	<l id='367'>J'ai pendant mon hymen dévoré mes ennuis,</l>
	<l id='368'>Et la plainte est permise à l'état où je suis.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='369'>Après un tel hymen, quel étrange partage !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='370'>Si tu m'aimes encor, laisse-moi mon courage,</l>
	<l id='371'>J'en ai besoin, Fatime, et n'ai plus d'autre bien.</l>
	<l id='372'>Mais ne révèle point ce funeste entretien :</l>
	<l id='373'>Ah ! J'atteste le ciel, que j'aurais avec joie</l>
	<l id='374'>Subi pour mon amant la mort où l'on m'envoie,</l>
	<l id='375'>Et qu'on m'eût vue alors, perdant tout sans retour,</l>
	<l id='376'>Sans consulter l'honneur, m'immoler à l'amour.</l>
	<l id='377'>Du moins celui, Fatime, à qui je fus ravie,</l>
	<l id='378'>N'est pas témoin des maux qui terminent ma vie ;</l>
	<l id='379'>Il ne saura jamais, je meurs dans cet espoir,</l>
	<l id='380'>Ce que m'aura coûté mon funeste devoir.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='381'>Ciel ! Je vois de ce temple avancer un ministre ;</l>
	<l id='382'>Je lis la cruauté dans son regard sinistre.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. La veuve, Fatime, le jeune bramine.</head>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME, au jeune bramine.</speaker>
	<l id='383'>Eh bien ! Qu'annoncez-vous ? Sans doute le trépas,</l>
	<l id='384'>Le deuil et la terreur accompagnent vos pas :</l>
	<l id='385'>Venez-vous réclamer une affreuse promesse ?</l>
	<l id='386'>Venez-vous de mes bras arracher ma maîtresse ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='387' part='i'>Laisse-nous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. La veuve, le jeune bramine.</head>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='387' part='f'>Je reçois ainsi des deux côtés</l>
	<l id='388'>Des reproches cruels et si peu mérités.</l>
	<l id='389'>Vous me croyez, madame, inhumain, inflexible,</l>
	<l id='390'>Tandis qu'à notre chef je parois trop sensible.</l>
	<l id='391'>Ses regards, attachés au séjour éternel,</l>
	<l id='392'>Semblent ne plus rien voir dans le séjour mortel ;</l>
	<l id='393'>Et devant les objets que les cieux lui retracent,</l>
	<l id='394'>Les peines de ce monde et la pitié s'effacent.</l>
	<l id='395'>Je ne m'en défends point, je suis trop loin de lui ;</l>
	<l id='396'>Je sens que je suis né pour souffrir dans autrui ;</l>
	<l id='397'>J'obéis à mon coeur, et quand je le consulte,</l>
	<l id='398'>Je ne crois point trahir mon pays ni mon culte.</l>
	<l id='399'>Mais sur mes sentiments quel douloureux effort !</l>
	<l id='400'>C'est moi qui dois, grands dieux ! Vous conduire à la mort,</l>
	<l id='401'>Moi qui, rempli d'horreur pour ce barbare office,</l>
	<l id='402'>Renverserais plutôt l'autel du sacrifice,</l>
	<l id='403'>Cet odieux bûcher, le premier qu'en ces lieux</l>
	<l id='404'>Une aveugle coutume aura mis sous mes yeux.</l>
	<l id='405'>Hélas ! Plus je vous vois, plus mon âme attendrie</l>
	<l id='406'>Répugne à cet arrêt qui vous ôte la vie.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='407'>Quel est cet intérêt qui vous parle pour moi ?</l>
	<l id='408'>Est-ce à vous dans ce temple à montrer tant d'effroi ?</l>
	<l id='409'>Comment à ces autels celui qui se destine,</l>
	<l id='410'>Prend-il l'engagement sans l'esprit du bramine ?</l>
	<l id='411'>Ou comment, né sensible, est-on associé</l>
	<l id='412'>À des coeurs qui font voeu d'étouffer la pitié ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='413'>Hélas ! De ses destins quel mortel est le maître ?</l>
	<l id='414'>Je fus infortuné du jour qui me vit naître.</l>
	<l id='415'>Faut-il que le mortel qui prévint mon trépas</l>
	<l id='416'>M'ait ici du Bengale apporté dans ses bras ?</l>
	<l id='417'>Faut-il avoir si tôt, pour voir votre misère,</l>
	<l id='418'>Perdu l'infortuné qui m'a servi de père ?</l>
	<l id='419'>Orphelin par sa mort, à moi-même livré,</l>
	<l id='420'>Dans ces murs, dans ce temple à peine suis-je entré.</l>
	<l id='421'>Je trouve donc partout un usage sinistre ;</l>
	<l id='422'>J'échappe à l'un, de l'autre on me fait le ministre.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='423' part='i'>Eh ! Qui vous poursuivait ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='423' part='f'>L'usage meurtrier,</l>
	<l id='424'>Qui trois jours fait suspendre aux branches d'un palmier</l>
	<l id='425'>Tout enfant nouveau-né dont la lèvre indocile</l>
	<l id='426'>Fuit le premier soutien de son être fragile ;</l>
	<l id='427'>Qu'il refuse le sein par trois fois présenté,</l>
	<l id='428'>Dans les ondes du Gange il est précipité.</l>
	<l id='429'>J'allais périr ! Où vont mes plaintes importunes ?</l>
	<l id='430'>Je ne dois m'attendrir que sur vos infortunes,</l>
	<l id='431'>Et c'est de mes malheurs que je vous entretiens.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='432'>Le récit de vos maux vient d'ajouter aux miens.</l>
	<l id='433'>De ma famille, ô ciel ! Quelle est la destinée !</l>
	<l id='434'>Loin de ces tristes bords, aux lieux où je suis née,</l>
	<l id='435'>Au temps dont vous parlez, un des miens moins heureux</l>
	<l id='436'>Fut proscrit sans pitié par cet usage affreux.</l>
	<l id='437'>Je vais être à mon tour d'un autre usage étrange,</l>
	<l id='438'>Victime au Malabar comme lui sur le Gange,</l>
	<l id='439'>Et nous aurons péri dans des lieux différents,</l>
	<l id='440'>Mon frère à son aurore et moi dans mon printemps.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='441'>Votre frère, madame, il périt au Bengale ?</l>
	<l id='442'>Telle était dans Ougly mon étoile fatale.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='443' part='i'>Dans Ougly ? Quel rapport !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='443' part='f'>C'est là que je suis né.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='444'>C'est là que pour souffrir le jour me fut donné.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='445' part='i'>Eh ! Qui donc êtes-vous ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='445' part='f'>Lanassa fut mon père.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='446' part='i'>Ah ! Ma soeur !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='446' part='m'>Dieux !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='446' part='f'>Embrasse et reconnais ton frère.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='447'>Toi, mon frère ! ô surcroît de rigueur dans mon sort !</l>
	<l id='448'>Je t'ai donc reconnu quand je vais à la mort !</l>
	<l id='449' part='i'>Où sommes-nous ? Ah ! Dieux !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='449' part='f'>Le ciel se manifeste.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='450'>En quel jour nous rejoint la colère céleste !</l>
	<l id='451'>Ah ! Cruel ! Dont le sort vient de m'être éclairci,</l>
	<l id='452'>Rends-moi cet inconnu qui me plaignait ici.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='453' part='i'>Que me dis-tu ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='453' part='f'>Vois donc, vois quelle est ma misère !</l>
	<l id='454'>Tu dois vouloir ma mort, si tu naquis mon frère.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='455'>Moi ! Vouloir ton trépas ? Quel délire ! Ah ! Ma soeur !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='456'>Si je le suis, commence à me fermer ton coeur.</l>
	<l id='457'>Le frère exhorte ici la soeur au sacrifice ;</l>
	<l id='458'>Mon honneur et le tien veulent qu'il s'accomplisse.</l>
	<l id='459'>Ma famille t'attend autour de mon bûcher ;</l>
	<l id='460'>Il ne t'est plus permis de te laisser toucher.</l>
	<l id='461'>Le droit du sang n'est rien, tu dois être barbare :</l>
	<l id='462'>Ce qui rapproche ailleurs, est ce qui nous sépare ;</l>
	<l id='463'>L'ordre de la nature est renversé pour nous :</l>
	<l id='464'>Et de frère et de soeur les noms toujours si doux,</l>
	<l id='465'>Perdent entre nous deux leur charme, leur empire,</l>
	<l id='466'>Se tournent contre nous, et veulent que j'expire.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='467'>Mes yeux sont dessillés, je te dois mon secours ;</l>
	<l id='468'>Je ne connais plus rien que le soin de tes jours.</l>
	<l id='469'>Que m'importent vos lois ? Que me fait votre usage ?</l>
	<l id='470'>De tout braver pour toi je me sens le courage.</l>
	<l id='471'>Tu m'opposes en vain l'exemple des cruels,</l>
	<l id='472'>Qui, pour hâter ta mort, t'assiégent aux autels.</l>
	<l id='473'>Tu l'as vu, de ta fin la douloureuse attente,</l>
	<l id='474'>Quoique étranger pour toi, me glaçait d'épouvante ;</l>
	<l id='475'>Et cette humanité dont j'écoutais la voix,</l>
	<l id='476'>Mêlée au cri du sang aurait perdu ses droits !</l>
	<l id='477'>Si l'homme a sur ces bords renversé la nature,</l>
	<l id='478'>Rétablissons pour nous la loi qu'il défigure :</l>
	<l id='479'>Non, ce n'est pas à moi, sans doute, après mon sort,</l>
	<l id='480'>À devoir respecter des coutumes de mort.</l>
	<l id='481'>Si j'ai pensé jadis périr loin de ces plages,</l>
	<l id='482'>Victime comme toi des barbares usages,</l>
	<l id='483'>De malheurs entre nous cette conformité,</l>
	<l id='484'>Va, ne me permet point l'insensibilité.</l>
	<l id='485'>Je ne suis point ce frère inflexible et barbare,</l>
	<l id='486'>Qu'endurcissent nos moeurs, que la démence égare ;</l>
	<l id='487'>Je suis par la nature un coeur simple entraîné,</l>
	<l id='488'>Je suis le frère enfin que le ciel t'a donné.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='489'>Ta sensible amitié me rend, ô mon cher frère !</l>
	<l id='490'>Le jour plus désirable et ma fin plus amère.</l>
	<l id='491'>Crois qu'il m'en coûte assez, dans mes vives douleurs,</l>
	<l id='492'>Pour combattre le sang, ma tendresse et tes pleurs :</l>
	<l id='493'>Mais que sert en ce jour qu'une soeur te revoie ?</l>
	<l id='494'>J'appartiens à la mort qui réclame sa proie.</l>
	<l id='495'>De ton coeur attendri vois mieux l'illusion,</l>
	<l id='496'>Changeras-tu l'usage ou bien l'opinion ?</l>
	<l id='497'>Si j'évite la mort, la honte est mon partage,</l>
	<l id='498'>Et de ma lâcheté ton opprobre est l'ouvrage ;</l>
	<l id='499'>Plus je te suis, et moins tu te dois attendrir,</l>
	<l id='500'>Moins tu dois balancer à me laisser mourir :</l>
	<l id='501'>Les miens vont te forcer à te mettre à leur tête.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='502' part='i'>Qu'oses-tu m'annoncer ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='502' part='m'>Viens, suis mes pas.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='502' part='f'>Arrête.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='503'>De ta douleur sans fruit veux-tu donc m'accabler ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='504'>Quoi ! Tant de fanatisme a-t-il pu t'aveugler ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='505'>La honte que je crains peut-elle être bravée ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='506'>Dois-je me plaindre au ciel de t'avoir retrouvée ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='507'>Sois aujourd'hui mon frère en me laissant mon sort.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='508'>Cesse d'être ma soeur, si ce nom veut ta mort.</l>
	<l id='509'>Attends du moins, attends d'un esprit plus tranquille</l>
	<l id='510'>Que la guerre ait fixé le sort de notre ville,</l>
	<l id='511'>Et que ce droit qu'ici tu crois avoir perdu,</l>
	<l id='512'>Ce droit de vivre, enfin, te puisse être rendu.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='513'>Et si l'européen succombe sous nos armes,</l>
	<l id='514'>J'aurai donc laissé voir ma faiblesse et mes larmes ?</l>
	<l id='515'>Et pour en avoir cru ta douleur au hasard,</l>
	<l id='516'>Je n'en mourrais pas moins et je mourrais trop tard !</l>
	<l id='517'>Si je tarde d'un jour, je perds mon sacrifice :</l>
	<l id='518'>Au lieu d'un dévouement, ma mort n'est qu'un supplice.</l>
	<l id='519'>J'ai promis, en un mot ; je ne puis désormais,</l>
	<l id='520'>Sans me déshonorer, recourir aux délais,</l>
	<l id='521'>Et d'une mort enfin que la gloire eût suivie,</l>
	<l id='522'>Je paraîtrais indigne autant que de la vie.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='523'>Eh bien ! Ma soeur, hé bien ! Terminons ce débat,</l>
	<l id='524'>Change de destinée en changeant de climat :</l>
	<l id='525'>Ces effroyables moeurs parmi nous consacrées,</l>
	<l id='526'>Ce devoir que tu suis ne tient qu'à nos contrées ;</l>
	<l id='527'>Fuyons l'Inde, et si loin que de féroces lois</l>
	<l id='528'>Ne puissent jusqu'à nous faire entendre leur voix :</l>
	<l id='529'>Nous n'avons, de tes jours pour ne rendre aucun compte,</l>
	<l id='530'>Qu'à mettre l'océan entre nous et la honte ;</l>
	<l id='531'>Contre l'opinion dans des climats plus doux,</l>
	<l id='532'>Il est, si tu le veux, des asiles pour nous ;</l>
	<l id='533'>Là nous suivrons ces moeurs à jamais conservées,</l>
	<l id='534'>Que chez tous les humains la nature a gravées,</l>
	<l id='535'>Ces vrais devoirs sentis et non pas convenus,</l>
	<l id='536'>Immuables partout, et partout reconnus,</l>
	<l id='537'>Lois que le ciel, non l'homme, à la terre a prescrites,</l>
	<l id='538'>Et qui n'ont ni les temps ni les mers pour limites.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='539'>De quel frivole espoir ton coeur est animé !</l>
	<l id='540'>Comment quitter ces bords ? L'univers m'est fermé :</l>
	<l id='541'>Si tu veux m'arracher à ce climat funeste,</l>
	<l id='542'>Empêche donc qu'aussi ma mémoire n'y reste,</l>
	<l id='543'>Qu'elle n'y reste infâme ; empêche sur ce bord</l>
	<l id='544'>Que ma famille entière, à qui je dois ma mort,</l>
	<l id='545'>N'osant lever les yeux, et jamais consolée,</l>
	<l id='546'>Dans son propre pays ne se trouve exilée ;</l>
	<l id='547'>Que vengeant mon époux, un peuple furieux</l>
	<l id='548'>Ne me laisse en partant ses clameurs pour adieux,</l>
	<l id='549'>Et qu'une telle image, attachée à ma fuite,</l>
	<l id='550'>Ne me suive partout où tu m'aurais conduite.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='551'>Poursuis, respecte encore une homicide loi,</l>
	<l id='552'>Crains l'époux comme un dieu prêt à tonner sur toi.</l>
	<l id='553'>Hélas ! Moi seul des tiens je t'aime et je te reste,</l>
	<l id='554'>Je ne te suis connu que de ce jour funeste ;</l>
	<l id='555'>De l'horreur de ton sort ton frère a beau souffrir,</l>
	<l id='556'>Non, cruelle ! Il n'a pas le droit de t'attendrir ;</l>
	<l id='557'>Mais j'ai celui du moins, dans ce péril extrême,</l>
	<l id='558'>D'oser te secourir contre ton aveu même.</l>
	<l id='559'>Tu me parles d'honneur ! Le mien est de quitter</l>
	<l id='560'>Ces profanes autels que je dois détester ;</l>
	<l id='561'>J'y vais rester encor pour te sauver la vie ;</l>
	<l id='562'>Mais une fois ici mon attente remplie,</l>
	<l id='563'>Il n'est mer, ni désert, ni climat si lointain,</l>
	<l id='564'>Qui me sépare assez de ce temple inhumain.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='565'>Quel est donc son projet ? Que va-t-il entreprendre ?</l>
	<l id='566'>Des soins de sa tendresse aurais-je à me défendre ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. La veuve, Fatime.</head>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='567'>Ah ! Madame, une trêve avec ces étrangers</l>
	<l id='568'>Arrête le carnage et suspend les dangers ;</l>
	<l id='569'>Il est vrai qu'on la borne au cours d'une journée ;</l>
	<l id='570'>Mais j'en ai plus d'espoir, plus la trêve est bornée.</l>
	<l id='571'>Dans nos murs la terreur et le trouble est partout :</l>
	<l id='572'>Et sans doute à céder l'indien se résout.</l>
	<l id='573'>Le général français, sans dépouiller l'audace,</l>
	<l id='574'>Avec le gouverneur traite devant la place,</l>
	<l id='575'>Et le ton dont il parle annonce qu'au plus tôt</l>
	<l id='576'>La ville doit se rendre ou s'attendre à l'assaut.</l>
	<l id='577'>Et prête à voir changer la loi qui vous accable,</l>
	<l id='578'>Vous précipiteriez votre fin déplorable !</l>
	<l id='579'>Vous n'en pouvez douter, madame, vous vivrez,</l>
	<l id='580'>Du moment qu'aux français ces murs seront livrés.</l>
	<l id='581'>Mais quel trouble nouveau vous presse et vous domine ?</l>
	<l id='582'>Sans doute l'entretien de ce jeune bramine,</l>
	<l id='583'>Qui dans la fleur des ans porte un coeur si cruel,</l>
	<l id='584'>Jette dans votre esprit ce désespoir mortel.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='585'>Ah ! Tu ne connais pas... cache bien ce mystère ;</l>
	<l id='586'>Fatime, qui l'eût cru ? Ce bramine est mon frère.</l>
	<l id='587'>Oui, je l'ai retrouvé dans ce temple de mort ;</l>
	<l id='588'>Il vit pour s'opposer aux rigueurs de mon sort.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='589'>Et vous voulez mourir dans d'horribles souffrances !</l>
	<l id='590'>De vos autres parents les barbares instances,</l>
	<l id='591'>L'emportent dans ce coeur tristement affermi !</l>
	<l id='592' part='i'>Un frère en vain vous aime !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='592' part='f'>Hélas ! J'aurais gémi</l>
	<l id='593'>De marcher au bûcher conduite par un frère,</l>
	<l id='594'>Et je gémis de voir qu'il cherche à m'y soustraire :</l>
	<l id='595'>Dénaturé, Fatime, il m'eût percé le coeur ;</l>
	<l id='596'>Sensible, il me déchire, il veut mon déshonneur.</l>
	<l id='597'>Telle est ici ma gloire et cruelle et bizarre,</l>
	<l id='598'>Qu'il en est l'ennemi pour n'être point barbare.</l>
	<l id='599'>N'était-ce point assez qu'il me fallût bannir</l>
	<l id='600'>De mon âme attendrie un trop cher souvenir,</l>
	<l id='601'>Sans avoir à combattre encor dans ma misère,</l>
	<l id='602'>La voix de la nature et les secours d'un frère ?</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='603'>Eh ! Pourquoi vous tracer sous de noires couleurs</l>
	<l id='604'>Ce qui peut au contraire abréger vos malheurs ?</l>
	<l id='605'>Pourquoi désespérer ? Tout vous presse de vivre,</l>
	<l id='606'>La trêve qu'en ces lieux la conquête peut suivre,</l>
	<l id='607'>Un frère retrouvé ; le dirai-je ! Un espoir</l>
	<l id='608'>Plus cher à votre coeur et qu'il peut concevoir.</l>
	<l id='609'>Eh ! Qui sait, dans le camp s'ils n'ont pas connaissance</l>
	<l id='610'>De cet européen dont vous pleurez l'absence ?</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='611'>Je saurais son destin !... Dieux ! Quel espoir m'a lui !</l>
	<l id='612'>Heureuse Lanassa ! Tu pourrais aujourd'hui !...</l>
	<l id='613'>Mon âme en ces moments ouverte à l'espérance,</l>
	<l id='614'>Chancelle en son dessein et perd de sa constance.</l>
	<l id='615'>Moi, je m'immolerais, quand pouvant être à moi</l>
	<l id='616'>Il me conserverait son amour et sa foi ?</l>
	<l id='617'>Moi, libre désormais d'un funeste hyménée,</l>
	<l id='618'>Maîtresse de ma vie et de ma destinée ?...</l>
	<l id='619'>Fatime, où m'égaré-je ? Ai-je donc oublié ?...</l>
	<l id='620'>Quel songe vient m'offrir ton aveugle amitié !</l>
	<l id='621'>À quel espoir trompeur ton zèle me rappelle !</l>
	<l id='622'>Tu veux me consoler ? Tu m'accables, cruelle !</l>
	<l id='623'>L'inexorable honneur tient mon coeur engagé ;</l>
	<l id='624'>Pour être suspendu, mon sort n'est point changé.</l>
	<l id='625'>Respecte en ces moments ma constance, ma gloire,</l>
	<l id='626'>Ma résolution ; enfin, laisse-moi croire,</l>
	<l id='627'>Assure-moi plutôt que ce jeune français,</l>
	<l id='628'>À mon amour, à moi, fût ravi pour jamais ;</l>
	<l id='629'>Épargne-moi le trouble où son seul nom me jette,</l>
	<l id='630'>Qu'il ignore mon sort, et je meurs satisfaite.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Le général français, un officier français.</head>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='631'>La trêve que je viens d'accorder à la ville,</l>
	<l id='632'>À nos guerriers ici laisse un accès facile ;</l>
	<l id='633'>Hors des murs ce parvis et ce temple bâtis</l>
	<l id='634'>Sont un lieu de franchise ouvert aux deux partis :</l>
	<l id='635'>La foi de l'indien ne peut m'être suspecte,</l>
	<l id='636'>Et la guerre a des lois que partout on respecte.</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='637'>Je sais que de ce temple à Brama consacré,</l>
	<l id='638'>L'honneur a fait pour nous un asile assuré ;</l>
	<l id='639'>Mais par le gouverneur la trêve demandée,</l>
	<l id='640'>Seulement pour un jour lui vient d'être accordée.</l>
	<l id='641'>Un jour suffira-t-il pour enlever les corps</l>
	<l id='642'>Des guerriers malheureux qu'ont vu périr ces bords,</l>
	<l id='643'>Indiens ou français, victimes du carnage,</l>
	<l id='644'>Sans sépulture encor sur ce triste rivage ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='645'>En mettant à la trêve un terme aussi prochain,</l>
	<l id='646'>En menaçant ces murs de l'assaut pour demain,</l>
	<l id='647'>Je sers les assiégés, et pour eux je profite</l>
	<l id='648'>Des extrémités même où leur ville est réduite.</l>
	<l id='649'>Déjà de trop de sang ce rivage est baigné,</l>
	<l id='650'>Sauvons celui du moins qui peut être épargné.</l>
	<l id='651'>Quelque avantage, ami, qu'on cherche dans la guerre,</l>
	<l id='652'>Compense-t-il les maux qu'elle apporte à la terre ?</l>
	<l id='653'>À regret, cependant, je vois ce peuple entier,</l>
	<l id='654'>En esclave asservi par le bramine altier ;</l>
	<l id='655'>Son art est d'échauffer les esprits en tumulte,</l>
	<l id='656'>Et de les alarmer sur les moeurs, sur le culte.</l>
	<l id='657'>Je les ai rassurés : ils ont su que mon roi,</l>
	<l id='658'>En m'envoyant vers eux, n'exige que leur foi,</l>
	<l id='659'>Qu'il n'est rien dans leurs lois qu'il veuille qu'on renverse,</l>
	<l id='660'>Qu'il ne veut seulement, pour les soins du commerce,</l>
	<l id='661'>Qu'un port où ses vaisseaux partis pour l'Indostan,</l>
	<l id='662'>Puissent se reposer sur le vaste océan.</l>
	<l id='663'>Mais apprends sur ces bords quel autre soin m'amène,</l>
	<l id='664'>Que j'aime, que j'adore une jeune indienne ;</l>
	<l id='665'>Que trois ans sont passés, depuis qu'en ces climats</l>
	<l id='666'>Un voyage entrepris me fit voir tant d'appas ;</l>
	<l id='667'>Que dans ces mêmes murs, malgré l'usage austère,</l>
	<l id='668'>Je la vis quelquefois de l'aveu de son père ;</l>
	<l id='669'>Que je lui plus, qu'épris du plus ardent amour,</l>
	<l id='670'>Je conçus le projet de l'épouser un jour ;</l>
	<l id='671'>Que je vis vers moi seul sa jeune âme entraînée,</l>
	<l id='672'>Du moins avec tout autre éluder l'hyménée ;</l>
	<l id='673'>Qu'en France rappelé par les lettres des miens,</l>
	<l id='674'>Je partis éperdu, j'emportai mes liens,</l>
	<l id='675'>Et que si j'ai brigué l'honneur de l'entreprise,</l>
	<l id='676'>Par qui cette cité nous doit être soumise,</l>
	<l id='677'>Ce fut encore, ami, pour revoir un séjour,</l>
	<l id='678'>Où j'étais en secret rappelé par l'amour.</l>
	<l id='679'>Mais c'est trop t'arrêter, cours, informe-toi d'elle ;</l>
	<l id='680'>Son nom est Lanassa ; j'attends tout de ton zèle.</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='681'>Mais au sein de ces murs il faudrait pénétrer,</l>
	<l id='682'>Par les lois de la guerre on n'y saurait entrer :</l>
	<l id='683' part='i'>Comment puis-je savoir ? ...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='683' part='f'>Même hors de la ville</l>
	<l id='684'>Tu peux t'en informer, et c'est un soin facile ;</l>
	<l id='685'>Va, ne perds point de temps pour en être éclairci.</l>
	<l id='686'>Il suffira pour toi de la nommer ici ;</l>
	<l id='687'>La caste dont elle est, dans l'Inde est la première,</l>
	<l id='688'>Et met avec son nom ses destins en lumière.</l>
<stage>L'officier sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II.</head>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL FRANÇAIS, seul.</speaker>
	<l id='689'>Toi que le ciel dérobe encore à mes regards,</l>
	<l id='690'>Ma chère Lanassa ! Vis-tu dans ces remparts ?</l>
	<l id='691'>As-tu pu rester libre ? Un cruel hyménée,</l>
	<l id='692'>Sous son joug, malgré toi, t'aurait-il enchaînée ?</l>
	<l id='693'>Pardonne, ô mon pays, si je donne en ce jour,</l>
	<l id='694'>Parmi les soins guerriers, un moment à l'amour.</l>
	<l id='695'>Pardonne, Lanassa, si, troublant ton asile,</l>
	<l id='696'>Je viens porter la flamme et le fer dans ta ville ;</l>
	<l id='697'>Plains-moi sans me haïr ; les ordres de mon roi,</l>
	<l id='698'>L'honneur même aujourd'hui me fait voler vers toi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Le général français, un officier français.</head>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='699'>Eh bien ! Quel est son sort et que viens-tu me dire ?</l>
	<l id='700' part='i'>Sais-tu si Lanassa...</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='700' part='f'>Je n'ai pu m'en instruire.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='701' part='i'>Qui peut donc t'arrêter ?</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='701' part='f'>Un spectacle d'horreur,</l>
	<l id='702'>Que du cruel bramine apprête la fureur ;</l>
	<l id='703'>Le peuple, dont la foule inonde ce rivage,</l>
	<l id='704'>De tout autre chemin m'a fermé le passage.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='705' part='i'>Comment ! Explique-toi, parle.</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='705' part='f'>En ces mêmes lieux,</l>
	<l id='706'>Seigneur, le croirez-vous ? Dans une heure, à nos yeux,</l>
	<l id='707'>Ciel ! Une veuve, au gré de leur féroce attente,</l>
	<l id='708'>Dans les feux dévorants va se plonger vivante.</l>
	<l id='709'>La coutume l'ordonne et soutient sa vertu ;</l>
	<l id='710' part='i'>Elle suit son époux...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='710' part='f'>Ah ! Dieu ! Que me dis-tu ?</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='711'>Dans le temple déjà la victime est entrée ;</l>
	<l id='712'>Cette cérémonie effroyable et sacrée</l>
	<l id='713'>Est une fête aux yeux de ce peuple insensé,</l>
	<l id='714'>Qui croit voir un autel dans le bûcher dressé.</l>
	<l id='715'>Les riches ornements dont la veuve se pare</l>
	<l id='716'>Avant que de marcher à cette mort barbare,</l>
	<l id='717'>L'or et les diamants, les perles, les rubis,</l>
	<l id='718'>Dont le pompeux éclat relève ses habits,</l>
	<l id='719'>Offrande à ces autels, et butin du bramine,</l>
	<l id='720'>N'entretiennent que trop la soif qui le domine ;</l>
	<l id='721'>C'est le triomphe ici de la cupidité,</l>
	<l id='722'>Celui du fanatisme et de la cruauté.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='723'>Et la religion consacre leur furie !</l>
	<l id='724'>Nous pourrions, nous, français, souffrir leur barbarie ?</l>
	<l id='725'>Elle irait à la mort, et j'en serais témoin ?</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='726'>Pardonnez, si par vous chargé d'un autre soin...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='727'>Oublions mon amour, l'humanité m'appelle ;</l>
	<l id='728'>Ces moments sont trop chers, sont trop sacrés pour elle :</l>
	<l id='729'>De ma défense, ami, l'infortune a besoin ;</l>
	<l id='730'>Voler à son secours, voilà mon premier soin :</l>
	<l id='731'>Et j'atteste le ciel et ce coeur qui m'anime,</l>
	<l id='732'>Que je vais tout tenter pour sauver la victime.</l>
	<l id='733' part='i'>Viens, courons, suis mes pas.</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='733' part='f'>Eh ! Que prétendez-vous ?</l>
	<l id='734'>Que pouvons-nous pour elle ? Et quels droits avons-nous ?</l>
	<l id='735'>Comment du fanatisme écarter les injures ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Le grand bramine, suivi de ses bramines ; Le général français, les deux officiers français.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='736'>Superbe européen, quels sont donc ces murmures ?</l>
	<l id='737'>De l'époux qui n'est plus cet hommage attendu,</l>
	<l id='738'>Ce digne sacrifice est presque suspendu ;</l>
	<l id='739'>Au mépris de la trêve on répand les alarmes,</l>
	<l id='740'>Les tiens même ont parlé de courir à leurs armes ;</l>
	<l id='741'>Sans respect pour le temple, en ce parvis sacré,</l>
	<l id='742'>En tumulte par eux je viens d'être entouré.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='743'>Ah ! Je les reconnais au voeu qui les enflamme !</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='744' part='i'>Tu leur donnais cet ordre ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='744' part='f'>Il était dans leur âme.</l>
<stage>À l'officier français.</stage>
	<l id='745'>Cours, suspends en mon nom les transports des français.</l>
	<l id='746'>Qu'ils n'entreprennent rien, ils seront satisfaits.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Le grand bramine, le général français.</head>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='747'>Barbare, il est donc vrai, ces moeurs abominables</l>
	<l id='748'>Que les européens traitent encor de fables,</l>
	<l id='749'>Tant ils ont peine à croire à leur férocité,</l>
	<l id='750'>C'est toi qui les maintiens par ton autorité !</l>
	<l id='751'>Des temples protecteurs les enceintes tranquilles,</l>
	<l id='752'>Aux malheureux mortels doivent servir d'asiles ;</l>
	<l id='753'>Les ministres des cieux sont des anges de paix,</l>
	<l id='754'>Il ne doit de leurs mains sortir que des bienfaits :</l>
	<l id='755'>C'est par l'heureux emploi de consoler la terre,</l>
	<l id='756'>Qu'ils honorent le temple et leur saint ministère,</l>
	<l id='757'>Et que le sacerdoce auguste et respecté,</l>
	<l id='758'>Sans crime avec le trône entre en rivalité.</l>
	<l id='759'>Et toi, honte des dieux qu'ici tu représentes,</l>
	<l id='760'>Ne levant vers le ciel que des mains malfaisantes,</l>
	<l id='761'>Tu fais des cruautés une loi de l'état,</l>
	<l id='762'>Et l'apanage affreux de ton pontificat !</l>
	<l id='763'>C'est au pied des autels que les bûchers s'allument,</l>
	<l id='764'>Qu'on livre la victime aux feux qui la consument ;</l>
	<l id='765'>Des prêtres ont ouvert ces horribles tombeaux ;</l>
	<l id='766'>L'encensoir est ici dans la main des bourreaux.</l>
	<l id='767'>Ainsi donc, d'un oeil sec tu verras une femme</l>
	<l id='768'>S'élancer à ta voix dans des gouffres de flamme !</l>
	<l id='769'>Ton oreille entendra les cris de sa douleur !</l>
	<l id='770'>Je ne la connais point, je connais son malheur,</l>
	<l id='771'>Je connais la pitié ; mon coeur est né sensible</l>
	<l id='772'>Autant qu'on voit le tien se montrer inflexible ;</l>
	<l id='773'>Dans l'excès des tourments elle est prête à périr,</l>
	<l id='774'>Contre vos moeurs et toi je viens la secourir,</l>
	<l id='775'>Déchirer le bandeau de cette erreur stupide,</l>
	<l id='776'>Qui force en ces climats la femme au suicide,</l>
	<l id='777'>Et faire dire un jour à la postérité :</l>
	<l id='778'>Montalban, sur ces bords, fonda l'humanité.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='779' part='i'>Quelle est donc ton audace ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='779' part='f'>Apprends à nous connaître.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='780'>Es-tu vainqueur ici pour nous parler en maître ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='781' part='i'>Je parle en homme.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='781' part='f'>Et moi comme organe des cieux,</l>
	<l id='782'>Comme un prêtre, un mortel inspiré par ses dieux.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='783'>Tes dieux t'exciteraient à tant de barbarie !</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='784'>Quel es-tu, pour juger des moeurs de ma patrie,</l>
	<l id='785'>Pour vouloir renverser et plonger dans l'oubli</l>
	<l id='786'>Sur des siècles sans nombre un usage établi ?</l>
	<l id='787'>Crois-tu déraciner de ta main faible et fière</l>
	<l id='788'>Cet antique cyprès qui couvre l'Inde entière ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='789'>J'y porterai la hache. Et l'effort sera vain.</l>
	<l id='790'>Le temps autour de l'arbre a mis un triple airain.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='791'>Dis autour de ton coeur : plus l'usage est antique,</l>
	<l id='792'>Plus il est temps qu'il cesse, et plus, coeur fanatique,</l>
	<l id='793'>Tu devrais commencer à sentir les remords</l>
	<l id='794'>Qu'avant toi tes pareils n'ont point eus sur ces bords.</l>
	<l id='795'>Barbare ! De quel nom faut-il que je te nomme ?</l>
	<l id='796'>Toi prêtre ! Toi bramine ! Et tu n'es pas même homme.</l>
	<l id='797'>La douce humanité, plus instinct que vertu,</l>
	<l id='798'>Ce premier sentiment qui ne s'est jamais tu,</l>
	<l id='799'>Né dans nous, avec nous, et l'âme de notre être,</l>
	<l id='800'>Ce qui fait l'homme enfin, tu peux le méconnaître ?</l>
	<l id='801'>De quel souffle, en naissant, fus-tu donc animé ?</l>
	<l id='802'>Quel monstre ou quel rocher dans ses flancs t'a formé ?</l>
	<l id='803'>Tu n'as donc, malheureux, jamais versé de larmes,</l>
	<l id='804'>De l'attendrissement jamais senti les charmes ?</l>
	<l id='805'>Il m'a fallu venir sur ces bords révoltants,</l>
	<l id='806'>Pour t'apprendre qu'il est des coeurs compatissants.</l>
	<l id='807'>Je te rends grâce, ô ciel ! Dont la voix tutélaire</l>
	<l id='808'>M'appelait dans ce temple, ou plutôt ce repaire.</l>
	<l id='809'>Tigres, j'arrêterai vos excès inhumains ;</l>
	<l id='810'>Vos infâmes bûchers par moi seront éteints.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='811'>Éteindras-tu l'amour ? Éteindras-tu le zèle,</l>
	<l id='812'>Le courage fondé sur la base immortelle</l>
	<l id='813'>De la religion qui confond dans ces lieux</l>
	<l id='814'>Le respect de l'époux et le respect des dieux ?</l>
	<l id='815'>Un généreux amour, conservé dans les âmes,</l>
	<l id='816'>De la mort parmi nous fait triompher les femmes ;</l>
	<l id='817'>Si de ce dévouement leur grand coeur est jaloux,</l>
	<l id='818'>Crois-tu que nous soyons plus indulgents pour nous ?</l>
	<l id='819'>Sais-tu pourquoi je suis le premier des bramines ?</l>
	<l id='820'>Je parvins à ce rang par des chemins d'épines ;</l>
	<l id='821'>J'ai déchiré ce sein de blessures couvert ;</l>
	<l id='822'>Sans courir à la mort, j'ai fait plus, j'ai souffert.</l>
	<l id='823'>Quant à la loi cruelle où la veuve est soumise,</l>
	<l id='824'>Autant que la raison, l'équité l'autorise ;</l>
	<l id='825'>Les femmes autrefois, ne l'as-tu point appris ?</l>
	<l id='826'>Hâtaient par le poison la mort de leurs maris.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='827'>Non, je ne te crois pas ; ces épouses fatales,</l>
	<l id='828'>L'enfer ne les vomit qu'à de longs intervalles.</l>
	<l id='829'>Le crime sur la terre est toujours étranger :</l>
	<l id='830'>Comme tous les fléaux, il n'est que passager ;</l>
	<l id='831'>C'est le premier bourreau des coeurs dont il s'empare.</l>
	<l id='832'>La femme est moins cruelle, et toi seul es barbare.</l>
	<l id='833'>Écoute, vos bûchers, vos spectacles d'horreur,</l>
	<l id='834'>N'ont que trop justement excité ma fureur ;</l>
	<l id='835'>Je marche dans ces lieux sur des monceaux de cendre,</l>
	<l id='836'>De l'indignation je n'ai pu me défendre ;</l>
	<l id='837'>Mais songe que demain ces remparts sous nos coups</l>
	<l id='838'>Peut-être vont tomber, et la ville être à nous.</l>
	<l id='839'>Prends un peu de nos moeurs ; si tu n'es pas sensible,</l>
	<l id='840'>Ne sois pas inhumain, l'effort n'est pas pénible ;</l>
	<l id='841'>Trop sûr que tu dois l'être en ces funestes lieux,</l>
	<l id='842'>Qu'on n'y souffrira plus un usage odieux :</l>
	<l id='843'>De celles qu'opprimait votre loi meurtrière,</l>
	<l id='844'>Souffre au moins qu'aujourd'hui je sauve la dernière.</l>
	<l id='845'>Que dis-je ? Applaudis-toi, quand je lui tends la main ;</l>
	<l id='846'>Laisse-là ta coutume, il s'agit d'être humain.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='847'>Tu te flattes en vain que ton bras la délivre,</l>
	<l id='848'>Qu'assez lâche aujourd'hui pour consentir à vivre,</l>
	<l id='849'>Elle aille sous ses pieds disperser sans remords</l>
	<l id='850'>La cendre de l'époux qui l'attend chez les morts.</l>
	<l id='851'>A-t-elle un père, un frère ? Eh bien ! De la nature</l>
	<l id='852'>Leur juste fermeté fait taire le murmure ;</l>
	<l id='853'>À leur exemple ici sois donc moins effrayé :</l>
	<l id='854'>Ils domptent la nature, étouffe la pitié.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='855'>Oui, tyran ! Je vois trop que ton âme inflexible,</l>
	<l id='856'>À toute émotion veut être inaccessible ;</l>
	<l id='857'>Je vois trop dans ce temple, ouvert au préjugé,</l>
	<l id='858'>Ton endurcissement en système érigé ;</l>
	<l id='859'>Puisque rien ne fléchit ton cruel caractère,</l>
	<l id='860'>Ce que ma voix n'a pu, nos armes le vont faire ;</l>
	<l id='861'>Et l'Inde, malgré toi, verra marquer mes pas</l>
	<l id='862'>Par cette humanité que tu ne connais pas.</l>
	<l id='863'>Je jure sur ce fer, ce fer que mon courage</l>
	<l id='864'>Ne saurait employer pour un plus digne usage,</l>
	<l id='865'>Je jure dans ce temple où tu répands l'effroi,</l>
	<l id='866'>De sauver la victime et d'abolir ta loi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Le grand bramine, un bramine, le général français.</head>
<sp who='UN-BRAMINE'><speaker>Un BRAMINE.</speaker>
	<l id='867'>La veuve a dépouillé dans l'enceinte sacrée</l>
	<l id='868'>Les pompeux ornements dont elle était parée ;</l>
	<l id='869'>On vous attend, on veut remettre entre vos mains</l>
	<l id='870' part='i'>Les offrandes.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='870' part='m'>Sortons.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='870' part='f'>Arrêtez, inhumains !</l>
	<l id='871'>Il n'est point de moyens qu'en ces lieux je n'emploie ;</l>
	<l id='872'>Oui, dès ce moment même, il faut que je la voie.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='873'>Modère ce transport et quitte cet espoir ;</l>
	<l id='874'>Se soustraire aux regards est pour elle un devoir :</l>
	<l id='875'>Jamais un étranger ne peut approcher d'elle :</l>
	<l id='876'>Et dans la solitude où ce moment l'appelle,</l>
	<l id='877'>Des expiations, des soins religieux</l>
	<l id='878'>Dérobent même encor sa présence à nos yeux.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='879'>Elle ne mourra point : malgré ton artifice,</l>
	<l id='880'>Je saurai la soustraire aux horreurs du supplice.</l>
	<l id='881'>Tyran d'un sexe faible ! Ah ! Tu ne sais donc pas</l>
	<l id='882'>Combien il nous est cher et dans tous les climats !</l>
	<l id='883'>Nos chevaliers français, remplis du même zèle,</l>
	<l id='884'>Mille fois en champ clos vengèrent sa querelle ;</l>
	<l id='885'>Même sans le lien des amoureux penchants,</l>
	<l id='886'>Nous sauvâmes sa vie ou sa gloire en tout temps.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='887'>Et c'est où je t'arrête ; oui, c'est sa gloire même,</l>
	<l id='888'>Qui de mourir ici lui fait la loi suprême.</l>
	<l id='889'>Penses-tu qu'oubliant tout ce qu'elle se doit,</l>
	<l id='890'>Pour l'intérêt de vivre, elle en perde le droit ?</l>
	<l id='891'>Elle a promis sa mort ; la pitié qui te presse</l>
	<l id='892'>Ne peut rien sur son âme et rien sur sa promesse.</l>
	<l id='893'>Loin de plaindre son sort, admire son grand coeur ;</l>
	<l id='894'>Ne le soupçonne point de faiblesse ou d'erreur ;</l>
	<l id='895'>L'honneur engage enfin cette épouse fidèle :</l>
	<l id='896'>Quand je te céderais, tu n'obtiendrais rien d'elle.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Le général français, un officier français.</head>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='897'>J'accours vers vous, seigneur ; ah ! Savez-vous les voeux ;</l>
	<l id='898'>Les soins du gouverneur et ses complots affreux ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='899'>Précipiterait-on cet appareil tragique ?</l>
</sp>
<sp who='L-OFFICIER'><speaker>L'OFFICIER.</speaker>
	<l id='900'>Ô superstition ! L'indien fanatique</l>
	<l id='901'>Ne demandait la trêve, en ces funestes lieux,</l>
	<l id='902'>Que pour favoriser un spectacle odieux,</l>
	<l id='903'>Pour laisser au bramine, impunément barbare,</l>
	<l id='904'>Le loisir d'attiser le bûcher qu'il prépare.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='905'>J'apprêtais ce triomphe au bramine endurci !</l>
	<l id='906'>Pour la faire périr on me jouait ainsi !</l>
	<l id='907'>Ah ! D'indignation tout mon coeur se soulève.</l>
	<l id='908'>Retournons vers mon camp, et que la guerre achève</l>
	<l id='909'>De purger ces climats d'un peuple aussi pervers.</l>
	<l id='910'>Allons : les perdre, amis, c'est servir l'univers...</l>
	<l id='911'>Mais la trêve subsiste, et ma foi n'est point vaine.</l>
	<l id='912'>L'honneur me tient aussi dans sa funeste chaîne,</l>
	<l id='913'>Et sa loi tyrannique accable en même temps</l>
	<l id='914'>L'innocence qui souffre, et moi qui la défends.</l>
	<l id='915'>Que je tienne à l'honneur, l'humanité murmure ;</l>
	<l id='916'>Que je veuille être humain, il faut être parjure ;</l>
	<l id='917'>Que dis-je ? Exterminer cette triste cité,</l>
	<l id='918'>Tout un peuple, est-ce là servir l'humanité ?</l>
	<l id='919'>Non ; du lâche bramine et de son artifice,</l>
	<l id='920'>J'ai peine à croire encor le gouverneur complice ;</l>
	<l id='921'>De tant de perfidie il n'a pu se noircir :</l>
	<l id='922'>Près de lui, sans tarder, courons nous éclaircir ;</l>
	<l id='923'>J'attends un autre soin de l'honneur qui l'anime :</l>
	<l id='924'>Le nôtre est de défendre un sexe qu'on opprime.</l>
	<l id='925'>Viens donc, et prévenant de féroces excès,</l>
	<l id='926'>Servons les malheureux et montrons-nous français.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I.</head>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE, vêtue de lin.</speaker>
	<l id='927'>Voilà donc mon destin ! Voilà donc mon partage !</l>
	<l id='928'>J'achèverai de vivre à la fleur de mon âge.</l>
	<l id='929'>Le ciel me rend un frère, et c'est dans ces moments</l>
	<l id='930'>Qu'il faut que je m'arrache à ses embrassements ;</l>
	<l id='931'>Et je n'en puis goûter l'émotion si douce :</l>
	<l id='932'>La nature m'attire et l'honneur me repousse.</l>
	<l id='933'>Une autre voix me charme et m'accable à son tour ;</l>
	<l id='934'>Victime de l'hymen, victime de l'amour,</l>
	<l id='935'>Il me faut renfermer cette secrète flamme,</l>
	<l id='936'>Ce profond sentiment qui maîtrise mon âme ;</l>
	<l id='937'>Et la mort dans le coeur, marcher le front serein</l>
	<l id='938'>Au bûcher où m'entraîne un époux inhumain.</l>
	<l id='939'>Il semble à mes douleurs, que sa rigueur extrême</l>
	<l id='940'>Une seconde fois m'arrache à ce que j'aime.</l>
	<l id='941'>Il a fait tous mes maux, et je dois aujourd'hui</l>
	<l id='942'>Paraître heureuse encor de m'immoler pour lui :</l>
	<l id='943'>Ma destinée entière est-elle assez cruelle !</l>
	<l id='944'>Ô toi que j'adorai, toi qu'en vain je rappelle,</l>
	<l id='945'>Toi dont le souvenir, si cher à mon amour,</l>
	<l id='946'>M'aida dans mes ennuis à supporter le jour,</l>
	<l id='947'>De tout ce que j'aimais sans retour séparée,</l>
	<l id='948'>Par ta fatale absence au désespoir livrée,</l>
	<l id='949'>Aide-moi maintenant à quitter sans effroi</l>
	<l id='950'>Ce jour que Lanassa n'eût aimé que pour toi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. La veuve, le grand bramine.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='951'>La parole, Madame, à vos parents donnée,</l>
	<l id='952'>Ne laisse aucun retour à votre âme enchaînée.</l>
	<l id='953'>Au sang dont vous sortez votre vertu répond ;</l>
	<l id='954'>Et si j'en crois la paix qu'on voit sur votre front,</l>
	<l id='955'>Vous chérissez sans doute une promesse austère,</l>
	<l id='956'>Qui ne vous permet plus un regard vers la terre.</l>
	<l id='957'>Votre âme a déjà pris, dans ses devoirs pressants,</l>
	<l id='958'>Un courage au-dessus des révoltes des sens ;</l>
	<l id='959'>Elle s'élance aux cieux, où, pure et sans mélange,</l>
	<l id='960'>Sa source fut cachée avec celle du Gange.</l>
	<l id='961'>Si vous quittez la vie et ses vaines douceurs,</l>
	<l id='962'>Vous honorez nos lois, vous consacrez nos moeurs ;</l>
	<l id='963'>Vous en raffermissez les profondes racines ;</l>
	<l id='964'>Vous transmettez l'exemple à d'autres héroïnes ;</l>
	<l id='965'>Vous conservez l'honneur de ceux qui vous sont chers ;</l>
	<l id='966'>Du bûcher vous régnez jusque sur les enfers,</l>
	<l id='967'>Et si pour expier jusqu'aux moindres souillures,</l>
	<l id='968'>Votre époux est tombé dans ces lieux de tortures,</l>
	<l id='969'>Votre mort le rachète, et votre dévouement</l>
	<l id='970'>En un bonheur sans fin va changer son tourment.</l>
	<l id='971'>C'est peu de joindre ici votre image aux statues</l>
	<l id='972'>De celles que l'effroi ni la mort n'ont vaincues,</l>
	<l id='973'>Tandis que votre nom sur la terre vivra,</l>
	<l id='974'>Du pays Malabare aux sommets d'Eswara,</l>
	<l id='975'>Dans des astres sereins vous rejoindrez ces veuves,</l>
	<l id='976'>Qui de la foi promise ont su donner ces preuves,</l>
	<l id='977'>Et qui pour leurs époux n'ont pas cru dans le ciel</l>
	<l id='978'>Trop payer de leur mort un repos éternel.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='979'>Sans savoir par quels biens un Dieu juste répare</l>
	<l id='980'>Les horreurs de la mort que la loi me prépare,</l>
	<l id='981'>Et sans vouloir chercher, par un soin superflu,</l>
	<l id='982'>Quel sera mon destin dans un monde inconnu,</l>
	<l id='983'>Je me sacrifierai, puisque enfin tout l'exige,</l>
	<l id='984'>La loi, l'honneur des miens, mon propre honneur ; que dis-je !</l>
	<l id='985'>Le dégoût de la vie est au fond de mon coeur ;</l>
	<l id='986'>Je ne reproche aux dieux que leur trop de rigueur ;</l>
	<l id='987'>Hélas ! En prononçant ma sentence mortelle,</l>
	<l id='988'>Ils pouvaient m'accorder une fin moins cruelle,</l>
	<l id='989'>Et s'ils voulaient ma mort à l'âge où je me vois</l>
	<l id='990'>En charger la nature et non pas votre loi.</l>
	<l id='991'>J'aurais pu différer d'un an mon sacrifice ;</l>
	<l id='992'>Mais j'ai craint des soupçons l'ordinaire injustice ;</l>
	<l id='993'>J'ai craint que l'on n'osât, sur ce retardement,</l>
	<l id='994'>Du refus de mourir m'accuser un moment.</l>
	<l id='995'>Et puisque dans mon coeur j'étais déterminée</l>
	<l id='996'>À subir cette mort où je suis condamnée,</l>
	<l id='997'>J'ai mieux aimé courir au devant du trépas,</l>
	<l id='998'>Que de le voir vers moi s'avancer pas à pas.</l>
	<l id='999'>Je ne fais qu'un seul voeu du fond de cet abîme :</l>
	<l id='1000'>C'est d'être de l'honneur la dernière victime,</l>
	<l id='1001'>Et que l'humanité, dont il blesse les lois,</l>
	<l id='1002'>Reprenne en ces climats son empire et ses droits.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1003'>Qu'osez-vous souhaiter ? Qu'avez-vous dit, madame ?</l>
	<l id='1004'>Étouffez un tel voeu dans le fond de votre âme.</l>
	<l id='1005'>L'humanité ! Faiblesse ! Impuissance du bien,</l>
	<l id='1006'>Des mortels corrompus chimérique lien !</l>
	<l id='1007'>Ce voeu trop indiscret dont votre âme est séduite,</l>
	<l id='1008'>De votre sacrifice affaiblit le mérite ;</l>
	<l id='1009'>Mais je vous connais mieux, de vous-même jamais</l>
	<l id='1010'>Vous n'auriez pu former ces aveugles souhaits.</l>
	<l id='1011'>Ces fiers européens jusqu'en nos esprits même</l>
	<l id='1012'>Ont soufflé le poison de leur lâche système ;</l>
	<l id='1013'>Mais plus ces étrangers, nous infectant d'erreurs,</l>
	<l id='1014'>Veulent nous inspirer leur doctrine et leurs moeurs,</l>
	<l id='1015'>Plus il faut par l'éclat des exemples sublimes,</l>
	<l id='1016'>Combattre et repousser de funestes maximes :</l>
	<l id='1017'>D'une âme haute et ferme au-dessus de son sort,</l>
	<l id='1018'>Telle enfin que la vôtre, on attend cet effort.</l>
	<l id='1019'>Songez en ces moments que l'Inde vous contemple,</l>
	<l id='1020'>Et de votre courage exige un grand exemple.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III.</head>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1021'>Où fuir ? Où me sauver d'un horrible trépas ?</l>
	<l id='1022'>La flamme me poursuit, je la vois sous mes pas,</l>
	<l id='1023'>Je la sens... que de maux avant de cesser d'être !</l>
	<l id='1024'>Dans quels affreux climats j'eus le malheur de naître !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. La veuve, le jeune bramine.</head>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1025'>J'accours vers toi, ma soeur, tu vas changer de sort ;</l>
	<l id='1026'>Connais mon espérance et renonce à la mort.</l>
	<l id='1027'>Du chef des assiégeants la généreuse envie</l>
	<l id='1028'>Auprès du gouverneur hautement t'a servie :</l>
	<l id='1029'>Tu vivras, il l'exige ; un dieu consolateur</l>
	<l id='1030'>De ce vaillant guerrier fait ton libérateur.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1031'>Il ne s'informait point quelle était la victime ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1032'>Non ; l'humanité seule et l'inspire et l'anime.</l>
	<l id='1033'>Avec quelle chaleur sa pitié, son courroux,</l>
	<l id='1034'>Son indignation éclatait devant nous !</l>
	<l id='1035'>Il n'aurait point montré d'ardeur plus véhémente</l>
	<l id='1036'>Pour défendre une soeur ou sauver une amante.</l>
	<l id='1037'>À de si beaux transports je brûlais d'applaudir ;</l>
	<l id='1038'>Mais aux yeux du bramine à ce point m'enhardir,</l>
	<l id='1039'>C'était faire à des coeurs dont le mien se défie,</l>
	<l id='1040'>Soupçonner l'intérêt que je prends à ta vie.</l>
	<l id='1041'>Qu'il est dur de cacher la pitié dans son sein,</l>
	<l id='1042'>Et de dissimuler pour paraître inhumain !</l>
	<l id='1043'>Hélas ! L'européen, ne pouvant me connaître,</l>
	<l id='1044'>Me voyait du même oeil qu'il voyait le grand-prêtre.</l>
	<l id='1045'>Ah ! Combien j'en souffrais ! Il court au gouverneur ;</l>
	<l id='1046'>À te sauver la vie il a mis son honneur,</l>
	<l id='1047'>Et sans tes surveillants, dans sa fureur extrême,</l>
	<l id='1048'>Il viendrait en ce lieu t'en arracher lui-même.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1049'>Ah ! Détourne ses pas ; tu connais trop la loi,</l>
	<l id='1050'>Il ne peut en ces lieux paraître devant moi ;</l>
	<l id='1051'>Les yeux d'un étranger souilleraient la victime,</l>
	<l id='1052'>De sa seule présence on me ferait un crime.</l>
	<l id='1053'>Mais peut-être en ce jour, quoiqu'il soit mon soutien,</l>
	<l id='1054'>Ton intérêt pour moi t'exagère le sien :</l>
	<l id='1055'>Il a pris ma défense, il suivait dans son zèle</l>
	<l id='1056'>Un premier mouvement de pitié naturelle ;</l>
	<l id='1057'>Mais cet européen envoyé par son roi,</l>
	<l id='1058'>N'a-t-il pas d'autres soins que de penser à moi ?</l>
	<l id='1059'>Peut-il prendre ma cause et ne pas me connaître ?</l>
<stage>À part. </stage>
	<l id='1060'>D'ailleurs puis-je accepter ? Un seul mortel peut-être...</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1061'>J'ai vu l'instant, te dis-je, où pour l'humanité,</l>
	<l id='1062'>Des lois de l'honneur même il se fût écarté.</l>
	<l id='1063'>Oui, prêt à tout oser, prêt à rompre la trêve,</l>
	<l id='1064'>Plutôt que de souffrir que ton bûcher s'élève.</l>
	<l id='1065'>Aux transports vertueux de sa noble fureur,</l>
	<l id='1066'>Je prenais l'Inde entière et nos lois en horreur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. La veuve, Fatime, le jeune bramine.</head>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='1067'>Vous n'avez point, madame, à craindre la présence</l>
	<l id='1068'>Du chef des assiégeants qui prend votre défense,</l>
	<l id='1069'>Et n'ayant pu vous voir, ni même l'espérer,</l>
	<l id='1070'>Il ne vous cherchera que pour vous délivrer.</l>
	<l id='1071'>Mais contre la rigueur d'un usage barbare,</l>
	<l id='1072'>Trop hautement, pour vous, ce guerrier se déclare.</l>
	<l id='1073'>Ce héros dans ces lieux n'est point en sûreté :</l>
	<l id='1074'>J'ai vu le fanatisme et ce peuple irrité ;</l>
	<l id='1075'>Le bramine jaloux de garder sa victime,</l>
	<l id='1076'>Contre cet étranger lui-même les anime ;</l>
	<l id='1077'>Il le peint dans nos murs comme un monstre odieux,</l>
	<l id='1078'>L'ennemi de nos lois, l'ennemi de nos dieux.</l>
	<l id='1079'>Je crains de ces clameurs quelque suite sanglante.</l>
<stage>Au jeune bramine.</stage>
	<l id='1080'>Engagez-le à cacher l'appui qu'il vous présente,</l>
	<l id='1081'>Ou les soins du guerrier qui vous sert aujourd'hui,</l>
	<l id='1082'>Peut-être vains pour vous, vont tourner contre lui.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1083'>Eh quoi ! Malgré la trêve, il périrait, Fatime !</l>
	<l id='1084'>J'ai trop tardé, sans doute, à livrer la victime.</l>
	<l id='1085'>Je cours de mon bûcher ordonner les apprêts.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='1086' part='i'>Ô ciel ! Qu'allez-vous faire ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1086' part='f'>Et je le souffrirais !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1087'>Voyez à quels périls mon intérêt l'expose.</l>
	<l id='1088'>Il peut perdre la vie, et j'en serais la cause.</l>
	<l id='1089'>Je crains pour lui l'appui qu'il daigne me prêter ;</l>
	<l id='1090'>Quel que soit son secours, je n'en puis profiter,</l>
	<l id='1091'>Mais si je me dérobe aux soins de son courage,</l>
	<l id='1092'>Je dois le garantir d'un peuple qui l'outrage,</l>
	<l id='1093'>De tous ces furieux détourner le poignard,</l>
	<l id='1094'>Et mettre entre eux et lui mon bûcher pour rempart.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1095'>Ton danger fait le sien : ma soeur, consens à vivre,</l>
	<l id='1096'>Et ce peuple aujourd'hui cesse de le poursuivre.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1097'>Mon trépas le sert mieux, et je cours à la mort,</l>
	<l id='1098'>Autant pour le sauver, que pour remplir mon sort.</l>
	<l id='1099'>On ne me verra point, en prolongeant ma vie,</l>
	<l id='1100'>Favoriser moi-même une aveugle furie ;</l>
	<l id='1101'>Oui, mon coeur va répondre à la grandeur du sien :</l>
	<l id='1102'>Je vole à son secours comme il volait au mien.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Fatime, le jeune bramine.</head>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1103'>Ne l'abandonnez pas : pour chercher le grand-prêtre,</l>
	<l id='1104'>Le général français ici va reparaître ;</l>
	<l id='1105'>J'attendrai ce guerrier, j'obtiendrai qu'aujourd'hui</l>
	<l id='1106'>Il dissimule encor pour ma soeur et pour lui.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII.</head>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1107'>Ainsi le fanatisme aveugle ses victimes !</l>
	<l id='1108'>Héroïque mortel, plein de transports sublimes,</l>
	<l id='1109'>Faut-il donc pour toi-même avoir à redouter</l>
	<l id='1110'>Le généreux appui que tu veux nous prêter !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Le jeune bramine, le général français.</head>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1111'>Seigneur, où courez-vous ? Je mérite peut-être...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1112' part='i'>Que me veux-tu ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1112' part='f'>Qu'au moins vous daigniez me connaître.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1113'>J'ai vu le chef des tiens, c'est te connaître assez.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1114'>Ah ! Je diffère d'eux plus que vous ne pensez.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1115' part='i'>Que m'importe ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1115' part='f'>Je plains le destin déplorable</l>
	<l id='1116'>De celle qu'en ces lieux notre coutume accable.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1117'>Au-devant de mes pas t'aurait-on envoyé ?</l>
	<l id='1118'>De toi tout m'est suspect et jusqu'à la pitié ;</l>
	<l id='1119' part='i'>Laisse-moi.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1119' part='f'>Non, seigneur, que mon coeur vous révèle...</l>
	<l id='1120'>Quel puissant intérêt m'est inspiré par elle.</l>
	<l id='1121'>À la mort qui l'attend vous voulez la ravir,</l>
	<l id='1122'>Je le veux plus que vous, et puis vous y servir.</l>
	<l id='1123'>Connaissez en un mot toute ma destinée :</l>
	<l id='1124'>J'ai retrouvé ma soeur dans cette infortunée.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1125' part='i'>Ta soeur ! Elle !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1125' part='m'>Elle-même.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1125' part='f'>Ah ! Dieu ! S'il est ainsi,</l>
	<l id='1126'>Barbare, ses dangers en sont plus grands ici.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1127' part='i'>Ils le sont moins, seigneur.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1127' part='f'>Je sais trop votre rage,</l>
	<l id='1128'>À quelle cruauté le nom de frère engage.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1129'>Ne me confondez point, par grâce, avec les miens ;</l>
	<l id='1130'>Non, je sais mieux du sang respecter les liens :</l>
	<l id='1131'>Ma soeur, prête à périr par des lois inhumaines,</l>
	<l id='1132'>Sur un bûcher ! Ah ! Dieux ! Son sang crie en mes veines ;</l>
	<l id='1133'>Pour un objet si cher je pourrai tout braver,</l>
	<l id='1134'>Je suis européen dès qu'il faut la sauver ;</l>
	<l id='1135' part='i'>Attendez tout de moi, seigneur.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1135' part='f'>Vous l'avez vue.</l>
	<l id='1136'>Est-il vrai qu'à la mort elle soit résolue ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1137'>Vous en seriez surpris, vous en seriez touché.</l>
	<l id='1138'>À son cruel devoir son coeur est attaché ;</l>
	<l id='1139'>Devoir d'autant plus dur à son âme asservie,</l>
	<l id='1140'>Qu'on croit que cet hymen qui lui coûte la vie,</l>
	<l id='1141'>N'était point le lien que son coeur eût choisi.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1142'>Et celui qu'elle aimait, d'un lâche effroi saisi,</l>
	<l id='1143'>Souffrira sous ses yeux cet horrible spectacle !</l>
	<l id='1144'>À la mort d'une amante il n'ose mettre obstacle !</l>
	<l id='1145'>Son sort me touche, moi, qui lui suis étranger ;</l>
	<l id='1146'>Comme homme seulement je viens la protéger.</l>
	<l id='1147'>Le lâche ! Que fait-il ? Qu'est-ce qu'il appréhende ?</l>
	<l id='1148'>Comment peut-il souffrir qu'un autre la défende ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1149'>Sans doute en d'autres lieux le ciel l'a retenu :</l>
	<l id='1150'>Mais qu'avec mes destins mon coeur vous soit connu :</l>
	<l id='1151'>Autant que je le puis, je répare l'injure</l>
	<l id='1152'>Qu'en ce climat barbare on fait à la nature :</l>
	<l id='1153'>Loin d'exhorter ma soeur à subir le trépas,</l>
	<l id='1154'>C'est moi qui vous cherchais, c'est moi qui, sur vos pas,</l>
	<l id='1155'>Venais me joindre à vous pour lui sauver la vie.</l>
	<l id='1156'>J'ai tout tenté près d'elle, et ne l'ai point fléchie ;</l>
	<l id='1157'>Mais je suis trop heureux dans ces moments d'effroi,</l>
	<l id='1158'>Puisqu'elle trouve en vous même intérêt qu'en moi.</l>
	<l id='1159'>Vous êtes né sensible, et le ciel nous ordonne</l>
	<l id='1160'>De sauver, s'il se peut, des jours qu'elle abandonne ;</l>
	<l id='1161' part='i'>Arrachons Lanassa...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1161' part='f'>La foudre m'a frappé !</l>
	<l id='1162' part='i'>Quel nom !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1162' part='f'>Quel cri, seigneur, vous est donc échappé ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1163' part='i'>Lanassa la victime !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1163' part='f'>Elle vous est connue ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1164'>Lanassa pour mourir dans ces lieux retenue !</l>
	<l id='1165'>Et j'ignorais mes maux, je venais de si loin</l>
	<l id='1166'>Pour être de sa mort l'infortuné témoin !</l>
	<l id='1167' part='i'>Je veux la voir.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1167' part='m'>Seigneur...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1167' part='f'>J'y vole à l'instant même.</l>
	<l id='1168'>Veux-tu donc que je laisse immoler ce que j'aime ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1169' part='i'>Vous l'aimeriez ? Qui, vous ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1169' part='f'>N'arrête point mes pas.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1170'>D'impénétrables murs ne vous permettront pas...</l>
	<l id='1171'>Et la trêve interdit, seigneur, la force ouverte ;</l>
	<l id='1172'>Oui, ce serait courir vous-même à votre perte.</l>
	<l id='1173'>N'allons point rendre vains, par d'aveugles transports,</l>
	<l id='1174'>Les prodiges qu'un Dieu fait pour nous sur ces bords.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1175'>Eh ! Que peux-tu pour elle en ce péril extrême ?</l>
	<l id='1176'>Il est un souterrain caché dans ces murs même,</l>
	<l id='1177'>Et par où l'on m'a dit qu'une femme autrefois</l>
	<l id='1178'>Fut soustraite à prix d'or à la rigueur des lois ;</l>
	<l id='1179'>Il répond dans ces lieux à cette fosse ardente</l>
	<l id='1180'>Où doit s'ensevelir la victime innocente ;</l>
	<l id='1181'>Et par d'autres détours à la mer il conduit.</l>
	<l id='1182'>Bientôt la trêve expire et le meurtre la suit ;</l>
	<l id='1183'>Si le bramine altier presse le sacrifice,</l>
	<l id='1184'>Au défaut de la force, employons l'artifice.</l>
	<l id='1185'>Moi du sein de ce temple avec vous au-dehors,</l>
	<l id='1186'>Le ciel, c'est mon espoir, va servir nos efforts.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1187'>Si près et si loin d'elle ! Ah ! Chaque instant me tue.</l>
	<l id='1188'>Je frissonne d'horreur ; mon oreille éperdue,</l>
	<l id='1189'>Dans des feux dévorants croit entendre ses cris.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1190'>Ah ! Seigneur, commandez encore à vos esprits.</l>
	<l id='1191'>Redoutez aujourd'hui ce zèle fanatique,</l>
	<l id='1192'>D'où sortirait bientôt la révolte publique ;</l>
	<l id='1193'>Avec nous, dans ce temple, on sait votre entretien ;</l>
	<l id='1194'>Les esprits soulevés n'écouteraient plus rien.</l>
	<l id='1195'>Pour sauver Lanassa, quelque soin que je prisse,</l>
	<l id='1196'>Vous-même vous feriez presser le sacrifice.</l>
	<l id='1197'>Regagnez votre camp, pour Lanassa, pour vous ;</l>
	<l id='1198'>Dérobez-vous surtout à de perfides coups.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1199'>Eh bien ! Je veux t'en croire et suis sans défiance :</l>
	<l id='1200'>Mais de ton zèle ici pour première assurance,</l>
	<l id='1201'>Viens donc chez le grand-prêtre abjurer devant moi</l>
	<l id='1202'>Le ministère affreux qu'il n'a commis qu'à toi.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1203'>Que dites-vous ? Non, non ; il me faut, au contraire,</l>
	<l id='1204'>Feindre encor de garder ce fatal ministère :</l>
	<l id='1205'>Il serait aussitôt remis en d'autres mains ;</l>
	<l id='1206'>Le délai nous sert mieux contres des inhumains.</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1207'>Je cède à tes raisons ; ton zèle me rassure.</l>
	<l id='1208'>Je servirai l'amour ; cours servir la nature.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1209'>Ma soeur me résistait ; mais je vais l'informer</l>
	<l id='1210'>Quel bras en sa faveur aujourd'hui va s'armer.</l>
	<l id='1211'>Le grand-prêtre s'avance ; adieu, seigneur ; je tremble</l>
	<l id='1212'>Que le barbare ici ne nous surprenne ensemble ;</l>
	<l id='1213' part='i'>Adieu, comptez sur moi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX. Le grand bramine, le général français.</head>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1213' part='f'>Vas-tu donc la chercher ?</l>
	<l id='1214'>Vas-tu dans ta fureur la traîner au bûcher ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1215'>Profane, crois-tu donc que sa vertu constante...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1216'>Je n'aurai point en vain retardé ton attente.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1217'>Quand tu vois que son sort et même ses souhaits...</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1218'>Son sort d'elle et de toi dépend moins que jamais.</l>
	<l id='1219'>Le dessein que j'ai pris n'est que trop légitime ;</l>
	<l id='1220'>Tu ne connaissais pas le prix de la victime,</l>
	<l id='1221'>Cruel ! Tu l'apprendras. Engagé par ma foi,</l>
	<l id='1222'>De la trêve en ces lieux je respecte la loi ;</l>
	<l id='1223'>Mais si dans ma fureur je cherche à me contraindre,</l>
	<l id='1224'>Épargne la victime, ou je vais tout enfreindre.</l>
	<l id='1225'>Aux transports violents où tu me vois livré,</l>
	<l id='1226'>Crois que tout est possible et que rien n'est sacré.</l>
	<l id='1227'>J'aurai les yeux partout ; avant que tu l'immoles,</l>
	<l id='1228'>Toi, cruel ! Tous les tiens, tes autels, tes idoles,</l>
	<l id='1229'>Je n'épargnerai rien ; mon bras pour elle armé,</l>
	<l id='1230'>Sauvera tout son sexe avec elle opprimé.</l>
	<l id='1231'>Parmi les flots de sang qu'on m'aura fait répandre,</l>
	<l id='1232'>Je l'enlève au travers de cette ville en cendre,</l>
	<l id='1233'>Et vengeant les malheurs que ta rage enfanta,</l>
	<l id='1234'>On cherchera la place où ton temple exista.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='10'><head>SCÈNE X. Le grand bramine, les bramines.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1235'>Quel est donc cet excès de démence et de rage ?</l>
	<l id='1236'>Jusqu'au pied des autels l'insolent nous outrage.</l>
	<l id='1237'>De la religion il attaque les droits ;</l>
	<l id='1238'>Pour sauver la victime il veut changer nos lois.</l>
	<l id='1239'>Ne perdons point de temps, écartons la tempête ;</l>
	<l id='1240'>Que dis-je, l'écarter ? Tournons-là sur sa tête,</l>
	<l id='1241'>Et par sa perte, amis, vengeons avec éclat</l>
	<l id='1242'>Nos usages, nos lois, et ce temple et l'état.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Fatime, le jeune bramine.</head>
<stage>Le théâtre représente le parvis de la pagode des bramines, entouré de rochers ; un bûcher est dressé au milieu de la place ; on voit au loin la mer.</stage>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='1243'>Où portez-vous vos pas, et quel soin vous anime ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1244'>Ma soeur n'a plus d'appui, tout est perdu, Fatime.</l>
	<l id='1245'>Vous avez cette nuit entendu vers le fort</l>
	<l id='1246'>Quels éclats ont soudain retenti sur le port ;</l>
	<l id='1247'>Des traîtres corrompus par les dons du bramine,</l>
	<l id='1248'>Sur la flotte ont porté la flamme et la ruine,</l>
	<l id='1249'>Et du camp aux vaisseaux, volant à leur secours,</l>
	<l id='1250'>Leur chef dans ce désastre a terminé ses jours ;</l>
	<l id='1251'>L'escadre européenne, à demi consumée,</l>
	<l id='1252'>De ses tristes débris laisse la mer semée,</l>
	<l id='1253'>Et sur quelques vaisseaux tout le camp remonté,</l>
	<l id='1254'>D'une fuite rapide au loin s'est écarté.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='1255'>Ainsi toute espérance est pour jamais détruite.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1256'>De cet événement voyez déjà la suite ;</l>
	<l id='1257' part='i'>Le bûcher est dressé.</l>
</sp>
<sp who='FATIME'><speaker>FATIME.</speaker>
	<l id='1257' part='f'>Quel spectacle d'horreur !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1258'>On va me commander d'y conduire ma soeur ;</l>
	<l id='1259'>Mais avant d'obéir, de me séparer d'elle,</l>
	<l id='1260'>Dût fondre sur ma tête une foule cruelle,</l>
	<l id='1261'>Loin d'être de sa mort le ministre odieux,</l>
	<l id='1262'>Il faudra que moi-même on m'immole en ces lieux.</l>
	<l id='1263' part='i'>Et loin d'elle au moment...</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1263' part='f'>Sa prudence inquiète</l>
	<l id='1264'>M'interdit avec soin l'accès de sa retraite,</l>
	<l id='1265'>Tant elle a craint mon zèle, et surtout les secours</l>
	<l id='1266'>De cet européen qui protégeait ses jours !</l>
	<l id='1267'>Courez vers elle encor, portez-lui la prière,</l>
	<l id='1268'>La résolution, le désespoir d'un frère.</l>
	<l id='1269'>Fatime, assurez-la que de tout mon effort,</l>
	<l id='1270'>Aux yeux du peuple entier, j'empêcherai sa mort.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II.</head>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1271'>Dans un si beau dessein cet étranger succombe ;</l>
	<l id='1272'>Ma déplorable soeur dans l'abîme retombe.</l>
	<l id='1273'>J'espérais que son coeur, qui me brave aujourd'hui,</l>
	<l id='1274'>Balancerait au moins entre la mort et lui.</l>
	<l id='1275'>Cruelle ! Avec transport je courais pour t'apprendre</l>
	<l id='1276'>Que le bras d'un amant s'armait pour te défendre !</l>
	<l id='1277'>Heureuse maintenant d'ignorer quelle main</l>
	<l id='1278'>Te prêtait un secours que le ciel rend si vain !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Le grand et le jeune bramines, Peuples indiens.</head>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1279'>Peuples, soyez en paix ; c'est moi qui vous délivre</l>
	<l id='1280'>De ces européens ardents à vous poursuivre ;</l>
	<l id='1281'>Une fois dans la ville entrés victorieux,</l>
	<l id='1282'>Ils y changeaient nos moeurs, ils en chassaient nos dieux.</l>
	<l id='1283'>Pour mieux exécuter le dessein que j'achève,</l>
	<l id='1284'>J'ai devancé l'instant qui terminait la trêve ;</l>
	<l id='1285'>Mais si j'étais réduit à cette extrémité,</l>
	<l id='1286'>J'accordais la justice et la nécessité.</l>
	<l id='1287'>Voyez nos citoyens immolés sur ces rives ;</l>
	<l id='1288'>C'est du pied de ces murs que tant d'ombres plaintives,</l>
	<l id='1289'>Semblent en se levant m'avouer de concert</l>
	<l id='1290'>Du coup inattendu qui les venge et vous sert.</l>
	<l id='1291'>J'ai vu de vos esprits la révolte soudaine,</l>
	<l id='1292'>Au premier bruit semé, que d'une main hautaine</l>
	<l id='1293'>Le chef des assiégeants prétendait arracher</l>
	<l id='1294'>Une fidèle veuve aux honneurs du bûcher ;</l>
	<l id='1295'>Brama qui la protège, et dont l'Inde est chérie,</l>
	<l id='1296'>Raffermit la coutume en sauvant la patrie ;</l>
	<l id='1297'>Il repousse par moi d'audacieux mortels,</l>
	<l id='1298'>Il conserve vos murs, et venge vos autels.</l>
<stage>Au jeune bramine.</stage>
	<l id='1299'>C'est vous que j'ai chargé d'amener la victime ;</l>
	<l id='1300' part='i'>Allez, ne tardez pas.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1300' part='f'>Qui ! Moi ! Qu'après ton crime,</l>
	<l id='1301'>Soumis à tes fureurs, je coure la chercher ?</l>
	<l id='1302'>Que je traîne une femme à ce fatal bûcher ?</l>
	<l id='1303'>Tu violes la trêve et ces lois mutuelles,</l>
	<l id='1304'>Ce droit des nations au fort de leurs querelles ;</l>
	<l id='1305'>Et lâche incendiaire, odieux destructeur,</l>
	<l id='1306'>Tu voudrais me paraître un dieu libérateur !</l>
	<l id='1307'>Ah ! Lorsque ta fureur et ta haine couverte,</l>
	<l id='1308'>Du chef de ces français précipite la perte,</l>
	<l id='1309'>Connais-moi tout entier, et sache qu'aujourd'hui,</l>
	<l id='1310'>Pour sauver Lanassa, je me joignais à lui.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1311'>Qu'entends-je ? Tu formais une trame si noire,</l>
	<l id='1312' part='i'>Et m'oses insulter, toi, traître ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1312' part='f'>Et j'en fais gloire.</l>
	<l id='1313'>Je l'étais envers toi, non comme toi, cruel,</l>
	<l id='1314'>Pour commettre le crime à l'ombre de l'autel ;</l>
	<l id='1315'>Je l'étais pour sauver d'une mort effroyable</l>
	<l id='1316'>Un sexe infortuné que ta coutume accable.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1317'>Vois donc où t'a conduit une folle pitié,</l>
	<l id='1318' part='i'>Tu livrais ton pays !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1318' part='f'>J'en sauvais la moitié,</l>
	<l id='1319'>La moitié la plus faible, et la plus malheureuse ;</l>
	<l id='1320'>Celle que poursuivait une loi monstrueuse ;</l>
	<l id='1321'>Celle qu'en tous les temps, d'un si cruel accord,</l>
	<l id='1322'>Notre sexe opprima par le droit du plus fort ;</l>
	<l id='1323'>Celle pourtant qu'on voit, à nos destins unie,</l>
	<l id='1324'>Nous aider à porter les peines de la vie,</l>
	<l id='1325'>Et dont le charme inné, toujours victorieux,</l>
	<l id='1326'>Partout adoucit l'homme, excepté dans ces lieux.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1327'>Effroyable blasphème, outrage inconcevable !</l>
	<l id='1328'>Brama ne tonne point sur ta tête coupable !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1329'>Tu ne sais pas encor ce que j'osais ici,</l>
	<l id='1330'>De quel crime à tes yeux je suis encor noirci ;</l>
	<l id='1331'>En sauvant Lanassa, je servais la nature,</l>
	<l id='1332' part='i'>La victime est ma soeur.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1332' part='f'>Ô comble de l'injure !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1333'>Sur la férocité d'un usage odieux,</l>
	<l id='1334'>Sur d'affreux préjugés que n'ai-je ouvert ses yeux ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1335'>De nos lois, de nos moeurs, tu te faisais le juge,</l>
	<l id='1336' part='i'>Tu veux sa honte ! Un frère !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1336' part='f'>Un vertueux transfuge,</l>
	<l id='1337'>Qui brûle de sortir et pour jamais d'un lieu</l>
	<l id='1338'>Où d'une loi de sang il fait le désaveu.</l>
	<l id='1339'>Oui, barbare, à la mort j'ai voulu la soustraire :</l>
	<l id='1340'>Pour la sacrifier je ne suis point son frère,</l>
	<l id='1341'>Je le suis pour l'aimer, pour être son soutien ;</l>
	<l id='1342'>Le ciel me fit un coeur bien différent du tien.</l>
	<l id='1343'>Périsse sur ces bords ta coutume cruelle !</l>
	<l id='1344'>Je connais la nature, et je ne connais qu'elle.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
<stage>À un autre bramine.</stage>
	<l id='1345' part='i'>Amenez la victime. </l>
<stage>Au jeune bramine.</stage>
	<l id='1345' part='f'>Un autre plus soumis</l>
	<l id='1346'>Va remplir cet emploi que je t'avais commis.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1347'>Va, si j'ai dans ce jour un reproche à me faire,</l>
	<l id='1348'>C'est d'avoir accepté ce fatal ministère,</l>
	<l id='1349'>De t'avoir obéi, de t'avoir écouté ;</l>
	<l id='1350'>Je rougis du respect que je t'avais porté,</l>
	<l id='1351'>De mon humble réserve, et des doutes timides</l>
	<l id='1352'>Dont j'avais combattu tes leçons homicides.</l>
	<l id='1353'>Peuples, c'est devant vous que j'abjure à jamais</l>
	<l id='1354'>Vos coutumes, vos lois, vos solennels forfaits :</l>
	<l id='1355'>Ma raison par vos moeurs ne peut être obscurcie,</l>
	<l id='1356'>Ni mon instinct changé, ni mon âme endurcie ;</l>
	<l id='1357'>Malgré l'opinion, malgré sa cruauté,</l>
	<l id='1358'>Le sentiment l'emporte et mon coeur m'est resté.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1359'>Impie ! Ah ! Lanassa, condamnant ton audace,</l>
	<l id='1360'>À la mort d'elle-même avance dans la place.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1361'>Oui, par les droits du sang, méconnus sur ce bord,</l>
	<l id='1362'>J'empêcherai ma soeur de courir à la mort.</l>
	<l id='1363'>Arrêtez, inhumains qui formez son cortége,</l>
	<l id='1364'>Et par ma faible voix quand le ciel la protége,</l>
	<l id='1365'>Aux horreurs de son sort ne l'abandonnez pas :</l>
	<l id='1366'>Devez-vous plus qu'un frère exiger son trépas ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. La veuve, suivie de ses parents ; le grand Bramine, le jeune bramine, peuple indien.</head>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE, égarée.</speaker>
	<l id='1367'>Où suis-je ? Où vais-je ? Dieux ! Autour de moi tout change.</l>
	<l id='1368'>Qui m'a pu transporter sur les rives du Gange ?</l>
	<l id='1369'>Quel fantôme voilé, ciel ! Je vois s'approcher ?...</l>
	<l id='1370'>Fuyons ; il me saisit ; il m'entraîne au bûcher ;</l>
	<l id='1371'>Il se découvre : arrête, époux impitoyable.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1372'>Ne meurs plus pour sauver un guerrier secourable,</l>
	<l id='1373' part='i'>Ton appui, ce héros...</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1373' part='f'>Est tombé sous mes coups.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1374' part='i'>Il venait t'arracher...</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1374' part='f'>De qui me parlez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1375'>D'un chef audacieux, aujourd'hui ma victime.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1376'>De ton fier défenseur, d'un guerrier magnanime.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1377'>D'un guerrier ! Eh ! Pourquoi m'offrait-il son secours ?</l>
	<l id='1378'>Pour qui s'empressait-il de conserver mes jours ?</l>
	<l id='1379'>Quel est-il, ce héros si généreux, si tendre,</l>
	<l id='1380'>Qui ne me connaît pas et qui m'ose défendre,</l>
	<l id='1381'>Que mes malheurs ici touchent si puissamment ?</l>
	<l id='1382'>Les français ont-ils tous le coeur de mon amant ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1383'>Quel mot prononcez-vous ? Qu'avez-vous osé dire ?</l>
	<l id='1384'>Ne sortirez-vous point de ce honteux délire ?</l>
	<l id='1385'>D'un indigne secours j'ai su vous délivrer,</l>
	<l id='1386' part='i'>Oubliez un profane.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1386' part='f'>Ah ! Tu dois le pleurer.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1387'>Le pleurer ! Eh, qui donc ? ô douleur qui me tue !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1388'>Il est mort pour toi seule et presque sous ta vue.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE, allant vers le bûcher.</speaker>
	<l id='1389'>Qu'on allume les feux, je ne sens plus d'effroi ;</l>
	<l id='1390'>Le trépas maintenant est un bonheur pour moi.</l>
	<l id='1391'>À l'aspect du bûcher dont je serai la proie,</l>
	<l id='1392'>Le désespoir me donne une sorte de joie.</l>
	<l id='1393' part='i'>Mourons.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1393' part='f'>Peux-tu, cruelle ? Ah ! Quel horrible instant !</l>
	<l id='1394' part='i'>Ton frère est à tes pieds.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1394' part='f'>Votre époux vous attend.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1395' part='i'>Ma soeur !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1395' part='m'>Laisse-moi, dis-je.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1395' part='f'>Arrêtez cet impie.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1396'>Qui de vous deux, cruels, a plus de barbarie ?</l>
<stage>Les bramines la séparent de son frère, elle monte sur le bûcher.</stage>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1397' part='i'>Quel bruit se fait entendre ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1397' part='f'>On pénètre en ces lieux.</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1398' part='i'>Ai-je perdu mes soins ?</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1398' part='f'>M'exaucez-vous, grands dieux ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1399' part='i'>Ô revers !</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1399' part='m'>Ô bonheur !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Les précédents, le général français, à la tête de ses troupes .</head>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL, montant sur le bûcher.</speaker>
	<l id='1399' part='f'>Lanassa dans la flamme !</l>
</sp>
<sp who='LE-GRAND-BRAMINE'><speaker>Le GRAND BRAMINE.</speaker>
	<l id='1400' part='i'>Notre ennemi vivant !</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1400' part='f'>Courons ! Vivez, Madame.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1401' part='i'>Qui m'arrache à la mort ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1401' part='f'>Idole de mon coeur !</l>
	<l id='1402' part='i'>Lanassa !</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La Veuve, jetant un cri de surprise et de joie dans les bras du général français avant de le nommer.</speaker>
	<l id='1402' part='f'>Montalban ! Toi mon libérateur ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1403'>Oui, c'est moi qui t'arrache à cette mort funeste.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1404'>C'est vous, seigneur, c'est vous, double faveur céleste !</l>
	<l id='1405'>Vous vivez, je vous vois, grands dieux ! Qui l'aurait cru ?</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1406'>Le bruit de mon trépas par mon ordre a couru.</l>
	<l id='1407'>Un golfe abandonné nous a servi d'asile ;</l>
	<l id='1408'>Et par le souterrain nous entrons dans la ville,</l>
	<l id='1409'>Tandis qu'une autre troupe est maîtresse du fort.</l>
	<l id='1410'>Ciel ! Un moment plus tard, quel eût été mon sort ?</l>
	<l id='1411'>Ainsi, l'obscur sentier que, dit-on, l'avarice</l>
	<l id='1412'>Ouvrit pour dérober une femme au supplice,</l>
	<l id='1413'>En un même dessein, ici plus noblement,</l>
	<l id='1414'>Sert mon roi, les français, ton frère et ton amant.</l>
	<l id='1415'>Trop heureux sur ces bords d'employer la surprise</l>
	<l id='1416'>Pour épargner le sang dans la place soumise !</l>
<stage>Au grand bramine. </stage>
	<l id='1417'>Toi dont le ciel confond les complots et les voeux,</l>
	<l id='1418'>J'ai su de ta fureur l'emportement honteux ;</l>
	<l id='1419'>Ton crime était d'un lâche et n'a rien qui m'étonne ;</l>
	<l id='1420'>Mais français je l'oublie, et vainqueur je pardonne :</l>
	<l id='1421'>Je te laisse le jour, même après tes forfaits.</l>
	<l id='1422'>Soldats, que de ces lieux on l'éloigne à jamais.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. La veuve, Fatime, le jeune bramine, le général français, officiers français, le peuple indien, parents de la veuve, soldats.</head>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1423'>C'était vous, Montalban, qui preniez ma défense !</l>
	<l id='1424'>C'était vous dont j'ai craint, dont j'ai fui la présence !</l>
	<l id='1425'>Pour sauver Lanassa, quel dieu vous a sauvé ?</l>
	<l id='1426'>Ah ! Le jour m'est plus cher par vos mains conservé !</l>
	<l id='1427'>De quel prix me doit être et ma vie et la vôtre !</l>
	<l id='1428'>Je vivrais moins heureuse à vivre par un autre.</l>
</sp>
<sp who='LE-JEUNE-BRAMINE'><speaker>Le JEUNE BRAMINE.</speaker>
	<l id='1429'>Digne prix de vos soins, vous ne croyiez d'abord</l>
	<l id='1430'>Ravir qu'une inconnue aux horreurs de sa mort,</l>
	<l id='1431'>Et le ciel vous devait la faveur éclatante</l>
	<l id='1432'>De retrouver en elle et sauver une amante.</l>
</sp>
<sp who='LA-VEUVE'><speaker>La VEUVE.</speaker>
	<l id='1433' part='i'>Cher Montalban !</l>
</sp>
<sp who='LE-GENERAL'><speaker>Le GÉNÉRAL.</speaker>
	<l id='1433' part='f'>Partage, après tout notre effroi,</l>
	<l id='1434'>Tant de reconnaissance entre ton frère et moi.</l>
	<l id='1435'>Vous, peuples, respirez sous de meilleurs auspices :</l>
	<l id='1436'>Des faveurs de mon roi recevez pour prémices</l>
	<l id='1437'>L'entière extinction d'un usage inhumain.</l>
	<l id='1438'>Louis, pour l'abolir, s'est servi de ma main :</l>
	<l id='1439'>En se montrant sensible autant qu'il est né juste,</l>
	<l id='1440'>La splendeur de son règne en devient plus auguste.</l>
	<l id='1441'>D'autres chez les vaincus portent la cruauté,</l>
	<l id='1442'>L'orgueil, la violence, et lui l'humanité.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>