<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>LA LACRYMANIE, PIÈCE EN TROIS ACTES, EN VERS.</title>
				<author born='1752' born_location='Gard' death='1820' death_location='Paris' academie=''>CUBIÈRES-PALMÉZEAUX, Michel de</author>
				
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<p>publié par Paul FIEVRE, Décembre 2013</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Comédie</genre>
				<inspiration>moeurs françaises</inspiration>
				<structure>Trois actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1771-1780</periode>
				<taille>1000-1250</taille>
				<permalien></permalien>
				<sources>
					<source id='1'><author></author><text></text></source>
				</sources>	

			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA LACRYMANIE</titlePart>
			<titlePart type="sub">OU MANIE DES DRAMES</titlePart>
			<titlePart type="sub">COMÉDIE EN TROIS ACTES ET EN VERS</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1775'>1775</docDate>
		<docAuthor id='CUBIÈRES-PALMÉZEAUX, Michel de' bio='lemierre'>[Par le Chevalier CUBIÈRES-PALMÉZEAUX.</docAuthor>
		<docImprint>
			<acheveImprime id=''></acheveImprime>
			<printer id=''>À AMSTERDAM.</printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere location='(inconnu)' date='(inconnu)'></premiere>
		</performance>
		<castList>
			<head>ACTEURS.</head>
				<castItem><role id="LISIMON" civil="M" type="H" statut='bourgeois' age='V' stat_amour='néant'>LISIMON</role>, Lacrymane, beau-frère d'Alcipe.</castItem>
				<castItem><role id="ÉMILIE" civil="F" type="H" statut='bourgeois' age='A' stat_amour='néant'>ÉMILIE</role>, fille de Lisimon.</castItem>
				<castItem><role id="CLITANDRE" civil="M" type="H" statut='bourgeois' age='A' stat_amour='Émilie'>CLITANDRE</role>, amant d'Émilie.</castItem>
				<castItem><role id="ALCIPE" civil="M" type="H" statut='bourgeois' age='A' stat_amour='néant'>ALCIPE</role>, beau-frere de Lisimon, oncle de l'Ethérée.</castItem>
				<castItem><role id="L'ETHÉREE" civil="M" type="H" statut='bourgeois' age='A' stat_amour='néant'>L'ETHÉREE</role>, neveu d'Alcipe, ou le Damis de la Métromanie.</castItem>
				<castItem><role id="PASQUIN" civil="M" type="H" statut='valet' age='A' stat_amour='néant'>PASQUIN</role>, valet de l'Ethérée.</castItem>
				<castItem><role id="LISETTE" civil="F" type="H" statut='suivante' age='A' stat_amour='néant'>LISETTE</role>, suivante d'Émilie.</castItem>
		</castList>
		<set location='Paris' country='France' periode='XVIIIème' link=''>La Scène est chez Monsieur Lisimon, ou, si l'on veut, chez M. de Francaleu de la Métromanie.</set>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIERE.</head>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='1'>M'y voilà résolu, je quitte enfin Paris,</l>
	<l id='2'>Et fasse qui voudra la guerre aux beaux esprits :</l>
	<l id='3'>Je renonce à jamais à ce métier funeste,</l>
	<l id='4'>Il aurait de mes jours empoisonné le reste ;</l>
	<l id='5'>Et pour faire le bien, me ferai-je haïr ?</l>
	<l id='6'>Mais, ne critiquer plus, c'est m'ôter tout plaisir ;</l>
	<l id='7'>Plaisir d'autant plus doux, qu'aux vapeurs de ma bile</l>
	<l id='8'>Je ne mêle jamais une humeur indocile</l>
	<l id='9'>Que contre un sot écrit, si j'use de rigueur,</l>
	<l id='10'>Je sais en critiquant respecter un auteur ;</l>
	<l id='11'>Et cependant ici, soit raison, soit caprice,</l>
	<l id='12'>Puis-je en nommer un seul qui m'ait rendu justice ?</l>
	<l id='13'>Non sans doute, et bien loin de me justifier,</l>
	<l id='14'>Contre moi Lisimon est toujours le premier ;</l>
	<l id='15'>Des beaux esprits du jour adoptant la démence,</l>
	<l id='16'>Il a plus loin qu'eux tous poussé l'extravagance.</l>
	<l id='17'>Des drames larmoyants devenu protecteur,</l>
	<l id='18'>Il prétend de cet art atteindre la hauteur ;</l>
	<l id='19'>Un neveu que je hais pour son air hypocrite,</l>
	<l id='20'>Se plaît à l'encenser comme homme de mérite,</l>
	<l id='21'>Et lui fermant les yeux sur ses nombreux travers</l>
	<l id='22'>Lui dit qu'il peut en sage instruire l'univers ;</l>
	<l id='23'>Tandis que celui même auquel il se confie,</l>
	<l id='24'>Sans doute rit tout bas de tant de bonhomie.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Lisimon, Alcipe.</head>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='25'>En croirai-je, mon frère, un avis peu certain...</l>
	<l id='26'>Qui peut vous inspirer un semblable dessein ?</l>
	<l id='27'>Étant si bons amis, nous quitter de la sorte ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='28' part='i'>Pour en user ainsi j'ai mes raisons.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='28' part='f'>N'importe ;</l>
	<l id='29'>Pourquoi de ce départ ne pas nous avertir,</l>
	<l id='30'>Chacun dans ce logis se faisait un plaisir,</l>
	<l id='31'>Par un tribut d'encens et de reconnaissance, </l>
	<l id='32'>D'adoucir dans mon cœur l'ennui de votre absence.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='33' part='i'>Eh ! Comment, s'il vous plaît, pourriez-vous ?...</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, après avoir rêvé.</speaker>
	<l id='33' part='f'>En prenant</l>
	<l id='34'>Nos adieux pour sujet d'un drame larmoyant.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='35' part='i'>Quoi ! Tout de bon.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='35' part='m'>Sans doute.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='35' part='f'>À sottise pareille</l>
	<l id='36' part='i'>Que dirait tout Paris ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='36' part='f'>On s'écrirait, merveille.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='37' part='i'>Et l'on applaudirait ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='37' part='m'>À tout rompre.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='37' part='f'>Ah ! Grands Dieux !</l>
	<l id='38'>Quel esprit de vertige habite donc ces lieux !</l>
	<l id='39'>Mais ne craignez-vous plus le sifflet du parterre ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='40'>On sifflerait plutôt les pièces de Molière ;</l>
	<l id='41'>Convenez entre nous que son trop de gaieté</l>
	<l id='42'>Dégénère parfois en inutilité.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='43' part='i'>Vous le haïssez donc ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='43' part='f'>Non, ma juste critique</l>
	<l id='44'>Ne hait que sa gaieté trop peu philosophique,</l>
<note type="L">Trissotin : Personnage des Femmes Savantes de Molière qualifié de "Bel esprit".</note> 
	<l id='45'>Et s'il a pu jadis sur Monsieur Trissotin,</l>
	<l id='46'>Aux yeux de tout Paris distiller son venin,</l>
	<l id='47'>Il aurait respecté, dans sa rage d'écrire,</l>
	<l id='48'>Ces sages écrivains que tout Paris admire ;</l>
	<l id='49'>Et sans doute avec eux étonnant l'univers,</l>
	<l id='50'>Il eût mieux employé sa morale et ses vers.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='51'>Vous le connaissez mal, et jamais dans la France</l>
	<l id='52'>Il n'eût vu de sang froid pareille extravagance ;</l>
	<l id='53'>Jamais d'un sombre anglais les tragiques fureurs,</l>
	<l id='54'>Aux yeux des Parisiens n'eussent coûté des pleurs.</l>
	<l id='55'>Jamais le fer en main à la nature entière,</l>
	<l id='56'>Un fou n'eût imputé le poids de sa misère ;</l>
	<l id='57'>Et las du monde entier, jamais auteur moral</l>
	<l id='58'>Ne fût impunément devenu sépulcral.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='59'>Et voilà justement ce noble écart de l'âme,</l>
	<l id='60'>Qu'un d'entre eux nous dépeint avec des traits de flamme.</l>
	<l id='61'>Embrassez son système, et parmi nos auteurs,</l>
	<l id='62'>Notre philosophie a de bons protecteurs.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='63'>Et qu'a produit de beau cette philosophie ?</l>
	<l id='64'>Les voit-on, dites-moi, foulant aux pieds l'envie,</l>
	<l id='65'>Pratiquer les vertus dont leurs écrits sont pleins,</l>
	<l id='66'>Mépriser la fureur de ces sots écrivains,</l>
	<l id='67'>Qui pouvant être amis se traitent en corsaires,</l>
	<l id='68'>Se jurent sans raison les plus cruelles guerres ;</l>
	<l id='69'>Et qui prenant à part ceux qu'ils ont ennuyés,</l>
	<l id='70'>Les font s'intéresser à leurs inimitiés.</l>
	<l id='71'>Mais quittons ces propos, et dites-moi, de grâce, </l>
	<l id='72'>Vous, que j'ai vu longtemps errer près du Parnasse,</l>
	<l id='73'>Depuis quand tenez-vous au genre larmoyant ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='74'>Depuis que j'ai rougi de mon égarement.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='75' part='i'>Depuis quel temps enfin ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='75' part='f'>Cela ne se peut dire.</l>
	<l id='76'>J'ai trouvé de tout temps qu'il était sot de rire....</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='77'>Ainsi de plus en plus outrageant le bon sens,</l>
	<l id='78'>De mon neveu Damis vous prisez les talents.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='79'>Je fais plus ; je prétends lui donner une femme ;</l>
	<l id='80'>Le voir de sa moitié lui-même embellir l'âme ;</l>
	<l id='81'>Et je veux que bientôt, épris des plus beaux feux</l>
	<l id='82'>Il soit par sentiment époux très amoureux.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='83'>Mais savez-vous s'il l'aime, et si la jeune fille</l>
	<l id='84'>Répond, en l'épousant, aux vœux de sa famille ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='85'>Croyez qu'en ce logis ma seule volonté,</l>
	<l id='86'>Est chose dont jamais on ne s'est écarté. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Lisimon, Émilie, Alcipe, Lisette.</head>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, avec enthousiasme.</speaker>
	<l id='87'>Je le répète encor, la voix de la nature</l>
	<l id='88'>Est d'un être pensant la règle la plus sûre ;</l>
	<l id='89'>Au bien de ses enfants sacrifier ses goûts,</l>
	<l id='90'>Et les savoir heureux, c'est un plaisir si doux,</l>
	<l id='91'>Que c'est la seule loi qu'aujourd'hui je m'impose.</l>
<stage>À Émilie.</stage>
	<l id='92'>Connaissant le dessein que mon cœur se propose ;</l>
	<l id='93'>Qu'il me tarde à vous voir achever le bonheur</l>
	<l id='94' part='i'>D'un père et d'un époux...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='94' part='f'>Cet espoir est flatteur,</l>
	<l id='95'>Et répond aux projets que vous avez sur elle...</l>
<stage>En confidence.</stage>
	<l id='96'>Des époux adorés il sera le modèle.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='97'>Lisette, taisez-vous ; et vous, répondez-moi :</l>
	<l id='98'>L'époux que je vous donne aura-t-il votre choix ?</l>
</sp>
<sp who='ÉMILIE'><speaker>ÉMILIE.</speaker>
	<l id='99'>Venant de votre main, ayant votre promesse,</l>
	<l id='100'>Pourrais-je mépriser ses vœux et sa tendresse ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='101'>Vous l'entendez, mon frère, est-il plus grand plaisir,</l>
	<l id='102'>Que d'avoir des enfants qui sachent vous chérir ?</l>
	<l id='103'>Croyez que son amour et sa reconnaissance, </l>
	<l id='104'>M'ont bien récompensé des soins de son enfance.</l>
<stage>À part.</stage>
	<l id='105'>Il ne me reste plus qu'à guetter le moment</l>
	<l id='106'>Où je pourrai trouver mon auteur larmoyant ;</l>
	<l id='107'>Cependant le temps presse, et je vois avec peine,</l>
	<l id='108'>Un ouvrage aussi beau fait sans reprendre haleine.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Alcipe, Lisette, Émilie.</head>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE, à part.</speaker>
	<l id='109'>Quel ridicule affreux, et quelle triste erreur,</l>
	<l id='110'>En lui tournant la tête, a donc changé son cœur !</l>
	<l id='111' part='i'>Nous, soyons généreux.</l>
<stage>À Émilie.</stage>
	<l id='111' part='f'>Oserais-je, Madame,</l>
	<l id='112'>Sur l'hymen proposé vous découvrir mon âme ;</l>
	<l id='113'>Les yeux moins prévenus, je vois avec regret</l>
	<l id='114'>Que pour lui votre cœur est encore un secret ;</l>
	<l id='115'>Ne me déguisez rien ; croyez que ma tendresse,</l>
	<l id='116'>À vous servir en tout aisément s'intéresse....</l>
</sp>
<sp who='ÉMILIE'><speaker>ÉMILIE.</speaker>
	<l id='117'>Quand un père a parlé, je ne sais qu'obéir,</l>
	<l id='118'>Et loin de lui causer le moindre déplaisir...</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='119' part='i'>Cependant cet hymen...</l>
</sp>
<sp who='ÉMILIE'><speaker>ÉMILIE, avec contrainte.</speaker>
	<l id='119' part='f'>Craignant de lui déplaire</l>
	<l id='120'>J'obéirai, Monsieur, aux ordres de mon père. </l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='121'>Monsieur, je suis plus franche et je vais sans façon</l>
	<l id='122'>Vous parler du futur, mais sur un autre ton.</l>
	<l id='123'>Vous savez qu'en ces lieux presqu'avec frénésie,</l>
	<l id='124'>Jadis on nous faisait jouer la Comédie,</l>
	<l id='125'>Que Monsieur à la table admettant des savants</l>
	<l id='126'>En échange avec eux recevait leur encens,</l>
	<l id='127'>Qu'on était bien venu, pourvu qu'avec hardiesse</l>
	<l id='128'>On pût sans s'y connaître applaudir une pièce,</l>
	<l id='129'>La trouver sans défauts et rire avec fureur,</l>
	<l id='130'>En maudissant tout bas et l'ouvrage et l'auteur ;</l>
	<l id='131'>Que les temps sont changés, dans leurs drames en prose,</l>
	<l id='132'>Nous corriger n'est plus le but qu'on s'y propose,</l>
	<l id='133'>On veut nous attendrir et nous faire pleurer</l>
	<l id='134'>Sur de certains malheurs bien faits pour effrayer,</l>
	<l id='135'>Et qui sur tous les points choquant la vraisemblance,</l>
	<l id='136'>De leurs sombres auteurs prouve l'extravagance :</l>
	<l id='137'>Mais ce ne serait rien si bornant là leurs vœux,</l>
	<l id='138'>Ces modernes esprits n'étaient pas amoureux :</l>
	<l id='139'>Cet amour est de trop, et la philosophie</l>
	<l id='140'>Devrait les garantir d'une telle folie.</l>
	<l id='141'>Peut-on à dix-sept ans, dans l'âge des plaisirs,</l>
	<l id='142'>D'un lugubre écrivain écouter les soupirs ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='143'>Lisette, il n'est pas temps de faire une satyre,</l>
	<l id='144'>Contre le bel esprit c'est trop peu de médire ;</l>
	<l id='145'>Il faut avec prudence en démontrer l'erreur,</l>
	<l id='146'>Faire tomber son masque hypocrite et menteur,</l>
	<l id='147'>Et quoiqu'en critiquant toujours avec décence</l>
	<l id='148'>Détacher le bandeau qui flattait l'ignorance.</l>
<stage>À Émilie.</stage>
	<l id='149'>Mais quant à cet époux, si l'amour paternel</l>
	<l id='150'>Exige en sa faveur un effort trop cruel,</l>
	<l id='151'>Bien qu'il soit mon neveu, je romps cet hyménée,</l>
	<l id='152'>Qui le rendrait heureux et vous infortunée....</l>
	<l id='153' part='i'>Peut-être ma rigueur...</l>
</sp>
<sp who='ÉMILIE'><speaker>ÉMILIE.</speaker>
	<l id='153' part='f'>Ah ! Pourrai-je jamais</l>
	<l id='154'>M'acquitter envers vous pour de si grands bienfaits ?</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='155'>Qui pourrait résister à cet aveu si tendre...</l>
	<l id='156' part='i'>Son cœur est si naïf...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Lisette, Émilie, Alcipe, Clitandre.</head>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='156' part='f'>Mais j'aperçois Clitandre.</l>
</sp>
<sp who='ÉMILIE'><speaker>ÉMILIE à part.</speaker>
	<l id='157' part='i'>Quel instant !</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE bas à Clitandre et à part d'Émilie.</speaker>
	<l id='157' part='f'>Apprenez que Monsieur aujourd'hui</l>
	<l id='158'>Contre un père abusé daigne être notre appui.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='159'>Oui, Clitandre, aujourd'hui je prétends que mon frère</l>
	<l id='160'>Aux projets de son cœur soit un peu moins sévère ;</l>
	<l id='161'>Puissai-je aussi vous voir, remplissant mes désirs,</l>
	<l id='162'>En possédant ses vœux partager ses plaisirs.</l>
	<l id='163'>J'estime et j'aime en vous cet air de modestie, </l>
	<l id='164'>Qui vous fait raisonner en homme de génie,</l>
	<l id='165'>Qui vous fait mépriser l'imbécile travers</l>
	<l id='166'>De vouloir qu'en tous lieux on récite vos vers,</l>
	<l id='167'>De vouloir qu'en tous lieux une muse indiscrète,</l>
	<l id='168'>Au lieu d'homme sensé vous annonce poète,</l>
	<l id='169'>De faire impunément le connaisseur en tout,</l>
	<l id='170'>Et d'être enfin ici l'arbitre du bon goût.</l>
</sp>
<sp who='CLITANDRE'><speaker>CLITANDRE.</speaker>
	<l id='171'>Rendez moins de Justice à cette folle ivresse,</l>
	<l id='172'>Dont j'ai su, dites-vous, garantir ma jeunesse :</l>
	<l id='173'>C'est effet de nature et non de la raison...</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='174'>Et qu'importe la cause, êtes-vous sage ou non ?</l>
	<l id='175'>Vous voit-on chaque jour affrontant la satyre,</l>
	<l id='176'>Aux dépens de chacun vous distraire à médire ?</l>
	<l id='177'>En qualité d'auteur faisant le bel esprit,</l>
	<l id='178'>Sur un mot, sur un rien, condamner un écrit,</l>
	<l id='179'>Distribuer partout aux hommes comme aux femmes</l>
<note type="L">Rondeau : Est une espèce de poésie ancienne. Le commun est composé de treize vers, dont il y en a huit d'une rime, et cinq de l'autre. Il est divisé en trois couplets, et à la fin du second, et du troisième, le commencement du rondeau est répété en sens équivoque, s'il est possible. [F]</note>
<note type="L">Epithalame : Ce sont des vers faits à l'occasion d'un mariage de quelques personnes illustres, un chant de noces, pour féliciter les époux. [F]</note>
	<l id='180'>Des sonnets, des rondeaux ou des épithalames,</l>
	<l id='181'>Quelquefois de la prose et surtout des romans</l>
	<l id='182'>De structure lugubre et pleins de sentiments ?</l>
</sp>
<sp who='CLITANDRE'><speaker>CLITANDRE.</speaker>
	<l id='183'>Je n'ai point ces travers, n'ayant point leur génie,</l>
<note type="C">Voir la Métromanie, comédie en 5 actes d'Alexis Piron (1738).</note>
	<l id='184'>Me sentant peu de goût pour la Métromanie ;</l>
	<l id='185'>Mais ils sont bien vengés, on les siffle souvent...</l>
	<l id='186'>Et je ne puis comme eux en peignant mon tourment</l>
<stage>Regardant Émilie.</stage>
	<l id='187'>Au sein de ce que j'aime inspirant ma tendresse...</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='188'>Et moi je veux ici servir votre faiblesse,</l>
	<l id='189'>Si Madame y consent et donne son aveu.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='190'>Monsieur, moi j'en réponds, je la connais un peu.</l>
</sp>
<sp who='ÉMILIE'><speaker>ÉMILIE à Lisette.</speaker>
	<l id='191'>À quelle extrémité me réduis-tu, Lisette ?...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='192'>Quand on parle pour vous votre bouche est muette !</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE, voyant l'embarras d'Émilie.</speaker>
	<l id='193'>Clitandre il me suffit, et de votre bonheur,</l>
	<l id='194'>Je sais un bon moyen de devenir auteur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Lisette, Clitandre.</head>
<sp who='CLITANDRE'><speaker>CLITANDRE.</speaker>
	<l id='195'>L'ai-je bien entendu... contre toute apparence </l>
	<l id='196'>Alcipe à tous mes vœux serait d'intelligence.</l>
	<l id='197'>Quoi ! Contre son neveu... Mais Lisette après tout,</l>
	<l id='198'>Du meilleur des projets tu peux venir à bout...</l>
	<l id='199' part='i'>Tu n'as qu'à le vouloir...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='199' part='f'>Ah ! Comptez sur Lisette.</l>
</sp>
<sp who='CLITANDRE'><speaker>CLITANDRE.</speaker>
	<l id='200'>Tu sais bien qu'en ces lieux on déteste un poète ;</l>
	<l id='201'>Qu'autrefois Lisimon leur grand admirateur</l>
	<l id='202'>A cessé tout-à-coup d'en être protecteur ;</l>
	<l id='203'>Qu'un auteur de libelle a souvent la manie</l>
	<l id='204'>De s'orner du manteau de la Philosophie.</l>
	<l id='205'>On m'a dit en secret que l'auteur ténébreux</l>
	<l id='206'>De ce genre exécrable était fort amoureux ; </l>
<note type="L">Mercure : "Le Mercure galant" est une revue littéraire créée à 1672 par Donneau de Visé et qui deviendra en 1724 "Le Mercure de France".</note>
	<l id='207'>Saisissons, s'il se peut, son message au Mercure</l>
	<l id='208' part='i'>Peut-être y verrons-nous....</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='208' part='f'>J'en accepte l'augure.</l>
	<l id='209'>Mais quel est le porteur de cet heureux envoi ?</l>
</sp>
<sp who='CLITANDRE'><speaker>CLITANDRE.</speaker>
	<l id='210' part='i'>Sans doute c'est Pasquin.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='210' part='f'>Reposez-vous sur moi.</l>
	<l id='211'>Pasquin auprès de moi courtisan malhabile</l>
	<l id='212'>Voit depuis très longtemps sa constance inutile,</l>
	<l id='213'>Un seul mot, un regard, me sont un sûr garant</l>
	<l id='214'>De connaître le cœur de l'auteur larmoyant.</l>
	<l id='215'>Mais le voici, rentrez... De votre stratagème</l>
	<l id='216'>Je réponds m'acquitter et me venger moi-même.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Lisette, Pasquin.</head>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='217'>Serviteur à l'objet de mes tendres amours.</l>
	<l id='218' part='i'>Mon Maître est-il ici ?</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='218' part='f'>Du moins pour quelques jours.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='219' part='i'>N'épouserait-il plus ?</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='219' part='f'>Cela se pourrait faire.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
<stage>À part.</stage>
	<l id='220'>Serait-il là-dessous caché quelque mystère </l>
	<l id='221' part='i'>Et si c'est pour demain.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE, du beau ton.</speaker>
	<l id='221' part='f'>Il ne faut qu'un moment,</l>
	<l id='222'>Pour qu'à jamais sa flamme ait causé son tourment ;</l>
	<l id='223' part='i'>Crois-tu qu'il soit aimé ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='223' part='f'>Sans doute, et le Mercure</l>
	<l id='224' part='i'>Le vante assez pour que ...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='224' part='f'>J'aimerais sa figure.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='225' part='i'>Il est grand et bienfait...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='225' part='f'>Mais son air trop pincé</l>
	<l id='226' part='i'>Me le ferait haïr.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='226' part='f'>Un auteur si sensé !</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='227'>Qui, malgré les grands airs de sa philosophie.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='228'>Lisette connaît donc son genre de folie.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='229'>Je sais qu'il est auteur de drames larmoyants,</l>
	<l id='230'>Et l'ennemi juré des faiseurs de romans.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='231'>Il est vrai qu'aujourd'hui ses romans dramatiques</l>
	<l id='232'>Ont réveillé le fiel des auteurs satyriques ;</l>
	<l id='233'>Que lassés de le voir planer au haut des Cieux,</l>
	<l id='234'>Leur critique est venu le chercher en ces lieux ;</l>
	<l id='235'>Mais lui pour étouffer leur haine scandaleuse,</l>
	<l id='236'>S'arme en tous ses écrits d'une horreur ténébreuse : </l>
	<l id='237'>Honnête homme du reste, et se comportant bien ;</l>
	<l id='238'>Bon ami, bon parent et brave citoyen,</l>
	<l id='239'>Ayant ce seul travers, et se croyant célèbre ;</l>
	<l id='240'>Pour avoir enfanté quelque drame funèbre.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='241'>Et comment nomme-ton des travers aussi grands ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='242'>N'osant leur refuser quelque peu de bon sens,</l>
<note tpe="L">Amphibie : Qui vit sur la terre et dans l'eau. [L]</note>
	<l id='243'>On appelle leur muse une muse amphibie,</l>
<note type="L">Lacrymanie : Barbarisme propre à cette pièce signifiant manie des larmes.</note>
	<l id='244'>Jouant le sentiment et la lacrymanie.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='245'>Il est vrai que ton maître en a bien la fureur.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='246'>Oui, je gémis pour lui d'une semblable erreur ;</l>
	<l id='247'>Quand je le vois écrire il ressemble à merveille</l>
	<l id='248'>À ceux à qui l'on vient de crier à l'oreille ;</l>
	<l id='249'>Il voit, mais n'entend plus, et par distraction,</l>
	<l id='250'>Fort souvent sur mon dos il fait sensation.</l>
	<l id='251' part='i'>Cet article est de trop.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='251' part='f'>Te paie-t-il tes gages ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='252'>Il me les doit payer, si de nouveaux orages,</l>
	<l id='253' part='i'>De l'hymen qu'en ces lieux...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE, à part.</speaker>
	<l id='253' part='f'>Ne nous rebutons point.</l>
<stage>Avec finesse.</stage>
	<l id='254'>Mais par un bon projet suivi de point en point</l>
	<l id='255'>Tu peux voir aujourd'hui ta fortune assurée...</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='256' part='i'>Et quel est ce projet ?</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='256' part='f'>De Monsieur l'Ethérée</l>
	<l id='257'>M'aider à démasquer et le cœur et l'esprit,</l>
	<l id='258'>Voir tous ses airs pédants tomber en discrédit.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='259'>Crois-moi, c'est temps perdu, sous un maintien sévère,</l>
	<l id='260'>Lisette, il n'a jamais masqué son caractère.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='261'>Et souvent par erreur, auteur un peu brutal,</l>
	<l id='262'>Il te fait sur ton dos un sermon fort moral.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='263'>S'il péchait par le cœur j'en tirerais vengeance ;</l>
	<l id='264'>Mais j'aime ses travers et son extravagance.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='265'>Tu le crois donc sincère, et tel que son maintien.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='266'>Je te l'ai déjà dit, c'est un homme de bien,</l>
	<l id='267' part='i'>Avec quelques travers...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='267' part='f'>Il t'envoie au Mercure</l>
	<l id='268' part='i'>Annoncer ses romans...</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='268' part='f'>Même je conjecture,</l>
	<l id='269'>Qu'à dessein aujourd'hui... que même ce paquet...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='270' part='i'>Voyons ce qu'il contient.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, tirant un manuscrit.</speaker>
	<l id='270' part='f'>C'est un roman au net ;</l>
	<l id='271'>Écrit très merveilleux pour attirer le sexe,</l>
	<l id='272'>Et que je lis parfois quand j'ai l'âme perplexe.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='273' part='i'>Le style ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='273' part='f'>C'est en prose, à ce que j'en ai vu,</l>
	<l id='274'>Sujet intéressant, mais souvent rebattu,</l>
	<l id='275'>Un sombre assassinat, une reconnaissance,</l>
	<l id='276'>Une fille cloîtrée et qui fait pénitence</l>
	<l id='277'>Pour de petits péchés où le Ciel n'eut point part,</l>
	<l id='278'>Quand sa vertu mourante... Ah Ciel, avec quel art !...</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, feuillette le livre et en fait sortir un billet.</speaker>
	<l id='279'>Mais quel est ce billet, et quel nouveau délire ?</l>
<note type="L">Libelle : Ecrit qui contient des injures, des reproches, des accusations contre l'honneur et la réputation de quelqu'un. [F]</note>
	<l id='280' part='i'>Lui, faiseur de libelle ?</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
<note type="L">Satyre : Terme d'antiquité. Chez les grecs, pièce d ethâtre dont les principaux personnages étaient des satyres.</note>
	<l id='280' part='f'>Ah ! C'est quelque satyre !</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, lisant.</speaker>
<note type="L">Sonnet : Ouvrage de poésie composé de quatorze vers distribués en deux quatrains sur deux rimes seulement et deux tercets. [L]</note>
	<l id='281'>Sonnet sur un vieux fou dénué de talents,</l>
	<l id='282'>Qui pour se faire un nom court après le bon sens,</l>
	<l id='283'>Et qui du larmoyant possédant la manie,</l>
	<l id='284'>Pense prouver par là le feu de son génie.</l>
	<l id='285'>Quoi, même critiquer jusqu'à son bienfaiteur !</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='286'>C'est du beau ton, Pasquin, et telle est d'un auteur,</l>
	<l id='287'>Sous un dehors heureux, la louable coutume,</l>
	<l id='288'>Qu'un bienfait nous expose aux aigreurs de sa plume.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='289'>Je n'en puis revenir, cet écrit me confond,</l>
	<l id='290'>En vain à l'excuser mon esprit se morfond.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='291'>Prête-moi ce sonnet, et plus de conscience,</l>
	<l id='292'>Rabattons son orgueil et son impertinence ;</l>
	<l id='293'>C'est venger le public et les honnêtes gens </l>
	<l id='294'>De la fausse vertu de tous ces charlatans.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='295'>Il me reste un scrupule, et je n'ose sans honte...</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='296'>Préjugé ! Et lui-même en a-t-il tenu compte ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='297'>Cette raison l'emporte, et je vais t'initier,</l>
	<l id='298'>Lisette, à lui servir un plat de mon métier.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='299'>Enfin, grâce à moi seul, en devenant auteur,</l>
	<l id='300'>J'ai trouvé le moyen de faire mon bonheur,</l>
	<l id='301'>De m'attirer l'estime ainsi que l'indulgence</l>
	<l id='302'>De tous ceux dont le cœur respire la décence,</l>
	<l id='303'>Et de nos beaux esprits blâmant l'oisiveté,</l>
	<l id='304'>Pour un homme de bien pouvoir être cité,</l>
	<l id='305'>Par de sages écrits d'acquérir la tendresse,</l>
	<l id='306'>D'une beauté célèbre autant par sa richesse</l>
	<l id='307'>Que par mille vertus, à moins donc que mes yeux</l>
	<l id='308'>Ne prennent pour vertus des dehors trop heureux.</l>
	<l id='309'>Ainsi, sans plus compter sur le gain de mon livre</l>
	<l id='310'>Je me vois pour toujours aisément de quoi vivre,</l>
	<l id='311'>Et pourrai néanmoins, sans me voir alarmé,</l>
	<l id='312'>Par le prêt clandestin d'un libraire affamé,</l>
	<l id='313'>Des humains malheureux embrassant la défense,</l>
	<l id='314'>Sur un sujet si beau méditer en silence,</l>
	<l id='315'>Jusqu'à ce que les ans mûrissant ma raison,</l>
	<l id='316'>Puissent par mes écrits me faire un jour un nom.</l>
	<l id='317'>Je borne là mes vœux, et je trouve stupide</l>
	<l id='318'>Tout homme qu'à trente ans le travail intimide,</l>
	<l id='319'>Qui se voit sans frémir de soi-même bourreau, </l>
	<l id='320'>S'avancer sans horreur dans la nuit du tombeau,</l>
	<l id='321'>Et qui traite de fous ceux qui mettent leur gloire</l>
	<l id='322'>À voir leurs noms inscrits au temple de Mémoire.</l>
	<l id='323'>Cependant qu'il m'en coûte à faire ce métier,</l>
	<l id='324'>Qui me fait admirer de l'Univers entier.</l>
	<l id='325'>L'envie et ses poisons sous des formes nouvelles</l>
	<l id='326'>M'attaquent chaque jour dans d'infâmes libelles ;</l>
	<l id='327'>On m'y nomme un méchant, un coquin ténébreux ;</l>
	<l id='328'>Tandis qu'à la vertu j'ai consacré mes vœux :</l>
	<l id='329'>Même encor l'autre jour leur fureur insensée</l>
	<l id='330'>Va jusqu'à me prouver que ma veine est usée,</l>
	<l id='331'>Et dans un beau sonnet conclut qu'en vrai pédant</l>
	<l id='332'>Je fais à tout Paris encenser mon talent.</l>
	<l id='333'>Vengeons-nous, il le faut et faisons que ce traître,</l>
	<l id='334'>Aux traits qu'il m'a lancés, se fasse reconnaître :</l>
	<l id='335'>(Oui, c'est le seul moyen de déciller les yeux ;)</l>
	<l id='336'>Imprimons sous mon nom ce libelle odieux,</l>
	<l id='337'>Et nous d'un bon ouvrage utile et respectable,</l>
	<l id='338'>Faisons aux gens de bien un présent agréable ;</l>
	<l id='339'>Forçons les à gémir sur de nouveaux malheurs,</l>
	<l id='340'>Et bénir avec moi la source de leurs pleurs.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Lisimon, L'Etherée assis.</head>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='341'>Morbleu le bon exemple ; et quelle sotte ivresse</l>
	<l id='342'>M'a fait en vains plaisirs consommer ma jeunesse ;</l>
	<l id='343'>Mais que faisiez-vous-là, vous avez l'air rêveur,</l>
	<l id='344'>Et je vous vois encor l'embarras d'un auteur,</l>
	<l id='345'>Qui donnant plein effort au feu de son génie,</l>
	<l id='346'>Est surpris achevant un plan de comédie ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='347'>Il est vrai qu'à l'instant j'esquissais un tableau</l>
	<l id='348'>Qui mérite, ma foi, le plus hardi pinceau.</l>
<stage>Il lit.</stage>
	<l id='349'>« Essai sur le bonheur que l'on goûte en ménage ;</l>
	<l id='350'>Ou moyens de fixer une femme volage. »</l>
	<l id='351'>Exista-t-il jamais un sujet plus heureux ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='352' part='i'>Quel homme !</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='352' part='f'>Pour bien peindre il faut être amoureux.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='353'>Sans doute... Mais parlons du sujet qui m'amène.</l>
	<l id='354'>D'un frère que j'aimais l'humeur trop incertaine.</l>
	<l id='355'>Apparemment ici voit avec déplaisir</l>
	<l id='356'>Les Muses entre nous badiner à loisir...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='357' part='i'>Qu'ont produit ses serments ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='357' part='f'>Que las de nos ouvrages</l>
	<l id='358'>Il traite d'insensés nos auteurs les plus sages ;</l>
	<l id='359'>Et qu'au fond de l'Artois il court avec humeur</l>
	<l id='360'>Y distiler sur nous sa bile et son aigreur.</l>
<stage>D'un ton plaintif.</stage>
	<l id='361'>Ne pourriez vous donc pas refermer la blessure</l>
	<l id='362'>Que rouvre dans mon sein la voix de la nature,</l>
	<l id='363'>Dans un drame avec art retracer à nos yeux, </l>
<stage>En sanglotant.</stage>
	<l id='364'>Tous les soupirs que vont me coûter ses adieux ?</l>
	<l id='365' part='i'>Vous seul...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='365' part='f'>Quoi ! Vous voulez que d'un ton héroïque</l>
	<l id='366'>Je chante de vos cœurs l'amitié sympathique ;</l>
	<l id='367'>Je prévois entre nous bien des difficultés ;</l>
	<l id='368' part='i'>D'ailleurs le peu de temps.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='368' part='f'>Hé quoi ! Vous hésitez ?</l>
	<l id='369'>Vous qui d'un jet d'esprit composeriez un drame.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='370' part='i'>Le titre.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='370' part='f'>Jeu d'enfant. Si ma veine s'enflamme</l>
	<l id='371'>On peut dans un instant vous en trouver quelqu'un ;</l>
	<l id='372'>Convenable au sujet et surtout peu commun :</l>
	<l id='373'>Nous autres du métier, un effort de génie,</l>
	<l id='374'>Loin de nous effrayer n'est qu'une minutie ;</l>
	<l id='375'>Rêvons donc, et trouvons un titre si frappant</l>
	<l id='376'>Qu'on puisse y reconnaître un auteur larmoyant.</l>
	<l id='377'>Mais quelle est mon erreur ? Quoi ! Ma veine est stérile ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='378'>Un champ dur au labour est toujours très fertile.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, rêvant.</speaker>
	<l id='379' part='i'>J'aime assez qu'avec peine...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='379' part='m'>Eh bien ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='379' part='f'>Ah ! m'y voilà.</l>
	<l id='380'>J'ai senti rarement cette abondance-là.</l>
	<l id='381' part='i'>Les adieux...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='381' part='f'>Mais vraiment ce début m'encourage.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='382'>Le titre fait souvent le succès d'un ouvrage :</l>
	<l id='383'>Jugez de celui-ci, puisqu'à peine naissant,</l>
	<l id='384'>Il mérite déjà votre applaudissement.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='385'>Oui, je veux qu'aujourd'hui le beau feu qui m'anime,</l>
	<l id='386'>Du public étonné vous attire l'estime,</l>
	<l id='387'>Et qu'on pleure au tableau de deux amis parfaits,</l>
	<l id='388'>Qu'un sort dur et jaloux sépare pour jamais,</l>
	<l id='389'>Sans leur laisser du moins la plus douce espérance</l>
	<l id='390'>De se revoir un jour en ce lieu de plaisance.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, attendri.</speaker>
	<l id='391'>Ah ! Vous m'attendrissez et que du cœur humain,</l>
	<l id='392'>Vous avez mieux que moi su prendre le chemin :</l>
	<l id='393'>Continuez, mon cher, et vous êtes cet homme</l>
	<l id='394'>À qui l'on doit l'encens de la Grèce et de Rome.</l>
<stage>À part.</stage>
	<l id='395'>Mais serai-je le seul parmi tant d'amateurs,</l>
	<l id='396'>Qui n'ait été parfois entouré d'auditeurs,</l>
<note type="L">Parnasse : Montagne de la Phocide consacrée à Apollon et aux muses. Fig. Le Parnasse, la poésie. [L]</note>
	<l id='397'>Ne puis-je en cheveux blancs, pour monter au Parnasse,</l>
	<l id='398'>Du bon goût, sur ses pas, reconnaître la trace.</l>
	<l id='399'>Voltaire excelle encor à quatre-vingt-dix ans,</l>
	<l id='400'>Et malgré les censeurs, il n'est pas sans talents.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='401'>Nous d'un objet charmant, et de qui la richesse </l>
	<l id='402'>Est moins chère à mes yeux que ne l'est sa tendresse ;</l>
	<l id='403'>Faisons que cet écrit nous attache le cœur,</l>
	<l id='404'>Et qu'en faisant le mien j'assure son bonheur.</l>
<stage>Il s'assied.</stage>
	<l id='405'>Muse, broyons du noir, qu'une tristesse affreuse</l>
	<l id='406'>Répande dans mon sein une horreur ténébreuse ;</l>
	<l id='407'>Que Thalie éplorée, et brisant ses pinceaux,</l>
	<l id='408'>Délaisse ce Molière et ses joyeux tableaux,</l>
	<l id='409'>Et qu'approuvant enfin le feu qui me consume,</l>
	<l id='410'>Melpomène parfois vienne tailler ma plume.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. L'Etherée composant, Pasquin.</head>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='411'>Grands Dieux ! Qui l'eût pensé que ce grave maintien,</l>
	<l id='412'>Cachât pourtant un cœur aussi faux que le sien.</l>
	<l id='413'>Ah ! Que l'on doit haïr cette philosophie,</l>
	<l id='414'>Puisqu'elle sert de masque à tant d'hypocrisie.</l>
	<l id='415'>Éclaircissons ce doute, et sachons en effet,</l>
	<l id='416'>Si cet homme si sage est auteur du sonnet.</l>
<stage>Haut.</stage>
	<l id='417' part='i'>Monsieur, je vous cherchais.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='417' part='m'>Tais-toi. </l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='417' part='f'>Monsieur compose.</l>
	<l id='418'>Est-ce en vers ? Je me tais ; mais point si c'est en prose.</l>
	<l id='419'>Vous ne répondez rien ; feriez-vous un roman ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE, écrivant toujours.</speaker>
	<l id='420'>Non, d'un drame bourgeois je commence le plan,</l>
	<l id='421' part='i'>Et trêve à tes discours.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='421' part='f'>Monsieur, mais le Mercure.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='422'>Qu'il aille, ainsi que toi, vers la race future,</l>
	<l id='423'>C'est un mauvais ouvrage et bien mal digéré.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='424'>Parce qu'assez souvent il vous a censuré.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='425'>Pasquin, quand j'ai parlé, je veux qu'on m'obéisse.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='426' part='i'>Eh bien, je me tairai.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE composant.</speaker>
	<l id='426' part='f'>Telle en sera l'esquisse :</l>
	<l id='427'>La pièce est en un acte ; ainsi sans plus tarder,</l>
	<l id='428'>Au courant de la plume il faut nous hasarder.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='429'>La drôle de manie, et qu'avec vraisemblance</l>
	<l id='430'>On accuse un auteur d'un peu d'extravagance.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='431'>Cette idée est terrible et fera son effet ;</l>
	<l id='432'>Cette autre est plus sublime et fait seule portrait.</l>
<stage>Avec commotion.</stage>
	<l id='433'>La tristesse et l'horreur ont passé dans mon âme. </l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='434'>On la reconnaîtrait au trouble qui l'enflamme.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='435'>Ma verve est bien montée, et je vais à l'instant</l>
	<l id='436'>Passer de la protase au premier incident,</l>
	<l id='437'>À la reconnaissance, aux billets sans adresse,</l>
	<l id='438'>Aux adieux des amis, enfin à leur tendresse :</l>
	<l id='439'>C'est-là qu'il faut briller ; c'est-là qu'avec chaleur...</l>
	<l id='440'>Muse, soutiens le feu qui brûle dans mon cœur.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='441'>On dirait, à le voir, tant sa face est chargée,</l>
	<l id='442'>Que par un coup du sort, sa tête est dérangée ;</l>
	<l id='443'>Essayons cependant avant de le quitter,</l>
	<l id='444'>Si de ce qu'il me doit il voudrait m'acquitter.</l>
<stage>Il présente un papier à l'Ethérée.</stage>
	<l id='445' part='i'>Voudriez-vous, Monsieur ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
<note type="L">Grimoire : Livre qu'on n'a jamais vu, où on prétend qu'il y a des conjurations propres pour faire évoquer les démons. [F]</note>
	<l id='445' part='f'>Et quel est ce grimoire ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='446'>Sous votre bon plaisir, c'est ce petit mémoire</l>
	<l id='447' part='i'>Que l'autre jour....</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE, se levant.</speaker>
	<l id='447' part='f'>Traitons un point plus important.</l>
	<l id='448'>Tu sais bien que je suis assez mal en argent ;</l>
	<l id='449'>La presse va si mal, et Messieurs les Libraires,</l>
	<l id='450'>Sont depuis si longtemps devenus usuraires,</l>
	<l id='451' part='i'>Que cela fait pitié.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='451' part='f'>Qui le sait mieux que nous ?</l>
<stage>À part.</stage>
	<l id='452'>Puisqu'il est sans argent, il me faut filer doux. </l>
	<l id='453'>Mais, Monsieur, dites-moi, c'est demain qu'à la presse</l>
 <note type="L">Permesse : Ruisseau qui coule au pied de l'Hélicon.</note>
	<l id='454'>On moissonne gratis les lauriers du Permesse ;</l>
	<l id='455'>Résistez-vous, de grâce, au charme décevant,</l>
	<l id='456'>De se voir par un Dieu loué de son vivant ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='457'>Non, sans doute, et c'est-là ce qui sait mon envie.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='458'>Vers le bureau, Monsieur, dépêchez, je vous prie ;</l>
	<l id='459'>Autrement vous seriez remis à l'autre mois.</l>
<stage>Il lui remet en main son roman.</stage>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE le lui rendant un papier.</speaker>
	<l id='460' part='i'>Tu peux aller.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='460' part='f'>Monsieur, qu'un sonnet cette fois !</l>
	<l id='461'>Y pensez-vous, grands Dieux ! Et l'auteur du Mercure ?</l>
	<l id='462'>Qu'il versera sur vous et de fiel et d'injure.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='463'>Pasquin, il me suffit, et j'ai quelque dessein</l>
	<l id='464'>Pour le leur envoyer tout écrit de ma main.</l>
<stage>Il sort en tirant ses tablettes.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='465'>Le traître jusqu'au bout a poussé l'insolence ;</l>
	<l id='466'>Sans doute ce sonnet prouve son ignorance ;</l>
	<l id='467'>N'allons pas cependant, faisant le bel esprit,</l>
	<l id='468'>Imiter ses travers, et gloser cet écrit.</l>
	<l id='469'>Tout critique sensé doit au moins se connaître </l>
	<l id='470'>À tout ce qu'il condamne, ou bien approuve en maître.</l>
	<l id='471'>A-t-on d'un gros bon sens les organes pourvus ?</l>
	<l id='472'>Il faut peu raisonner et se taire encor plus.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Lisette, Pasquin.</head>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='473' part='i'>Mais j'aperçois Lisette.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='473' part='f'>Eh bien ! Quelle nouvelle ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='474'>Notre beau philosophe est auteur du libelle ;</l>
	<l id='475'>Le sonnet est de lui ; son air sombre et rêveur</l>
	<l id='476'>A dessus ce papier distillé son aigreur.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='477' part='i'>Prête-le moi, Pasquin.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='477' part='f'>Hélas, qu'avec aisance</l>
	<l id='478'>Une femme conçoit un projet de vengeance !</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='479'>Je n'ai d'autre projet que de le démasquer.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='480'>Dans une triste affaire, ah ! Tu vas m'embarquer ;</l>
	<l id='481'>Chez tous nos beaux esprits il doit faire figure,</l>
	<l id='482'>Et je cours très grand risque à voler le Mercure.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='483'>Le voler, et c'est lui qui par un sot trafic,</l>
	<l id='484'>Plus d'une fois par mois a volé le public ; </l>
	<l id='485' part='i'>Par l'ennui qu'à longs traits...</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='485' part='f'>Mais c'est trahir mon maître.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='486'>Tous moyens sont permis pour démasquer un traître.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='487'>Tu le veux, j'y consens ; et s'il les croit perdus,</l>
	<l id='488'>Pour sa muse en fureur c'est un effort de plus.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE, seule.</speaker>
	<l id='489'>Quelqu'un vient, c'est Monsieur ; du projet de Clitandre</l>
	<l id='490'>Essayons maintenant où le but pourra tendre.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI.</head>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='491'>Dieux ! Qu'il sera surpris lorsque dans un instant</l>
	<l id='492'>Je vais lui débiter mon drame larmoyant.</l>
	<l id='493'>Parmi de vieux papiers j'ai trouvé cette esquisse,</l>
	<l id='494'>Où de quelques talents je donnais quelqu'indice.</l>
	<l id='495'>Maintenant il faut peindre et perfectionner</l>
	<l id='496'>Ce que j'avais été contraint d'abandonner ;</l>
	<l id='497'>Lui donner un air neuf, un ton mélancolique,</l>
	<l id='498'>Et faire ce qu'on nomme une œuvre dramatique.</l>
	<l id='499'>Allons, point de relâche, et marchons sur ses pas ;</l>
	<l id='500'>D'un air sombre et lugubre il paraît faire cas ;</l>
	<l id='501'>Imitons sa froideur et son maintien sévère,</l>
	<l id='502'>Ayons, ainsi que lui, l'accueil atrabilaire ;</l>
	<l id='503'>Mesurons par des points jusqu'où le sentiment,</l>
	<l id='504'>Doit porter l'humeur sombre et l'attendrissement. </l>
<stage>Levant les mains au Ciel.</stage>
	<l id='505'>Que je vous dois, grands Dieux ! Qui dans ma soixantaine,</l>
	<l id='506'>Daignez mieux qu'à vingt ans fertiliser ma veine ;</l>
	<l id='507'>Ce bienfait est le seul que j'attende de vous.</l>
	<l id='508'>Et toi, Muse, reçois tous mes vœux les plus doux.</l>
<stage>Il s'assied.</stage>
	<l id='509' part='i'>Écrivons....</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCENE VII. Lisimon, L'Etherée, tous deux composants et sans se voir.</head>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='509' part='f'>Je ne puis, malgré la vraisemblance,</l>
	<l id='510'>Finir si simplement un drame d'importance ;</l>
	<l id='511'>Et bien que mon système ait peu de partisans,</l>
	<l id='512'>Un dénouement n'est beau que chargé d'incidents.</l>
	<l id='513'>Que dirait-on de moi ? Moi dont l'heureux génie,</l>
	<l id='514'>De Molière surtout déteste la manie ;</l>
	<l id='515'>Lui qui veut qu'un sujet avec art ménagé,</l>
	<l id='516'>D'ornements superflus se trouve dégagé ;</l>
	<l id='517'>Et moi qui d'un sujet simple par sa nature</l>
	<l id='518'>Prétend qu'un auteur fasse une longue aventure :</l>
	<l id='519'>Qu'une reconnaissance, un billet déchiré,</l>
	<l id='520'>Un récit de malheurs, un enfant égaré,</l>
	<l id='521'>Divisant l'intérêt, et faisant épisode,</l>
	<l id='522'>Fassent ce qu'on appelle une pièce à la mode ;</l>
	<l id='523'>Cependant le temps presse, et mon feu qui s'éteint.... </l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, à part.</speaker>
	<l id='524'>De tous nos beaux esprits je vais donc être craint.</l>
	<l id='525'>Ils ont assez longtemps raillé mon impuissance ;</l>
	<l id='526'>Mais me voyant auteur, quelle douce vengeance !</l>
	<l id='527'>Il me semble les voir interdits, stupéfaits,</l>
	<l id='528'>Venir en hâte ici me demander la paix.</l>
	<l id='529'>Complimenteurs jaloux d'une muse naissante...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE rêvant de son côté.</speaker>
	<l id='530'>Quoi ! Rien de merveilleux ne remplit mon attente.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, à part.</speaker>
	<l id='531'>Embrasser leur rival, encenser mes talents.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE, en colère.</speaker>
	<l id='532' part='i'>J'enrage...</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, à part.</speaker>
	<l id='532' part='f'>Et tout cela m'arrive à soixante ans.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE furieux.</speaker>
	<l id='533'>Quoi ! Vainement encor me creusant la cervelle...</l>
	<l id='534' part='i'>Je ne puis d'un sujet....</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, en homme inspiré.</speaker>
	<l id='534' part='f'>Je deviens un modèle ;</l>
	<l id='535'>On me cite partout, on s'empresse à me voir.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE furieux.</speaker>
	<l id='536' part='i'>Grands Dieux !</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, presquen extase.</speaker>
	<l id='536' part='f'>Et chacun rend justice à mon savoir.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE désespéré, donne dans sa fureur un coup de poing à Lisimon, et le fait tomber.</speaker>
	<l id='537' part='i'>C'en est fait, je succombe.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON se relevant.</speaker>
	<l id='537' part='f'>Ah ! Ciel, quelle incartade ;</l>
	<l id='538'>Pendant plus de deux mois j'en vais être malade. </l>
	<l id='539'>Mais, dites-moi de grâce, et sans rien déguiser,</l>
	<l id='540' part='i'>Quelle fureur...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='540' part='f'>C'était à force de penser ;</l>
	<l id='541'>Ne pouvant rien trouver, et cherchant avec peine</l>
	<l id='542'>À rallumer le feu dont a brûlé ma veine,</l>
	<l id='543'>Le dépit, la fureur... et ma confusion</l>
	<l id='544'>Vous en ferait avoir meilleure opinion.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='545'>Sur ce point-là j'ai tort, et je vous fais excuse,</l>
	<l id='546'>C'est moi qui dérangeais Madame votre Muse ;</l>
	<l id='547'>Elle vous délaissait pour habiter chez nous...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='548' part='i'>Comment...</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='548' part='f'>Je composais en même temps que vous.</l>
	<l id='549'>Vous en pourrez gémir : une jeune cervelle,</l>
	<l id='550'>Enrage assez souvent de se voir un modèle ;</l>
	<l id='551'>Et pour vous en convaincre, écoutez seulement</l>
	<l id='552' part='i'>Les mille et un malheurs.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='552' part='f'>Ah ! C'est du larmoyant.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='553'>Le titre, vous savez, fait beaucoup à la chose ;</l>
	<l id='554'>Il est beau pour un drame en un acte et en prose.</l>
<stage>Il lit.</stage>
	<l id='555'>Les mille et un malheurs ; la scène est à London ;</l>
	<l id='556'>On saura qu'en ces lieux il est une prison,</l>
	<l id='557'>Où le jour avec peine écartant la nuit sombre,</l>
	<l id='558'>Mêle le feu du ciel aux ténèbres de l'ombre :</l>
	<l id='559'>Deux mille infortunés habitant ce séjour, </l>
	<l id='560'>Sous le poids de leurs fers gémissent tour-à-tour ;</l>
	<l id='561'>Le plus âgé se lève et comptant ses blessures,</l>
	<l id='562'>Leur fait un long récit de quelques aventures.</l>
	<l id='563'>Voici comme il commence : humanité, frémis ;</l>
	<l id='564'>Mortel au cœur d'airain, pleure, tremble et gémis,</l>
	<l id='565'>Si les maux que ta haine, homicide et farouche,</l>
	<l id='566'>Répand sur les humains, n'a plus rien qui te touche.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='567' part='i'>Mais ce sont-là des vers...</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='567' part='f'>Ils en ont la longueur,</l>
	<l id='568'>Le nombre, la cadence, et non la sotte aigreur ;</l>
	<l id='569'>J'aimerais en effet que ma Muse intrépide,</l>
	<l id='570'>Suivît sans mon aveu le Dieu des vers pour guide.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='571' part='i'>Que lui feriez-vous donc ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='571' part='f'>En connaissant l'abus,</l>
	<l id='572'>Je ferais de la prose, ou je n'écrirais plus.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='573'>En matière de goût vous êtes difficile.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='574'>Vous en pouvez juger... mais c'est de votre style</l>
	<l id='575'>Que je suis amoureux... Dieu sait si j'ai bon choix....</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE lisant d'un ton grave.</speaker>
	<l id='576' part='i'>Les adieux !</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='576' part='f'>Ah ! C'est donc du tragique bourgeois.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='577' part='i'>Sans doute. </l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='577' part='f'>Les adieux ! Que ce titre est sonore.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE, lisant.</speaker>
	<l id='578'>« D'un côté du théâtre on voit d'Éléonore,</l>
	<l id='579'>Un métier à l'aiguille et du linge de deuil ;</l>
	<l id='580'>Une table à quadrille, et de l'autre un fauteuil ;</l>
	<l id='581'>Un laquais fort stupide, et que par bienséance,</l>
	<l id='582'>On peut nommer André, Gervais ou la Prudence,</l>
	<l id='583'>Arrange des paquets qui sont prêts à partir ;</l>
	<l id='584'>Vous paraissez alors, et d'un vrai déplaisir,</l>
	<l id='585'>Le visage défait et l'âme consternée,</l>
	<l id='586'>Vous regrettez de voir l'odieuse journée</l>
	<l id='587'>Qui doit vous séparer d'un frère aussi chéri... »</l>
	<l id='588'>Qu'avez-vous ? Je vous vois déjà tout attendri ;</l>
	<l id='589' part='i'>Vos yeux prêts à pleurer.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, en sanglotant.</speaker>
	<l id='589' part='f'>Ah ! Vous m'arrachez l'âme.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='590' part='i'>Ce récit vous fait peine.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='590' part='f'>Eh ! Sans doute, ce drame</l>
	<l id='591'>Va me faire pleurer au point que de longtemps</l>
	<l id='592'>Je n'oserai revoir des drames larmoyants.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='593'>Il faut donc épargner un cœur aussi sensible ;</l>
	<l id='594' part='i'>Nous ne le lirons point.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='594' part='f'>Eh ! Serait-il possible ?</l>
	<l id='595'>À force de pleurer. Ah ! j'en perdrais l'esprit ! </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Alcipe, Lisimon, L'Etherée.</head>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='596'>Quoi, grands Dieux ! De sa plume est parti cet écrit ;</l>
	<l id='597'>Et son cœur assez faux ose avec assurance</l>
	<l id='598'>De ce faible vieillard abuser la démence ?</l>
	<l id='599'>Verrai je impunément d'un manteau de vertu,</l>
	<l id='600'>Pour tromper les humains, un fourbe revêtu ;</l>
	<l id='601'>Mais il est un moyen de démasquer ce traître...</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='602'>En ces lieux qu'à propos, vous venez à paraître ;</l>
	<l id='603'>Mon frère, apprenez donc un secret important</l>
	<l id='604'>Qu'à tout autre qu'à vous je dirais en tremblant.</l>
	<l id='605'>Je vous préviens qu'ici, dans un drame tragique,</l>
	<l id='606'>On chante de nos cœurs l'amitié sympathique.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='607'>Eh ! Quoi toujours ce drame et toujours des travers ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='608'>Ne vous affligez pas, il est écrit en vers,</l>
	<l id='609'>Et conserve si bien l'empreinte du génie</l>
	<l id='610'>Qu'enfin c'est un ouvrage à terrasser l'envie.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='611' part='i'>Quoi ! ce drame....</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='611' part='f'>Écoutez, et voyez si jamais....</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='612' part='i'>Je crois tout. </l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='612' part='m'>Mais enfin.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='612' part='f'>Ah ! rendez moi la paix.</l>
	<l id='613'>Et de tous ces écrits dont votre verve abonde,</l>
	<l id='614'>Vous me verrez bientôt assommer tout le monde ;</l>
	<l id='615'>Mais puis-je en ce moment y prendre du plaisir,</l>
	<l id='616'>Quand de chagrins réels je me vois assaillir ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='617'>Quel travers surprenant, et quelle frénésie,</l>
	<l id='618'>Le fait donc ennemi de la philosophie ?</l>
	<l id='619'>Il est toujours grondant, il s'emporte d'un rien,</l>
	<l id='620'>Et n'aime dans autrui d'autre avis que le sien.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Lisimon, Alcipe.</head>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='621'>J'ai peine à concevoir ce que votre bon cœur.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='622'>Croyez que j'ai longtemps gémi de votre erreur,</l>
	<l id='623'>Tant que tous ses travers et sa philosophie</l>
	<l id='624'>De vos yeux abusés étaient l'unique envie,</l>
	<l id='625'>Que vous le regardiez comme un homme divin,</l>
	<l id='626'>Pratiquant les vertus dont votre cœur est plein,</l>
	<l id='627'>N'ayant pour tout système et pour désir unique</l>
	<l id='628'>Que de vous faire prendre un ton philosophique,</l>
	<l id='629'>Un jargon détestable, à qui le vrai bon sens</l>
	<l id='630'>A droit de refuser le plus léger encens ;</l>
	<l id='631'>Et que ce ridicule adopté par outrance,</l>
	<l id='632'>Ne vous faisait passer que pour être en démence,</l>
	<l id='633'>Que vos biens, et surtout un objet si charmant,</l>
	<l id='634'>N'étaient pas le lien d'un tel aveuglement ;</l>
	<l id='635'>J'ai cru que je pouvais, sans vouloir vous contraindre,</l>
	<l id='636'>Vous laisser une erreur qui n'était plus à craindre ;</l>
	<l id='637'>Une fois que le traître à vos yeux démasqué...</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='638'>Eh ! Comment reconnaître un bienfait si marqué. </l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='639'>N'y pensons plus, mon frère, il en coûte à mon âme,</l>
	<l id='640'>Des complots les plus noirs à dévoiler la trame ;</l>
	<l id='641'>L'ingrat qui vous outrage eut des droits sur mon cœur</l>
	<l id='642'>Dont encor je n'ai pu devenir le vainqueur ;</l>
	<l id='643'>Je médite un projet où nous pourrons sans crainte</l>
	<l id='644'>Connaître la noirceur dont son âme est atteinte,</l>
	<l id='645'>Ou bien de ses erreurs arrachant le bandeau,</l>
	<l id='646'>De la vertu chez lui rallumer le flambeau.</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='647' part='i'>Comptez, comptez sur moi....</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='647' part='f'>D'abord avec adresse,</l>
	<l id='648'>Je vais, mais sans aigreur, lui prêcher la sagesse,</l>
	<l id='649'>Narrer succinctement à quel point ses erreurs</l>
	<l id='650'>Ont servi sous nos yeux à corrompre ses mœurs,</l>
	<l id='651'>Et combien le sot air de sa philosophie,</l>
	<l id='652'>Cache un cœur amoureux de son hypocrisie.</l>
	<l id='653'>Je prévois à regret que sourd à mes leçons,</l>
	<l id='654'>D'auteur philosophique il va prendre les tons,</l>
	<l id='655'>Citer de ces grands mots et de ces longues phrases,</l>
	<l id='656'>Que tous ces charlatans citent dans leurs extases ;</l>
	<l id='657'>Parler d'humanité, de bonheur évident,</l>
	<l id='658'>Et me prouver à moi mon peu de jugement.</l>
	<l id='659'>Paraissez applaudir à sa vaste ignorance,</l>
	<l id='660'>Et de ses partisans blâmez la tolérance,</l>
	<l id='661'>Vous verrez qu'à ces mots, autorisé par vous,</l>
	<l id='662'>La Satyre eut souvent ses loisirs les plus doux.</l>
	<l id='663'>Mais je dois, avant tout, consoler Émilie,</l>
	<l id='664'>Des maux que lui causa cette lacrymanie. </l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='665'>J'y consens volontiers, et de changer son cœur,</l>
	<l id='666'>Puissions-nous tous les deux obtenir le bonheur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II.</head>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='667'>Je n'en puis revenir ; quoi, la philosophie</l>
	<l id='668'>Lui servait à masquer pareille hypocrisie,</l>
	<l id='669'>Au moment qu'à ses pieds je mettais tout mon bien,</l>
	<l id='670'>Et qu'Émilie allait devenir le lien,</l>
	<l id='671'>D'un amour que mon cœur croyait sans défiance !</l>
	<l id='672'>Le traître me traitait de vieillard en démence,</l>
	<l id='673'>De sot, de bel esprit, et d'homme à vision,</l>
	<l id='674'>À qui la mode tient lieu d'érudition.</l>
	<l id='675'>Après tout, cependant j'ai ce que je mérite ;</l>
	<l id='676'>Devais-je ranimer ma Muse décrépite,</l>
	<l id='677'>Et voyant sur mon front soixante ans accomplis,</l>
	<l id='678'>Me faufiler encor avec les beaux esprits ?</l>
	<l id='679'>Laissons-là son système et croyons qu'à notre âge</l>
	<l id='680'>Le temps est bien venu de paraître un peu sage,</l>
	<l id='681'>De ne plus s'occuper de ses jolis talents,</l>
	<l id='682'>Qui prouvent nos auteurs dépourvus de bon sens.</l>
	<l id='683'>Mais laissons-là surtout ces drames romanesques,</l>
	<l id='684'>Ces drames larmoyants, ces scènes gigantesques,</l>
	<l id='685'>Où le sentiment seul tient lieu de ce plaisir,</l>
	<l id='686'>De ce sourire heureux qu'on ne peut que sentir,</l>
	<l id='687'>Que de quelques auteurs la naïve peinture,</l>
	<l id='688'>Sans peine et sans efforts volait à la nature ; </l>
	<l id='689'>Le vrai, le beau, le simple habitaient leurs écrits,</l>
	<l id='690'>On voyait sur leurs pas les plaisirs et les ris.</l>
	<l id='691'>Et ne s'armant jamais d'un ton philosophique,</l>
	<l id='692'>L'art de parler au cœur n'était pas méthodique.</l>
	<l id='693'>Mais que penser enfin du ridicule affreux,</l>
	<l id='694'>Dont m'a rendu victime un mortel odieux,</l>
	<l id='695'>Qui sous le masque heureux de la philosophie</l>
	<l id='696'>Se sentait dévoré des serpents de l'envie,</l>
	<l id='697'>Et qui foulant aux pieds l'honneur et la vertu,</l>
	<l id='698'>Du plus léger remords n'était pas combattu ;</l>
	<l id='699'>Achevons cependant de démasquer ce traître,</l>
	<l id='700'>Tromper qui veut tromper... Je vois quelqu'un paraître ;</l>
	<l id='701'>Des déplaisirs secrets où je suis abîmé,</l>
	<l id='702'>Chacun pour les grossir me paraît informé ;</l>
	<l id='703'>Il semble qu'on me guette, et que chacun conspire</l>
	<l id='704'>À croître sans pitié l'ennui qui me déchire.</l>
<stage>Il s'en fuit.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Lisette, Clitandre, Pasquin.</head>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, contrefaisant l'homme fâché.</speaker>
	<l id='705'>Je m'en veux en secret ; vos bienfaits généreux</l>
	<l id='706'>À moi-même aujourd'hui me rendent odieux.</l>
	<l id='707'>Malgré tous vos discours, je me sens trop coupable,</l>
	<l id='708'>Et de ce nouveau trait je me sens incapable.</l>
	<l id='709' part='i'>Tu m'as trahi, Lisette.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='709' part='f'>Écoute-moi, Pasquin. </l>
	<l id='710' part='i'>Que crains-tu, si Monsieur...</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='710' part='m'>Je crains tout.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='710' part='f'>Mais enfin....</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, contrefaisant l'homme fâché, tendant la main à Clitandre.</speaker>
	<l id='711'>Avec tous ses défauts, je dûs chérir mon maître ;</l>
	<l id='712'>À ce trait de noirceur peut-on me reconnaître ?</l>
	<l id='713'>Encore une heure ou deux le traître est démasqué.</l>
<stage>S'arrachant les cheveux.</stage>
	<l id='714' part='i'>Et seul j'en suis la cause.</l>
</sp>
<sp who='CLITANDRE'><speaker>CLITANDRE, lui donnant sa bourse.</speaker>
	<l id='714' part='f'>Un bienfait si marqué,</l>
	<l id='715'>Nous forcera, Pasquin, à la reconnaissance.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, la serrant.</speaker>
	<l id='716'>Puissai-je, comme vous, n'en avoir repentance.</l>
</sp>
<sp who='LISETTE'><speaker>LISETTE.</speaker>
	<l id='717'>Mais, Pasquin, c'est ici qu'il faut bien te servir</l>
	<l id='718'>Du bel art que le Ciel t'a donné pour mentir ;</l>
	<l id='719'>Apprends-lui ce larcin, sers bien notre vengeance,</l>
	<l id='720'>Et tu pourras compter sur ma reconnaissance.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='721'>Le voici, rentrez vite : il a l'air d'un auteur</l>
	<l id='722'>Qui cherche à composer et n'est pas en humeur. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Pasquin, L'Etherée.</head>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='723'>Monsieur, je viens ici du message au Mercure,</l>
	<l id='724' part='i'>Vous rendre mot pour mot.....</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='724' part='f'>D'abord je conjecture</l>
	<l id='725'>Que tu fus bien reçu des commis du bureau.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='726'>Assez bien (sans pourtant leur ôter mon chapeau) ;</l>
	<l id='727'>(Connu dans un endroit, on peut avec hardiesse</l>
	<l id='728'>Négliger ces devoirs d'austère politesse.)</l>
	<l id='729'>Mais l'auteur du Mercure et tous ses assistants,</l>
	<l id='730'>Sont, j'ose me flatter, de bien aimables gens.</l>
	<l id='731'>D'abord en s'inclinant, l'un d'entre eux me demande</l>
	<l id='732'>Le but de mon message, et moi sans qu'on m'entende,</l>
	<l id='733'>Sans presque ouvrir la bouche ou desserrer les dents :</l>
	<l id='734'>« Je viens ici, Messieurs, stipuler votre encens,</l>
	<l id='735'>Pour un auteur connu de vous et du Parnasse :</l>
	<l id='736'>C'est Monsieur l'Etherée ; ah ! Cet auteur de race,</l>
<note type="L">Prosomane : Barbarisme propre à cette pièce. Homme qui n'aime que la prose.</note>
	<l id='737'>Un mauvais Prosomane ; auriez-vous de ses vers ? »</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
<note type="L">Faquin : se dit aussi en quelque sorte figuré, pour un homme sans mérite, sans honneur, sans coeur, digne de toute sorte de mépris. [F]</note>
	<l id='738' part='i'>Les faquins !</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='738' part='f'>Dites-lui qu'un esprit de travers,</l>
	<l id='739'>Est un sombre écrivain qui nuit et jour compose</l>
	<l id='740'>Ou de tristes romans, ou des drames en prose. </l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='741'>Ce sont de sottes gens que ces gens de bureau.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='742'>Mais écoutez, Monsieur, un trait bien plus nouveau ;</l>
	<l id='743'>On met votre roman au rang de ces ouvrages</l>
	<l id='744'>Qui doivent au Mercure occuper quelques pages,</l>
	<l id='745'>Pour en tirer l'essence et critiquer sans goût</l>
	<l id='746'>Ce qui dans cet écrit vous a coûté beaucoup ;</l>
	<l id='747'>Je veux dire le style, et non pas les pensées ;</l>
	<l id='748'>Mais du maître-écrivain les grâces empesées,</l>
	<l id='749'>En déchiffrant le titre et tournant deux feuillets,</l>
	<l id='750'>Un auteur si petit ne se taira jamais.</l>
	<l id='751'>Il faut le rhabiller ; et d'un ton emphatique,</l>
	<l id='752'>Il renvoie l'ouvrage au commis satyrique ;</l>
	<l id='753'>Il dit ; et celui-ci, dont l'amour du prochain,</l>
	<l id='754'>Plus d'une fois par mois réveilla le venin,</l>
	<l id='755'>Jaloux de critiquer un aussi bon ouvrage,</l>
	<l id='756'>Se prépare aussitôt à le mettre au pillage.</l>
	<l id='757'>C'est ainsi qu'ils font voir par un contraste heureux,</l>
	<l id='758'>Que tel fut critiqué, qui fut bien moins sot qu'eux.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='759' part='i'>Travaillez pour la gloire.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='759' part='f'>Aussi c'est votre faute.</l>
	<l id='760'>Mais la gloire, après tout, est-ce faveur si haute ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='761'>Les sots, les sots, Pasquin, en ignorent le prix.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='762'>Il est donc bien des sots, mon cher maître, à Paris.</l>
	<l id='763'>Je connais bien des gens, et des gens d'importance,</l>
	<l id='764'>Gens de robe, d'épée, et même de finance, </l>
	<l id='765'>Qui pour en acquérir, fallut-il faire un pas...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='766'>Aussi leurs noms, Pasquin, ne leur survivront pas.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='767'>Le vôtre survivra, malgré ces ridicules</l>
	<l id='768'>Dont veulent vous charger quelques esprits crédules.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='769' part='i'>Et quoi, ce genre sombre !..</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='769' part='f'>On dit que vos romans,</l>
	<l id='770'>S'ils prouvent sans effort jusqu'où vont vos talents,</l>
	<l id='771'>N'ont pour autre défaut que cet air de tristesse</l>
	<l id='772'>Et de mélancolie, aimé de la vieillesse,</l>
	<l id='773'>Mais peu fait pour le siècle où vous les composez.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='774' part='i'>Les sages les liront.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='774' part='f'>Les fous, les insensés,</l>
	<l id='775'>Monsieur, sont en grand nombre, et leur foule grossie...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='776' part='i'>Je ne changerai pas...</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='776' part='f'>De la philosophie,</l>
	<l id='777'>Arborerez-vous seul le superbe étendard ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='778'>Je veux de l'univers attirer le regard.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='779' part='i'>Mais quoi ! Toujours pleurer.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='779' part='m'>Oui, Pasquin. </l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='779' part='f'>Cette étude</l>
	<l id='780'>Serait-elle chez vous passée en habitude ?</l>
	<l id='781'>Cependant autrefois folâtre en vos beaux jours,</l>
	<l id='782'>Vous chantiez les plaisirs, les jeux et les amours.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='783'>Je vais donc me venger, et que cette aventure</l>
	<l id='784'>Va surprendre de gens dans le nouveau Mercure !</l>
	<l id='785'>Moi, faiseur de libelle, et devenu méchant,</l>
	<l id='786'>J'enrage... ah ! Malgré moi, ce trait est fort plaisant.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, à part.</speaker>
	<l id='787'>Quoi ! Même sous mes yeux vanter ses ridicules !</l>
	<l id='788'>Peut-on jouer ainsi les humains trop crédules ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE, avec bonté.</speaker>
	<l id='789'>Mais tu parais rêveur ; as tu quelques soucis ?</l>
	<l id='790'>Contes-les moi, Pasquin, je suis de tes amis.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, à part.</speaker>
	<l id='791' part='i'>Toi, scélérat, plutôt...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='791' part='f'>Avec moi veux-tu feindre ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, à part.</speaker>
	<l id='792' part='i'>Je veux te démasquer.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='792' part='f'>Tu parais te contraindre ;</l>
	<l id='793'>Et d'où vient aujourd'hui te défier de moi ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, faisant l'intimidé.</speaker>
	<l id='794' part='i'>Je crains que sur mon dos...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='794' part='f'>Je te donne ma foi,</l>
	<l id='795'>De t'excuser surtout, si la vérité pure... </l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, en hésitant.</speaker>
	<l id='796'>Il faut donc confesser que l'auteur du Mercure</l>
	<l id='797'>N'a pas entre ses mains ce superbe sonnet,</l>
	<l id='798'>Que sur un bel esprit hier vous avez fait.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='799' part='i'>Et qu'est-il devenu ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='799' part='m'>Je ne sais.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='799' part='f'>Téméraire !</l>
	<l id='800' part='i'>Oses-tu bien...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Alcipe, L'Ethérée, Pasquin.</head>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='800' part='f'>Damis, vous êtes en colère.</l>
	<l id='801'>Et comment accorder cet excès de rigueur</l>
	<l id='802'>Avec tout le sang froid qu'il faut pour être auteur ?</l>
	<l id='803'>Mais quelque chose ici d'assez grande importance,</l>
	<l id='804'>Entre votre oncle et vous remet l'intelligence ;</l>
	<l id='805'>Si même après avoir combattu mes raisons,</l>
	<l id='806'>Vous convenez des torts que nous vous connaissons.</l>
	<l id='807'>Depuis l'instant fâcheux qu'en cette capitale</l>
	<l id='808'>Vous avez achevé votre cours de morale,</l>
	<l id='809'>Vous avez négligé de suivre exactement</l>
	<l id='810'>Tout ce que votre père, avant son testament</l>
	<l id='811'>Vous avait fait promettre, espérant qu'avec l'âge, </l>
	<l id='812'>Le temps et la raison, vous deviendriez sage ;</l>
	<l id='813'>Qu'on vous verrait haïr ce ridicule affreux,</l>
	<l id='814'>De manquer son bonheur, de vouloir à mes yeux,</l>
	<l id='815'>Croyant par Apollon votre Muse animée,</l>
	<l id='816'>Négliger vos devoirs par un peu de fumée ;</l>
	<l id='817'>Le déplaisir secret d'un dessein si nouveau</l>
	<l id='818'>Contribua sans doute à creuser son tombeau ;</l>
	<l id='819'>Mais craignant une erreur trop chère à la jeunesse,</l>
	<l id='820'>Il m'a sur votre sort découvert sa tendresse ;</l>
	<l id='821'>De ses autres enfants, vous qu'il aimait le plus,</l>
	<l id='822'>Vous fûtes à mon cœur, par ses vœux ingénus,</l>
	<l id='823'>Réclamé comme fils, comme un autre moi-même.</l>
	<l id='824'>Je vous nourris longtemps comme un enfant qu'on aime,</l>
	<l id='825'>Qui n'a que des travers, que la fougue des ans,</l>
	<l id='826'>Et l'amour de la gloire ont troublé pour un temps.</l>
	<l id='827'>J'ai pensé que l'étude avec votre génie,</l>
	<l id='828'>Vous ferait abhorrer cette métromanie ;</l>
	<l id='829'>Que lassé des erreurs où je vous vis tomber,</l>
	<l id='830'>Ce vous serait avis pour n'y plus succomber ;</l>
	<l id='831'>Mais vous avez trahi ma plus douce espérance,</l>
	<l id='832'>Pour vous donner un nom d'un peu plus d'importance.</l>
	<l id='833'>Ingrat envers moi seul, n'étant plus ce Damis</l>
	<l id='834'>Élevé dans mon sein comme mon propre fils ;</l>
	<l id='835'>Et singe maladroit du sieur de l'Empirée,</l>
	<l id='836'>Vous vous faites nommer Monsieur de l'Etherée.</l>
	<l id='837'>Vous voyez ma douceur ; je vous aime, et ce jour</l>
	<l id='838'>Pourra vous faire voir jusqu'où va mon amour.</l>
	<l id='839'>Sur un point seulement il suffit de répondre :</l>
	<l id='840'>Quittez ce bel esprit qui sert à vous confondre,</l>
	<l id='841'>À dépeindre vos mœurs aux yeux des vrais savants,</l>
	<l id='842'>Comme charlatanisme ou défaut de bon sens.</l>
	<l id='843'>Prenez, sans plus tarder, un autre train de vie,</l>
	<l id='844'>Et renoncez enfin à la Philosophie.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='845'>Vous vous faites mes torts bien plus grands qu'ils ne sont.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='846' part='i'>Mais enfin, que fais-tu ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='846' part='f'>Ce que mille autres font.</l>
<note type="L">Corneille : Pierre (1606-1684) et Thomas Corneille (1634-1709) frère puîné, originaires de Rouen et tous deux auteurs dramatiques du XVIIème.</note>
	<l id='847'>Ce qu'ont fait les Corneille avant que leur génie</l>
	<l id='848'>Puisse guider leur plume et leur philosophie.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
<stage>À part.</stage>
	<l id='849' part='i'>Contraignons-nous encor.</l>
<stage>Haut.</stage>
	<l id='849' part='f'>Tu peux de tes travers</l>
	<l id='850'>Oh ! Tant qu'il te plaira récréer l'Univers.</l>
	<l id='851'>Je rirai le premier de ta Muse funèbre,</l>
	<l id='852'>Et des soins que tu prends à la rendre célèbre.</l>
	<l id='853'>Mais je dois en ami tâcher avec douceur</l>
	<l id='854'>D'arracher de tes yeux le bandeau de l'erreur.</l>
	<l id='855'>Je ne suis pas de ceux qui jugeant par eux-mêmes,</l>
	<l id='856'>Accusent leur prochain d'aveuglement extrême,</l>
	<l id='857'>Et qui croyant qu'eux seuls ont le jugement sain,</l>
	<l id='858'>Sur les erreurs d'autrui, n'ont rien de bien certain ;</l>
	<l id='859'>En garde contre moi, connaissant ma faiblesse,</l>
	<l id='860'>Contre les préjugés j'ai combattu sans cesse,</l>
	<l id='861'>Et c'est-là l'heureux fruit de vingt ans de travaux,</l>
	<l id='862'>De pouvoir aujourd'hui priser ce que tu vaux.</l>
	<l id='863'>Cet air mélancolique et de philosophie,</l>
	<l id='864'>Damis, ne me plaît pas ; souvent l'hypocrisie,</l>
	<l id='865'>D'un sage et d'un savant empruntant le manteau,</l>
	<l id='866'>En impose au public sous un dehors nouveau.</l>
	<l id='867'>Quand l'âge et la raison, en mûrissant notre être,</l>
	<l id='868'>Par de longues vertus nous ont bien fait connaître, </l>
	<l id='869'>En changeant son maintien, on peut adroitement</l>
	<l id='870'>D'un vieillard estimé prendre l'ajustement.</l>
	<l id='871'>De même il est un âge où la gaîté préside,</l>
	<l id='872'>Où sans rougir on peut prendre l'amour pour guide ;</l>
	<l id='873'>Et n'ayant dans son cœur que d'honnêtes désirs,</l>
	<l id='874'>Brûler ouvertement pour d'honnêtes plaisirs.</l>
	<l id='875'>D'où te vient, répond-moi, cette sombre manie</l>
	<l id='876'>Dé mettre à l'unisson tes mœurs et ton génie ;</l>
	<l id='877'>De vouloir qu'un air grave, ou distrait, ou rêveur,</l>
	<l id='878'>Fasse lire en tes yeux, je suis ce sombre auteur,</l>
	<l id='879'>Qui mettant un poignard dans la main de Thalie,</l>
	<l id='880'>N'admet que des bourgeois dans une tragédie,</l>
	<l id='881'>Pourvu qu'au sentiment adonnés nuit et jour,</l>
	<l id='882'>On les puisse nommer des victimes d'amour ?</l>
	<l id='883'>Ainsi du larmoyant, chevalier téméraire,</l>
	<l id='884'>Tu veux te distinguer du reste du vulgaire,</l>
	<l id='885'>Et prenant un lugubre et cynique maintien,</l>
	<l id='886'>Te distinguer auteur, de brave citoyen ;</l>
	<l id='887'>Malgré ces beaux dehors un sévère critique</l>
	<l id='888'>Entreprend quelquefois la vindicte publique ;</l>
	<l id='889'>Et du sombre écrivain démêlant les replis,</l>
	<l id='890'>Nous prouve que son cœur dément tous ses écrits.</l>
	<l id='891'>Voilà ce que je crains ; on dit que la satyre</l>
	<l id='892'>Sur toi de tous les temps conserva quelque empire,</l>
	<l id='893' part='i'>Et qu'épris d'un beau feu...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='893' part='f'>Je vois où vous tendez,</l>
	<l id='894'>Et ne me crois pas fait pour de tels procédés.</l>
	<l id='895'>J'ai bien quelques travers ; mais je suis honnête homme.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN, à part.</speaker>
	<l id='896'>S'il dit la vérité je consens qu'on m'assomme. </l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='897'>Et toujours dans mon cœur consultant la raison,</l>
	<l id='898'>J'ai su de la satyre éviter le poison.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE, ironiquement.</speaker>
	<l id='899'>Que cet aveu me plaît ; et dans cet instant même,</l>
	<l id='900'>Je ne puis t'exprimer à quel point mon cœur t'aime ;</l>
	<l id='901'>Ta bouche et tes écrits sont donc d'accord entre eux ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='902'>Et c'est-là ce qui doit m'excuser à vos yeux.</l>
	<l id='903'>Si trompant vos projets, et courant à la gloire,</l>
	<l id='904'>Je me vois, malgré vous au Temple de Mémoire,</l>
	<l id='905'>Jamais aucun libelle, aucun sale tableau,</l>
	<l id='906'>Même dans mon printemps n'a souillé mon pinceau.</l>
	<l id='907'>Ennemi des auteurs qui consacrent leurs plumes</l>
	<l id='908'>À pouvoir sur des riens composer des volumes ;</l>
	<l id='909'>D'une vertu sévère occupant mon loisir,</l>
	<l id='910'>D'écrire honnêtement je formai le désir ;</l>
	<l id='911'>Je voulus qu'en tout temps, appui de l'innocence,</l>
	<l id='912'>On vît en mes écrits respirer la décence.</l>
	<l id='913'>Voyez si j'ai trahi les projets de mon cœur,</l>
	<l id='914'>Et si je suis enfin un impudique auteur,</l>
	<l id='915'>Dont les talents vantés et protégés des belles,</l>
	<l id='916'>Ne peuvent enfanter que d'honnêtes libelles ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='917'>Qui ne croirait, grands Dieux ! Qu'il dit la vérité ;</l>
	<l id='918'>Et j'ai pourtant en main ce sonnet si vanté,</l>
	<l id='919'>Qui de son bienfaiteur, esprit simple et docile,</l>
	<l id='920'>Nous fera voir le nom chansonné par la ville.</l>
	<l id='921'>Mais cependant, crois-moi, va, quitte ce métier,</l>
	<l id='922'>Si ton front est couvert du plus noble laurier, </l>
	<l id='923' part='i'>Crains que la jalousie...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='923' part='f'>Ah ! J'ai pour leur répondre</l>
	<l id='924'>Su trouver un moyen qui doit tous les confondre.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='925'>Dans leur chute ils pourront t'entraîner avec eux,</l>
	<l id='926' part='i'>Et qui te soutiendra ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='926' part='f'>Les hommes vertueux.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE DERNIÈRE. Lisimon, Alcipe, L'Etherée, Pasquin.</head>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON, d'intelligence avec Alcipe.</speaker>
	<l id='927'>Ah ! Vraiment croyez-vous que ce soit peu de chose,</l>
	<l id='928'>Que cet aveu qu'ici l'amitié lui propose.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='929'>Pouvez-vous à ce point encenser ses travers ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='930'>Ainsi que nos plaisirs tous nos goûts sont divers.</l>
	<l id='931'>Souffrez que jusques-là de sa philosophie</l>
	<l id='932'>Je puisse ouvertement éclairer mon génie.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='933' part='i'>Lui, ce cœur faux...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='933' part='f'>Qu'entends-je ? Ignorez-vous, Monsieur,</l>
	<l id='934'>Que le moindre soupçon blesse trop mon honneur,</l>
	<l id='935' part='i'>Pour laisser dans l'oubli... ? </l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='935' part='f'>Démens donc ce libelle,</l>
	<l id='936'>Qu'au Bureau du Mercure un messager fidèle,</l>
	<l id='937' part='i'>Et gagé par tes soins...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='937' part='f'>Je vois qu'on m'a trahi ;</l>
	<l id='938'>Mais je veux qu'à l'instant vous soyez éclairci.</l>
	<l id='939'>Ennuyé du fatras de sonnets, d'épigrammes,</l>
	<l id='940'>Que vomissaient sur moi les ennemis des drames,</l>
	<l id='941'>J'ai cru que je pouvais, les mettant sous mon nom,</l>
	<l id='942'>Voir tous ces sots auteurs remis à la raison.</l>
	<l id='943'>Ce sonnet, l'autre jour, remis à mon adresse,</l>
	<l id='944'>Devait renouveler l'incendie au Permesse ;</l>
	<l id='945'>Et là, sans être vu, je rejetais sur eux,</l>
	<l id='946'>La honte et le surnom de coquin ténébreux.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='947'>Quoi ! Tu n'es pas l'auteur de cette impertinence ?</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='948'>Je voulais qu'il servît à ma propre vengeance,</l>
	<l id='949'>Pasquin, imprudemment se l'est laissé voler ;</l>
	<l id='950'>Jugez de ce malheur s'il faut se consoler ?</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='951'>Monsieur, écoutez moi, je suis le seul coupable ;</l>
	<l id='952'>C'est moi qui vous croyant un homme abominable,</l>
	<l id='953'>Aimant à critiquer jusqu'à son bienfaiteur,</l>
	<l id='954'>Crut par cet écrit seul démasquer votre cœur ;</l>
	<l id='955'>Voyez ce que mérite une telle impudence...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='956'>Ta honte et tes remords feront seuls ma vengeance ;</l>
	<l id='957'>Ne crains plus mon courroux, Pasquin, il me suffit,</l>
	<l id='958'>De pouvoir à leurs yeux passer pour bon esprit. </l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='959'>Allez plus loin, Monsieur, pour un homme estimable ;</l>
	<l id='960'>En vous nommant ainsi je ne suis qu'équitable.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='961'>Eh bien, mon oncle, eh bien, des vrais honnêtes gens,</l>
	<l id='962'>Voilà comme mon cœur veut mériter l'encens.</l>
	<l id='963'>Rien ne peut m'alarmer, les poisons de l'envie,</l>
	<l id='964'>Attaquent vainement le bonheur de ma vie.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE, l'embrassant.</speaker>
	<l id='965'>Viens réparer mes torts ; je doutai de ton cœur,</l>
	<l id='966'>Et je veux à jamais assurer ton bonheur.</l>
	<l id='967'>Damis, sois généreux ; tu sais que l'hyménée</l>
	<l id='968'>Ne rend de nos beaux jours la trame fortunée,</l>
	<l id='969'>Que lorsqu'un tendre amour en a formé les nœuds ;</l>
	<l id='970'>Clitandre aime Émilie et possède ses vœux,</l>
	<l id='971' part='i'>Consens à leurs plaisirs.</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE, à Lisimon.</speaker>
	<l id='971' part='f'>Voici votre promesse,</l>
	<l id='972'>Puisque enfin je n'ai pu mériter sa tendresse.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE, ramenant Clitandre et Émilie qui écoutaient.</speaker>
	<l id='973'>Mon frère, approuvez-vous ses feux et son amour ?</l>
</sp>
<sp who='LISIMON'><speaker>LISIMON.</speaker>
	<l id='974'>Mes enfants, oui, soyons tous heureux en ce jour ;</l>
	<l id='975'>Mes yeux sont dessillés ; je vois que la nature</l>
<note type="L">Ris : Témoignage extérieur de joie, émotion soudaine de l'âme, causée par un objet plaisant ; action de rire. [F]</note>
	<l id='976'>Chez nous plaça du ris la source la plus pure.</l>
<stage>À l'Ethérée.</stage>
	<l id='977'>Je renonce, excusez, au genre larmoyant ;</l>
	<l id='978'>Vous ne concevez pas d'où vient ce changement.</l>
	<l id='979'>En deux mots le voici : je suis sexagénaire,</l>
	<l id='980'>Et cours me délasser et rire avec Molière. </l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='981'>Vous pouvez tout, Monsieur, et je suis trop heureux,</l>
	<l id='982'>Si vous êtes enfin au comble de vos vœux.</l>
	<l id='983' part='i'>Je n'ai pas prétendu.</l>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='983' part='f'>Je fais quelle est ton âme,</l>
	<l id='984'>Et combien la vertu te séduit et t'enflamme ;</l>
	<l id='985'>Ne pourras-tu, Damis, ouvrir enfin les yeux,</l>
	<l id='986'>Et laisser pour jamais les drames ténébreux ?</l>
	<l id='987'>Crains au moins la satyre, et que de ton génie...</l>
</sp>
<sp who="L'ETHERÉE"><speaker>L'ETHERÉE.</speaker>
	<l id='988'>Je me justifierai par mon genre de vie.</l>
<stage>Sombrement.</stage>
	<l id='989'>Mais si quelques auteurs, pour se rendre immortels,</l>
	<l id='990'>Outragent nos écrits et brisent nos autels,</l>
	<l id='991'>Je leur prépare un drame et si triste et si sombre,</l>
	<l id='992'>Qu'ils en auront longtemps même peur de mon ombre.</l>
<stage>Il sort.</stage>
</sp>
<sp who='ALCIPE'><speaker>ALCIPE.</speaker>
	<l id='993'>Se peut-il qu'autrefois, accourant à grands flots,</l>
	<l id='994'>Paris ait applaudi des préjugés si sots :</l>
	<l id='995'>Et que même aujourd'hui des sottises pareilles</l>
<note type="L">Corneille, Pierre [1606-1684] : Poète dramatique, frère aîné de Thomas Corneille, poète dramatique.</note>
	<l id='996'>Portent pour leur devise : à l'aîné des Corneilles.</l>
</sp>
<sp who='PASQUIN'><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id='997'>C'est penser sagement ; on devrait pour longtemps</l>
	<l id='998'>Cesser de nous donner des drames larmoyants.</l>
	<l id='999'>Mais quant à ce Roman, Messieurs, je conjecture</l>
	<l id='1000'>Qu'on en fait un précis dans le prochain Mercure.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>