<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>ANAXANDRE. TRAGI-COMÉDIE.</title>
				<author born='1605' born_location='Paris' death='1658' death_location='Paris' academie=''>DU RYER, Pierre</author>
				<date>1655</date>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<p>publié par Ernest FIEVRE</p><p>Août 2008</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Tragi-comédie</genre>
				<inspiration>mythe grec</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1651-1660</periode>
				<taille>1750-2000</taille>
				<permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k838325</permalien>
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">ANAXANDRE</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGI-COMÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1655'>M. DC. LV.  AVEC PRIVILÈGE DU ROI. </docDate>
		<docAuthor id='DU RYER, Pierre' bio='duryer'>Par P. DU RYER</docAuthor>
		<docImprint>
 			<privilege><head>Extrait du Privilège du Roi.</head>
<p>Par grâce et Privilège du Roi, donné à Paris le vingt-deuxième Janvier mil six cent cinquante cinq. Signé, par le Roi en son Conseil, Denis. Il est permis à Antoine de Sommaville, Marchand Libraire à Paris, d'imprimer ou faire imprimer, vendre et distribuer une pièce de Théâtre intitulée, Anaxandre Tragicomédie du Sieur Du Ryer, durant le temps de cinq ans, à compter du jour que ladite Pièce sera achevée d'Imprimer, et défenses sont faites à tous autres d'y contrevenir, à peine de quinze cents livres d'amende, ainsi qu'il est mentionné dans les dites Lettres.</p>
<p>Le Privilège ci-dessus daté, a été registré sur le Livre de la Communauté des Libraires, le vingt-troisième Mars mil six cent cinquante cinq. </p>
<p>Les Exemplaires ont été fournis.</p>
			</privilege>
			<acheveImprime id='1655-03-26'>Achevé d'imprimer pour la première fois, le vingt-sixième Mars mil six cent cinquante cinq.</acheveImprime>
			<printer id='SOMMAVILLE'>À PARIS, Chez Antoine de Sommaville, Au Palais, dans la Salle des Merciers, à l'Écu de France.</printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere date='1654' location='(inconnue)'>Représenté pour la première fois en 1654.</premiere>
		</performance>
<castList>
	<head>LES ACTEURS.</head>
	<castItem><role id="LE-ROI" civil='M'>LE ROI</role>.</castItem>
	<castItem><role id="CEPHISE" civil='F'>CÉPHISE</role>, fille du Roi.</castItem>
	<castItem><role id="ALCIONE" civil='F'>ALCIONE</role>, soeur de Céphise.</castItem>
	<castItem><role id="ASTERIE" civil='F'>ASTÉRIE</role>,  confidente de Céphise.</castItem>
	<castItem><role id="ANAXANDRE" civil='M'>ANAXANDRE</role>, fils de Roi, prisonnier.</castItem>
	<castItem><role id="PHEDIME" civil='M'>PHÉDIME</role>, confident d'Anaxandre.</castItem>
	<castItem><role id="APHENOR" civil='M'>APHÉNOR</role>, prince.</castItem>
	<castItem><role id="PRODOTE" civil='M'>PRODOTE</role>, confident d'Alphénor. </castItem>
</castList>
<set location='(non indiqué)' country='Grèce' periode='VIIème avec JC' link=''>[Le lieu de l'action n'est pas mentionné.]</set>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Alphénor, Céphise.</head>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1'>N'ai-je donc remporté victoire sur victoire</l>
	<l id='2'>Que pour trouver la honte où j'apporte la gloire ?</l>
	<l id='3'>N'ai-je donc satisfait vos voeux et vos souhaits</l>
	<l id='4'>Que pour trouver la guerre où j'ai remis la paix ?</l>
	<l id='5'>Tandis que la Fortune effroyable et contraire</l>
	<l id='6'>N'avait que des rigueurs pour le Roi votre père,</l>
	<l id='7'>Au moins en combattant contre tant de hasards</l>
	<l id='8'>J'avais pour moi vos yeux, et pour moi vos regards ;</l>
	<l id='9'>Cependant aujourd'hui que ma main triomphante</l>
	<l id='10'>Met entre vos sujets la Fortune impuissante,</l>
	<l id='11'>Aujourd'hui que le Ciel me ramène vainqueur,</l>
	<l id='12'>On m'ôte les regards, loin de donner le coeur.</l>
	<l id='13'>Lors que pour détourner votre propre naufrage,</l>
	<l id='14'>Vos yeux qui me flattaient m'inspiraient le courage,</l>
	<l id='15'>Que ne me disiez-vous, si vous m'avez haï,</l>
	<l id='16'>Meurs après ta victoire, et j'aurais obéi.</l>
	<l id='17'>À vos seuls ennemis redoutable et funeste</l>
	<l id='18'>J'eusse défait en moi le dernier qui vous reste,</l>
	<l id='19'>Trop payé de ma mort si j'étais à vos yeux</l>
	<l id='20'>Le dernier ennemi qui déplut à mes Dieux.</l>
	<l id='21'>Mais puisque je suis né sous un astre sévère</l>
	<l id='22'>Pour vivre et pour mourir indigne de vous plaire,</l>
	<l id='23'>Ô mort, à qui les coeurs blessés comme le mien</l>
	<l id='24'>Doivent si justement et leur paix et leur bien !</l>
	<l id='25'>Que ne m'as-tu ravi dans le sein de la gloire,</l>
	<l id='26'>Quand j'ai cru qu'on m'aimait et qu'on le faisait croire ?</l>
	<l id='27'>Je serais mort trompé, je le sais, je le vois,</l>
	<l id='28'>J'en ai pour mes témoins votre oeil et votre voix ;</l>
	<l id='29'>Mais au moins en mourant au milieu de la pompe</l>
	<l id='30'>Je serais mort heureux d'ignorer qu'on me trompe.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='31'>De quoi peux-tu te plaindre, et de quoi te plains-tu ?</l>
	<l id='32'>Est-ce d'avoir montré ce que peut ta vertu ?</l>
	<l id='33'>Est-ce que tes exploits, enfants de ta vaillance,</l>
	<l id='34'>Comme mis en oubli, manquent de récompense ?</l>
	<l id='35'>Et que pour des devoirs que tu dois à ton Roi</l>
	<l id='36'>Il faille que l'Amour m'assujettisse à toi ?</l>
	<l id='37'>S'il fallait que des Rois les filles magnanimes</l>
	<l id='38'>Fussent toujours le prix des actions sublimes,</l>
	<l id='39'>Comme il faudrait souvent s'engager malgré soi,</l>
	<l id='40'>Ce serait un malheur d'être fille de Roi.</l>
	<l id='41'>Je sais que tes pareils méritent notre estime</l>
	<l id='42'>De même qu'un tribut ou qu'un prix légitime ;</l>
	<l id='43'>Mais le Ciel, Alphénor, ne contraint pas d'aimer</l>
	<l id='44'>Tout ce que la raison nous force d'estimer.</l>
	<l id='45'>Quand la guerre féconde en sanglantes tempêtes</l>
	<l id='46'>Appelait ton courage, et t'offrait des conquêtes,</l>
	<l id='47'>Il est vrai que pour toi je montrai quelque soin,</l>
	<l id='48'>Et j'excitai ton coeur, sans qu'il en fût besoin.</l>
	<l id='49'>Mais si tu pris alors pour amour, pour tendresse,</l>
	<l id='50'>Ce qui fut seulement un devoir de Princesse,</l>
	<l id='51'>Enfin si tu partis d'amour préoccupé,</l>
	<l id='52'>C'est toi seul Alphénor, c'est toi qui t'es trompé.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='53'>Oui, je me suis trompé, je l'avouerai moi-même,</l>
	<l id='54'>Mais avouez aussi que vous sûtes que j'aime,</l>
	<l id='55'>Et qu'ayant su l'amour qui m'a préoccupé,</l>
	<l id='56'>Vous avez bien voulu que je fusse trompé.</l>
	<l id='57'>Pourquoi nourrissez-vous cette erreur volontaire</l>
	<l id='58'>Qui devait aujourd'hui me perdre et vous déplaire ?</l>
	<l id='59'>N'était-ce pas au moins me faire présumer</l>
	<l id='60'>Que qui nous laisse aimer, permet aussi d'aimer ?</l>
	<l id='61'>N'était-ce pas m'apprendre, et m'avouer vous-même</l>
	<l id='62'>Que qui permet d'aimer, semble dire qu'il aime,</l>
	<l id='63'>Ou que sensible au feu dont j'étais consumé</l>
	<l id='64'>L'on me donnait l'espoir d'être bientôt aimé.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='65'>J'ai voulu que la gloire ait été ton partage,</l>
	<l id='66'>Et j'ai laissé l'amour pour aider ton courage.</l>
	<l id='67'>Ce n'est pas que ton coeur n'y courût aisément,</l>
	<l id='68'>Mais quand l'amour nous mène, on va plus promptement.</l>
	<l id='69'>Si tu souffris longtemps dans cette longue guerre,</l>
	<l id='70'>Où si souvent ton bras fut pris pour un tonnerre,</l>
	<l id='71'>La victoire qui suit tes travaux généreux</l>
	<l id='72'>N'est-elle pas un prix assez noble pour eux ?</l>
	<l id='73'>En peut-on proposer à la valeur extrême</l>
	<l id='74'>Un plus haut, un plus grand que la victoire même ?</l>
	<l id='75'>Non, non, l'on ne le peut ; et quoi qu'on ait tenté,</l>
	<l id='76'>Qui n'en est pas content, n'en a point mérité.</l>
	<l id='77'>Crois-tu que d'une fille et l'amour et les charmes</l>
	<l id='78'>Vaillent mieux que la gloire acquise par les armes ?</l>
	<l id='79'>Si ce bas sentiment te séduit à ton tour,</l>
	<l id='80'>Je te déclare indigne et de gloire et d'amour.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='81'>Dites ce qu'il faut croire, et qu'il est véritable</l>
	<l id='82'>Que ma gloire est un bien qui me rend misérable :</l>
	<l id='83'>Dites qu'un ennemi que mon bras a vaincu,</l>
	<l id='84'>M'ôte le seul espoir par qui j'avais vécu.</l>
	<l id='85'>L'ai vaincu, j'ai défait, et j'ai pris Anaxandre,</l>
	<l id='86'>Mais il m'ôte le prix que j'en devais attendre,</l>
	<l id='87'>Et par votre dédain qui me perce le coeur,</l>
	<l id='88'>Le vaincu satisfait se venge du vainqueur.</l>
	<l id='89'>Si ce juste reproche aujourd'hui vous offense,</l>
	<l id='90'>J'en suis assez puni par votre indifférence ;</l>
	<l id='91'>Et ce regard qui chasse un Prince malheureux</l>
	<l id='92'>Serait le châtiment d'un crime plus affreux.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Astérie, Céphise.</head>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE, qui était un peu éloignée, vient trouver Céphise.</speaker>
	<l id='93'>Il semble qu'Alphénor se retire en colère.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='94'>Certes il a raison, il fait ce qu'il doit faire,</l>
	<l id='95'>Et j'excuse un amant d'oublier son devoir,</l>
	<l id='96'>Quand il voit son amour réduit au désespoir.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='97'>Mais comme d'un rival il parlait d'Anaxandre,</l>
	<l id='98'>Ce Prince qu'il a pris, aurait-il pu vous prendre ?</l>
	<l id='99'>Je sais bien qu'Anaxandre est grand et renommé,</l>
	<l id='100'>Qu'il est illustre fils d'un Monarque estimé,</l>
	<l id='101'>Et qu'un Sceptre fameux qu'il attend de son père</l>
	<l id='102'>Est le moindre ornement qui fait qu'on le révère :</l>
	<l id='103'>Mais représentez-vous les discords anciens</l>
	<l id='104'>Qui tiennent divisés vos États et les siens,</l>
	<l id='105'>Regardez cette haine aussi vieille qu'eux-mêmes,</l>
	<l id='106'>Qui met de si grands feux entre vos Diadèmes,</l>
	<l id='107'>Ne montre-t-elle pas par des maux infinis</l>
	<l id='108'>Que le Ciel ne veut pas que vous soyez unis ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='109'>Mais enfin si le ciel qui commande à la terre</l>
	<l id='110'>Voulait par ce moyen éteindre cette guerre,</l>
	<l id='111'>Que peut faire Alphénor qui soit de plus d'éclat</l>
	<l id='112'>Que d'oublier qu'il aime en faveur de l'État ?</l>
	<l id='113'>Si sa vaillante main, si son coeur héroïque</l>
	<l id='114'>N'a jamais combattu que pour la paix publique,</l>
	<l id='115'>Lui-même doit-il pas m'exciter désormais</l>
	<l id='116'>À nourrir une amour d'où naîtra cette paix ?</l>
	<l id='117'>Et s'il veut s'opposer à ce bonheur extrême,</l>
	<l id='118'>Le crois-tu généreux et digne que l'on l'aime ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='119'>Un amant croit se rendre illustre et généreux</l>
	<l id='120'>De ne rien respecter à l'égal de ses feux.</l>
	<l id='121'>Mais si ce beau désir d'une paix immortelle</l>
	<l id='122'>Est la seule raison qui vous rende infidèle,</l>
	<l id='123'>Pourvu que de ce bien nous goûtions la douceur</l>
	<l id='124'>Qu'importe qui le donne, ou vous ou votre soeur !</l>
	<l id='125'>Mille fois vos soupçons ont tâché de m'apprendre</l>
	<l id='126'>Et qu'elle a de l'amour et qu'elle aime Anaxandre,</l>
	<l id='127'>Si donc de cette amour on voit naître la paix</l>
	<l id='128'>N'êtes-vous pas au but où tendent vos souhaits ?</l>
	<l id='129' part='i'>Vous ne répondez rien.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='129' part='f'>Non, non, et pour tout dire,</l>
	<l id='130'>Anaxandre est la paix que mon âme désire.</l>
	<l id='131'>Ma soeur l'aime sans doute, et je veux que le Roi</l>
	<l id='132'>Lui défende une amour qui ne me plaît qu'en moi.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='133'>Mais enfin si le Roi doit condamner en elle</l>
	<l id='134'>Cette secrète amour comme une criminelle,</l>
	<l id='135'>Quelle sorte de raison imaginerez-vous</l>
	<l id='136'>Par qui le Roi l'approuve et l'autorise en vous ?</l>
	<l id='137'>Anaxandre est-il moins le flambeau de la guerre,</l>
	<l id='138'>A-t-il moins comme un feu désolé cette terre,</l>
	<l id='139'>Est-il moins l'ennemi d'un grand Roi son vainqueur</l>
	<l id='140'>Pour être aimé de vous, qu'aimé de votre soeur ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='141'>Ne me demande rien qui me puisse confondre,</l>
	<l id='142'>Ne m'interroge point où je ne puis répondre ;</l>
	<l id='143'>Mais demande plutôt, après tant de combats</l>
	<l id='144'>S'il est quelques amants qui ne se flattent pas.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='145'>J'ai pensé vous servir en combattant la flamme</l>
	<l id='146'>Qui chasse maintenant Alphénor de votre âme ;</l>
	<l id='147' par='i'>Mais.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='147' part='f'>Tu peux me servir bien plus utilement.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='148'>J'attends avec respect votre commandement.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='149'>Tu sais jusqu'à quel point de gloire non commune</l>
	<l id='150'>La vertu de ton frère a porté sa fortune,</l>
	<l id='151'>Que ses moindres conseils passent pour une loi,</l>
	<l id='152'>Et qu'enfin il est Roi dedans l'esprit du Roi.</l>
	<l id='153'>Fais qu'il lui persuade après cette victoire</l>
	<l id='154'>Que la paix seulement doit couronner sa gloire ;</l>
	<l id='155'>Et qu'il peut aisément se donner cette paix</l>
	<l id='156'>Par un heureux hymen conforme à mes souhaits.</l>
	<l id='157'>Si par toi, si par lui j'obtiens cet avantage,</l>
	<l id='158'>Quoi qu'il puisse espérer, sera votre partage ;</l>
	<l id='159'>Et je vous ferai voir que l'espoir est certain</l>
	<l id='160'>Quand l'amour qu'on oblige, a le pouvoir en main.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='161'>C'est douter de nos coeurs, et de ma confidence</l>
	<l id='162'>Que de nous exciter par une récompense.</l>
	<l id='163'>Vous verrez des effets si le Ciel ne nous nuit.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='164'>Crois donc ; mais le Roi passe, et ton frère le suit.</l>
	<l id='165'>Je vais parler au Roi, va parler à ton frère.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='166'>Il vous satisfera, je vais vous satisfaire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Le Roi, Céphise.</head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='167'>Que voulez-vous, ma fille ? Il semble que la peur</l>
	<l id='168'>Vous ait lié la langue, et vous serre le coeur,</l>
	<l id='169' part='i'>Parlez.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='169' part='f'>C'est un secret que j'aurais à vous dire,</l>
	<l id='170' part='i'>Le secret craint le monde.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='170' part='f'>Hé bien, qu'on se retire.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='171'>Chacun sait les malheurs et les calamités</l>
	<l id='172'>Que la guerre a fait craindre, et qu'elle a fomentés.</l>
	<l id='173'>Tout le monde est témoin que la main d'Anaxandre</l>
	<l id='174'>Alluma ce grand feu qui nous mit presque en cendre,</l>
	<l id='175'>Et de si grands brasiers ne sont pas si couverts</l>
	<l id='176'>Qu'ils ne fument encore en mille endroits divers.</l>
	<l id='177'>Je ne vous peindrai pas ce triste et long orage,</l>
	<l id='178'>Puisque votre mémoire en conserve l'image ;</l>
	<l id='179'>Cependant, le dirai-je ? Oui, Sire, je le dois,</l>
	<l id='180'>On doit tout oublier pour l'intérêt des Rois ;</l>
	<l id='181'>Ma soeur aime Anaxandre, et je crois qu'il importe</l>
	<l id='182'>D'exposer à vos yeux une amour de la sorte,</l>
	<l id='183'>Car enfin si ce Prince excita de grands feux,</l>
	<l id='184'>Je crois que ce dernier est le plus dangereux.</l>
	<l id='185'>Ainsi vous connaissez le mal qui la possède,</l>
	<l id='186'>C'est à vous maintenant d'y chercher un remède.</l>
	<l id='187'>Seulement je demande à votre Majesté</l>
	<l id='188'>Qu'elle ne montre point trop de sévérité.</l>
	<l id='189'>L'amour n'est pas toujours un défaut volontaire,</l>
	<l id='190'>C'est souvent un destin à quoi l'on est contraire,</l>
	<l id='191'>Souvent sans y penser nous recevons ses coups,</l>
	<l id='192'>Et souvent malgré nous, il demeure chez nous.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='193'>J'estime ce grand zèle, et cette ardeur auguste</l>
	<l id='194'>Qui nourrit dans votre âme une haine si juste.</l>
	<l id='195'>Haïr et détester l'ennemi de son Roi</l>
	<l id='196'>C'est lui rendre service, et lui montrer sa foi ;</l>
	<l id='197'>Et c'est à son devoir pleinement satisfaire</l>
	<l id='198'>Que d'accuser sa soeur en faveur de son père.</l>
	<l id='199'>Toutefois que l'amour qui se montre à vos yeux</l>
	<l id='200'>Ne vous paraisse point un feu pernicieux.</l>
	<l id='201'>Je suis de son esprit et le guide et le maître,</l>
	<l id='202'>Son coeur n'a pas l'amour que ses yeux font paraître,</l>
	<l id='203'>Et suivant mon dessein, dissimulant d'aimer</l>
	<l id='204'>Elle feint de l'amour afin d'en allumer.</l>
	<l id='205'>En vain jusques ici j'ai tout mis en usage</l>
	<l id='206'>Pour rétablir le calme, et dissiper l'orage,</l>
	<l id='207'>Les Dieux m'en sont témoins ; enfin, comme je crois</l>
	<l id='208'>Que le repos du peuple est la gloire des Rois,</l>
	<l id='209'>J'ai voulu faire plus que je ne devais faire</l>
	<l id='210'>Pour porter à la paix Anaxandre et son père.</l>
	<l id='211'>J'ai fait que votre soeur tâchât adroitement</l>
	<l id='212'>De gagner Anaxandre, et d'en faire un amant,</l>
	<l id='213'>Sachant bien qu'un grand coeur dans la guerre invincible</l>
	<l id='214'>Aux flèches de l'amour n'est pas inaccessible,</l>
	<l id='215'>Et qu'aussitôt qu'on aime, et que l'on est charmé</l>
	<l id='216'>On ne refuse rien afin qu'on soit aimé.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='217'>Mais s'il résiste encore à ces nouvelles armes,</l>
	<l id='218'>Et que même l'amour n'ait point pour lui de charmes,</l>
	<l id='219'>N'est-ce pas un dessein que l'on croirait honteux</l>
	<l id='220'>D'exposer une fille à ce combat douteux ?</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='221'>Votre soeur est civile, et non pas amoureuse,</l>
	<l id='222'>Et la civilité ne fut jamais honteuse.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='223'>Mais au moins Anaxandre a de puissants attraits,</l>
	<l id='224'>Il tient le premier rang entre les plus parfaits,</l>
	<l id='225'>Et pour vous dire tout, je croirais qu'Anaxandre</l>
	<l id='226'>Peut donner de l'amour aussitôt que d'en prendre.</l>
	<l id='227'>Enfin ma soeur est fille, et capable d'aimer,</l>
	<l id='228'>Comme elle peut charmer, on peut bien la charmer,</l>
	<l id='229'>Et le chemin est court quand l'objet est aimable,</l>
	<l id='230'>De l'amour que l'on feint à l'amour véritable.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='231'>Votre soeur m'obéit, et m'a toujours cédé.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='232'>On fait souvent ici plus qu'on a commandé.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='233'>Je suis son confident, Céphise, et j'en dispose.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='234'>Un pareil confident ne sait pas toute chose.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='235'>Qu'avez-vous reconnu qui blessât le respect ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='236'>Rien, Sire ; mais ici tout me paraît suspect.</l>
	<l id='237'>Quand une fois l'amour à l'amour nous invite,</l>
	<l id='238'>On croit que c'est vertu que d'aimer le mérite ;</l>
	<l id='239'>Et comme on croit alors que l'amour est vertu,</l>
	<l id='240'>L'on s'y rend quelquefois, sans avoir combattu.</l>
	<l id='241'>Ce n'est pas que ma soeur ne puisse être asses forte,</l>
	<l id='242'>Ni que je pense aussi que ce défaut l'emporte :</l>
	<l id='243'>Mais dans l'occasion qui vous promet un bien,</l>
	<l id='244'>Je vous répondrais mieux de mon coeur que du sien,</l>
	<l id='245'>J'aurais pu vous servir avec plus d'assurance,</l>
	<l id='246'>Et vous pouvez en faire expérience.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='247'>Non, non, ce que j'ai fait, je l'ai fait pour le mieux,</l>
	<l id='248'>Que rien ne blesse donc votre esprit et vos yeux.</l>
	<l id='249'>Je vous ai dit, ma fille, un secret d'importance ;</l>
	<l id='250'>Mais songez qu'un secret demande le silence ;</l>
	<l id='251'>Et pour notre repos, et pour notre bonheur,</l>
	<l id='252'>Souhaitez qu'Anaxandre aime enfin votre soeur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE seule.</speaker>
	<l id='253'>Que je souhaite, ô Dieux, tout ce que j'appréhende !</l>
	<l id='254'>Est-il quelque rigueur plus injuste et plus grande ?</l>
	<l id='255'>Ha, ma soeur, s'il est vrai que ton coeur amoureux</l>
	<l id='256'>Ait d'un si beau vainqueur reçu de si beaux feux,</l>
	<l id='257'>Que dis-je, s'il est vrai ? Les charmes d'Anaxandre</l>
	<l id='258'>Me doivent assurer que ton coeur est en cendre ;</l>
	<l id='259'>Et tu serais sans yeux, et même sans raison</l>
	<l id='260'>Si ce cher prisonnier n'était pas ta prison.</l>
	<l id='261'>Ainsi puisqu'il est vrai que ton âme soupire,</l>
	<l id='262'>Cède-moi ton amour, je te cède l'Empire.</l>
	<l id='263'>Je demande, il est vrai, je demande un grand bien,</l>
	<l id='264'>Mais je ne le veux pas, ni pour peu, ni pour rien.</l>
	<l id='265'>Quitte-moi ce beau feu dont tu te sens charmée,</l>
	<l id='266'>Cède-moi l'heureux droit d'aimer et d'être aimée,</l>
	<l id='267'>Et quoi qu'avec un Trône on puisse posséder,</l>
	<l id='268'>Je te cède aisément le droit de commander.</l>
	<l id='269'>Est-ce te donner peu pour un fâcheux caprice,</l>
	<l id='270'>Pour une passion qui nous est un supplice ?</l>
	<l id='271'>Mais ne puis-je donc avoir l'esprit content,</l>
	<l id='272'>Et posséder ce bien sans qu'il me coûte tant ?</l>
	<l id='273'>Je le puis, et je veux par une grâce extrême</l>
	<l id='274'>Obliger Anaxandre à confesser qu'il m'aime.</l>
	<l id='275'>Je veux par un bienfait qui me gagne son coeur,</l>
	<l id='276'>Prévenir promptement l'adresse de ma soeur.</l>
	<l id='277'>Est-ce assez, Anaxandre, aujourd'hui misérable</l>
	<l id='278'>De rompre ta prison pour te sembler aimable ?</l>
	<l id='279'>Est-ce assez de t'ouvrir d'un effort indompté</l>
	<l id='280'>Le chemin de la fuite et de la liberté ?</l>
	<l id='281'>Pour le moins si ce bien touche peu ton courage,</l>
	<l id='282'>Pour un Roi prisonnier l'on ne peut davantage.</l>
	<l id='283'>Mais qui me répondra que ce Prince puissant</l>
	<l id='284'>Suivant mes passions sera reconnaissant ?</l>
	<l id='285'>Retirez-vous pensers qui venez me confondre,</l>
	<l id='286'>Sa générosité m'en peut assez répondre.</l>
	<l id='287'>Quiconque a le coeur grand, et veut le faire voir</l>
	<l id='288'>A de l'amour aussi quand il faut en avoir ;</l>
	<l id='289'>Et par quelque vertu qu'on se fasse connaître,</l>
	<l id='290'>Une âme n'est pas belle où l'amour ne peut naître.</l>
	<l id='291'>Mais quoi qu'il en succède, au moins si ce bienfait</l>
	<l id='292'>Tombe inutilement dans un esprit mal fait,</l>
	<l id='293'>J'aurai mis loin de moi la cause d'une flamme</l>
	<l id='294'>Indigne de régner, et de vivre en mon âme,</l>
	<l id='295'>Et d'où mes yeux trompés prendraient incessamment</l>
	<l id='296'>Pour la peine du coeur un mortel aliment.</l>
	<l id='297'>C'est quelque chose enfin que ce Prince m'apprenne</l>
	<l id='298'>S'il méritait ici mon amour ou ma haine.</l>
	<l id='299'>S'il est reconnaissant, s'il paraît généreux,</l>
	<l id='300'>Nous le croirons aimable et digne de nos feux ;</l>
	<l id='301'>Et si comme insensible à cette grâce extrême</l>
	<l id='302'>Il en use pour perdre, et mon Sceptre, et moi-même,</l>
	<l id='303'>N'importe, j'aime mieux parmi tant de langueur</l>
	<l id='304'>La guerre dans l'État que l'amour dans mon coeur.</l>
	<l id='305' part='i'>Mais.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Prodote, Céphise, Astérie.</head>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='305' part='f'>Que ce m'est, Madame, un grand ravissement</l>
	<l id='306'>De pouvoir aujourd'hui vous parler librement,</l>
	<l id='307'>Et de connaître enfin, que le Ciel nous inspire</l>
	<l id='308'>Les mêmes sentiments pour le bien de l'Empire !</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='309'>Ce n'est pas d'aujourd'hui que ton zèle et ta foi</l>
	<l id='310'>M'apprennent que je puis me confier à toi.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='311'>Vous le devez, Madame, et je vous ferai croire</l>
	<l id='312'>Que dépendre de vous est ma plus grande gloire.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='313'>Tu sais que quelque jour le pouvoir souverain,</l>
	<l id='314'>Sortant des mains du Roi, passera dans ma main ;</l>
	<l id='315'>Ce temps-là me fait peur, ce temps-là m'épouvante,</l>
	<l id='316'>Et me fait redouter la fortune présente.</l>
	<l id='317'>Si le Roi soutenu des Princes les plus forts</l>
	<l id='318'>Souvent contre Anaxandre a fait de vains efforts,</l>
	<l id='319'>Prodote, à ton avis, que pourrais-je en prétendre,</l>
	<l id='320'>S'il faut combattre un jour les fureurs d'Anaxandre ?</l>
	<l id='321'>Croirai-je que ce Prince aveugle à la raison</l>
	<l id='322'>Épargnât des États qui furent sa prison ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='323'>Non, non, et cependant le Roi n'y prend pas garde,</l>
	<l id='324'>Et la gloire présente est tout ce qu'il regarde.</l>
	<l id='325'>Comme Alphénor est Prince, et Prince de son sang,</l>
	<l id='326'>Et qu'il croit ses vertus plus hautes que son rang,</l>
	<l id='327'>Il veut absolument par l'hymen qu'il ordonne,</l>
	<l id='328'>Qu'un jour avecque vous il porte la couronne.</l>
	<l id='329'>Mais croit-il qu'Anaxandre épousant votre soeur</l>
	<l id='330'>Borne l'ambition qui règne dans son coeur ?</l>
	<l id='331'>En tous lieux, en tous temps l'épreuve nous enseigne</l>
	<l id='332'>Que l'alliance est faible où l'ambition règne,</l>
	<l id='333'>Et qu'à leurs passions les plus grands Rois soumis</l>
	<l id='334'>Devenant alliés, sont rarement amis.</l>
	<l id='335'>La paix qui fait briller un riche Diadème,</l>
	<l id='336'>Demande pour durer que le Prince vous aime.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='337'>Mais s'il aime ma soeur, ainsi que je le crois !</l>
	<l id='338' part='i'>Car tu sais...</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='338' part='f'>Oui je sais l'ordre qu'elle a du Roi.</l>
	<l id='339'>Mais parce que j'ai cru qu'une paix fortunée</l>
	<l id='340'>Dépendait d'Anaxandre, et de votre Hyménée,</l>
	<l id='341'>J'ai déjà travaillé pour nos communs plaisirs,</l>
	<l id='342'>Afin de vous gagner son coeur et ses désirs.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='343' part='i'>Sait-il donc que l'on feint ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='343' part='f'>Il le sait, et peut-être</l>
	<l id='344'>Que votre oeil est déjà son vainqueur, et son Maître.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='345'>Ainsi tu me fais voir que de tous les bienfaits</l>
	<l id='346'>Le plus grand est celui qui surprend nos souhaits.</l>
	<l id='347'>Achève, et tu verras si je suis bien capable</l>
	<l id='348'>De payer noblement un service agréable.</l>
	<l id='349'>Je me repose enfin sur ton affection.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='350'>Vous la reconnaîtrez en cette occasion.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Astérie, Prodote.</head>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='351'>Que lui promettez-vous, et que pensez-vous faire ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='352'>Je veux me maintenir, je veux me satisfaire.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='353'>Mais pour vous maintenir dans ce degré d'honneur</l>
	<l id='354'>Où vous ont élevé le sort et le bonheur,</l>
	<l id='355'>Ne vaudrait-il pas mieux sans tous ses artifices,</l>
	<l id='356'>Que l'amour d'Alphénor tînt de vous ses délices !</l>
	<l id='357'>S'il a par vous Céphise, et par elle un État,</l>
	<l id='358'>Un Amant obligé rarement est ingrat.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='359'>Le contraire est à craindre, et j'ai peur de l'apprendre.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='360'>Espérez-vous donc plus du côté d'Anaxandre,</l>
	<l id='361'>Dont cent fois vos conseils ont rompu les desseins,</l>
	<l id='362'>Et cent fois arraché la victoire des mains ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='363'>Vous dites vrai, ma soeur, et mon âme blessée</l>
	<l id='364'>N'aimant que la grandeur aurait cette pensée ;</l>
	<l id='365'>Mais un autre transport me va précipiter.</l>
	<l id='366'>Et toute ma raison ne saurait m'arrêter.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='367' part='i'>Je ne vous entends point.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='367' part='f'>J'aime, j'aime Alcione,</l>
	<l id='368'>J'aime avec l'amour la mort qu'elle me donne ;</l>
	<l id='369'>Et jusques à la mort je n'épargnerai rien,</l>
	<l id='370'>Pour empêcher qu'un autre emporte un si grand bien.</l>
	<l id='371'>Ainsi malgré mon sort, suivant mon entreprise,</l>
	<l id='372'>Je veux voir Alphénor amoureux de Céphise,</l>
	<l id='373'>Et moi, du moins plus libre et délivré du mal</l>
	<l id='374'>Que me donne le nom d'un si puissant rival.</l>
	<l id='375'>Ma naissance et mon sang me sont de grands obstacles ;</l>
	<l id='376'>Mais souvent la fortune a fait d'autres miracles,</l>
	<l id='377'>Et s'il faut tout troubler pour un si grand dessein</l>
	<l id='378'>Les orages sont prêts à sortir de ma main.</l>
	<l id='379'>Aussi bien cette paix, dont le peuple est avide,</l>
	<l id='380'>N'est l'objet et l'amour que d'une âme timide,</l>
	<l id='381'>Et les courages nés pour dompter l'Univers</l>
	<l id='382'>Se plaisent sur un char environné d'éclairs.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Anaxandre, Phémide.</head>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='383'>Voici l'heure à peu près qu'en cette promenade</l>
	<l id='384'>Je trouve du secours à mon esprit malade,</l>
	<l id='385'>Et que tous les liens de la captivité</l>
	<l id='386'>Me paraissent plus doux que n'est la liberté.</l>
	<l id='387'>Ici le bel objet à qui je rends les armes</l>
	<l id='388'>Quelquefois par hasard vient étaler ses charmes ;</l>
	<l id='389'>Plût aux Dieux, plût au sort plus doux et plus humain,</l>
	<l id='390'>Que ce fût pour le moins une fois de dessein.</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='391'>Pour moi que le Destin semblant vous méconnaître</l>
	<l id='392'>Fait au moins en prison compagnon de mon Maître,</l>
	<l id='393'>Pour moi qu'il a permis qu'on prît avec vous</l>
	<l id='394'>Pour vous défendre ici contre de mauvais coups,</l>
	<l id='395'>Je vous l'ai dit cent fois, l'on m'a dit qu'une feinte</l>
	<l id='396'>Allumait le grand feu dont votre âme est atteinte ;</l>
	<l id='397'>Il rêve, et mes discours sont vains et superflus.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='398'>L'adorer ! C'est trop peu, ne sais-tu rien de plus ?</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='399'>Si ce qu'on dit est vrai, pour moi Seigneur j'estime</l>
	<l id='400' part='i'>Qu'on tâche à vous tromper.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='400' part='f'>Mais je la vois, Phédime.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Anaxandre, Alcione.</head>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='401'>Je ne viens pas ici traversé de vos coups</l>
	<l id='402'>Vous donner le bonjour, mais le prendre de vous.</l>
	<l id='403'>En effet c'est par vous, Princesse incomparable,</l>
	<l id='404'>Que je suis tout ensemble heureux et misérable !</l>
	<l id='405'>Heureux de m'estimer aimé de tant d'appas,</l>
	<l id='406'>Malheureux de le croire, et de ne l'être pas.</l>
	<l id='407'>Je cède toutefois à cet oeil insensible</l>
	<l id='408'>Qui sert à me ravir le titre d'invincible,</l>
	<l id='409'>Et qui me fait aimer, comme on fait les trésors</l>
	<l id='410'>Par la prison du coeur, la prison de mon corps.</l>
	<l id='411'>Si vous me regardez revêtu de ces armes</l>
	<l id='412'>Par qui j'ai de vos yeux arraché tant de larmes,</l>
	<l id='413'>Vous devez vous venger, vous devez me trahir,</l>
	<l id='414'>Et pour comble de mal, vous me devez haïr.</l>
	<l id='415'>Mais si vous regardez cette amour sans exemple</l>
	<l id='416'>Qui vous fait de mon coeur un magnifique temple,</l>
	<l id='417'>Au moins par cette amour vous devez m'estimer,</l>
	<l id='418'>Et pour comble de bien, vous me devez aimer.</l>
	<l id='419'>Je n'ai point fait la guerre en Prince sanguinaire</l>
	<l id='420'>Qui court après le sang d'un illustre adversaire,</l>
	<l id='421'>Mon bras armé de force et d'un peu de vertu</l>
	<l id='422'>Seulement pour la gloire a toujours combattu.</l>
	<l id='423'>J'ai cru qu'elle consiste à vaincre des Provinces,</l>
	<l id='424'>À gagner des États, à les rendre à leurs Princes ;</l>
	<l id='425'>Mais ce fut une erreur, et mon coeur enflammé</l>
	<l id='426'>Connaît qu'elle dépend d'aimer et d'être aimé.</l>
	<l id='427'>Ainsi puisqu'il est vrai que j'adore et que j'aime,</l>
	<l id='428'>J'ai déjà la moitié de cette gloire extrême ;</l>
	<l id='429'>Et quelques grands malheurs qui me soient préparés,</l>
	<l id='430'>J'aurai l'autre moitié, lorsque vous m'aimerez.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='431' part='i'>Devez-vous en douter ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='431' part='f'>Vous pourriez bien le feindre</l>
	<l id='432'>Que ce coeur enflammé ne voudrait pas s'en plaindre ;</l>
	<l id='433'>Car pour un malheureux qui s'est laissé charmer,</l>
	<l id='434'>Il croit que c'est assez qu'on feigne de l'aimer.</l>
	<l id='435'>Feignez donc, si c'est trop d'aimer un adversaire</l>
	<l id='436'>Qui n'ose avec raison prétendre de vous plaire ;</l>
	<l id='437'>Mais avouez au moins pour mon soulagement,</l>
	<l id='438'>Que je mériterais un autre traitement,</l>
	<l id='439'>Et que c'est bien aimer parmi tant de contraintes,</l>
	<l id='440'>Que de se laisser vaincre avec des armes feintes.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='441'>Quel injuste soupçon, quelles illusions</l>
	<l id='442'>Ont ouvert votre esprit à ces impressions ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='443'>Mais quel Dieu favorable à nos âmes blessées</l>
	<l id='444'>Me pourrait inspirer de plus douces pensées ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='445'>Ma parole est le Dieu que tu dois écouter,</l>
	<l id='446'>Je t'ai dit que je t'aime, et tu peux en douter ?</l>
	<l id='447'>Quand une fille illustre, et qui chérit la gloire</l>
	<l id='448'>Ose dire qu'elle aime, il faut, il faut la croire.</l>
	<l id='449'>Ce mot qui ne sort point qu'après un grand effort</l>
	<l id='450'>D'un coeur, et d'un esprit où l'amour est bien fort,</l>
	<l id='451'>Ce mot si souhaité des âmes amoureuses,</l>
	<l id='452'>Ce mot qui coûte tant aux filles vertueuses,</l>
	<l id='453'>Ce mot mérite au moins après tant de tourment</l>
	<l id='454'>D'être récompensé par la foi d'un Amant.</l>
	<l id='455'>Comme j'ai de moi-même une assez haute estime</l>
	<l id='456'>Pour croire qu'on me doit une amour légitime,</l>
	<l id='457'>Assez par ta vertu tu te dois estimer</l>
	<l id='458'>Pour croire que l'on t'aime, et que l'on doit aimer.</l>
	<l id='459'>Ta prison n'ôte rien à ton noble courage,</l>
	<l id='460'>Ta prison au contraire en est un témoignage,</l>
	<l id='461'>On ne te verrait pas chargé de nos liens,</l>
	<l id='462'>Sans qu'on te vît paraître à la tête des tiens.</l>
	<l id='463'>En prison comme au trône Anaxandre est aimable,</l>
	<l id='464'>Et la vertu captive est toujours adorable.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='465'>Oui, je crois que brûlant et d'amour et de foi,</l>
	<l id='466'>L'amour est tout en vous, comme il est tout en moi.</l>
	<l id='467'>Pardonnez au soupçon qui passa dans mon âme ;</l>
	<l id='468'>C'est à vous, je l'avoue, à douter de ma flamme ;</l>
	<l id='469'>Oui tandis que le corps dans les fers arrêté</l>
	<l id='470'>Se plaindra des rigueurs de la captivité,</l>
	<l id='471'>Quoi que l'on fasse voir une ardeur véritable</l>
	<l id='472'>L'on peut toujours douter du coeur d'un misérable ;</l>
	<l id='473'>Car quel est le captif qui ne parût Amant</l>
	<l id='474'>Par l'agréable espoir d'un meilleur traitement ?</l>
	<l id='475'>Ainsi lorsque je dis que l'amour est ma gloire,</l>
	<l id='476'>C'est toujours en doutant que vous le puissiez croire ;</l>
	<l id='477'>Et je souhaiterais l'état où j'ai paru,</l>
	<l id='478'>Pour vous dire que j'aime, assuré d'être cru.</l>
	<l id='479'>Donc comme dans un coeur vous êtes souveraine,</l>
	<l id='480'>Si vous m'aimez assez pour m'entendre sans peine,</l>
	<l id='481'>Je vous demanderais comme un bien souhaité</l>
	<l id='482'>Le plus grand des trésors, l'aimable liberté,</l>
	<l id='483'>Non pas pour en jouir, non pas pour la reprendre,</l>
	<l id='484'>Mais seulement, Madame, afin de vous la rendre,</l>
	<l id='485'>Et que vous-même enfin vous ne puissiez nier</l>
	<l id='486'>Que c'est le seul amour qui me rend prisonnier.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='487'>Comme j'ai dans le coeur cette ferme croyance,</l>
	<l id='488'>Il n'est pas grand besoin d'en faire expérience.</l>
	<l id='489' part='i'>Mais où tout ce discours ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='489' part='f'>À montrer à mon tour</l>
	<l id='490'>Que je crois maintenant posséder votre amour.</l>
	<l id='491'>Si je ne l'estimais extrême et sans seconde</l>
	<l id='492'>Croirais-je en obtenir le plus grand bien du monde ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='493'>Tu veux donc que l'amour ouvre enfin ta prison,</l>
	<l id='494'>Tu veux que pour t'aimer je quitte la raison ?</l>
	<l id='495'>Nous t'aimons, Anaxandre, et cette amour excuse</l>
	<l id='496'>Ce discours qui me blesse, et qui me rend confuse ;</l>
	<l id='497'>Et c'est donner encore à ton propre secours</l>
	<l id='498'>Une marque d'amour, qu'excuser ce discours.</l>
	<l id='499'>La liberté sans doute est un trésor insigne,</l>
	<l id='500'>Ne la pas souhaiter, c'est s'en montrer indigne,</l>
	<l id='501'>Mais jamais la vertu ne doit la demander</l>
	<l id='502'>Lorsque sans déshonneur on ne peut l'accorder.</l>
	<l id='503'>Autant que ton amour ta liberté m'est chère ;</l>
	<l id='504'>Mais je n'y puis toucher, car elle est à mon Père,</l>
	<l id='505'>Et puisqu'elle est à lui, qui peut seul t'affranchir,</l>
	<l id='506'>Veux-tu que je dérobe afin de t'enrichir ?</l>
	<l id='507'>Toi-même dont le coeur généreux sans exemple</l>
	<l id='508'>Des plus hautes vertus est le trône et le temple,</l>
	<l id='509'>Bien que le mal soit grand où l'on te voit tombé,</l>
	<l id='510'>Voudrais-tu posséder un trésor dérobé ?</l>
	<l id='511'>M'aimes-tu, réponds-moi, veux-tu le faire croire ?</l>
	<l id='512'>Ne me demande rien qui soit contre ma gloire.</l>
	<l id='513'>Veux-tu me faire voir un amour généreux ?</l>
	<l id='514'>Estime la prison qui te rend malheureux,</l>
	<l id='515'>Redouble enfin tes fers, aime-les, fais-en compte,</l>
	<l id='516'>Si tu n'en peux sortir que pour me faire honte.</l>
	<l id='517'>Si le Ciel qui peut tout avecque peu d'efforts</l>
	<l id='518'>Aux prisons de ton Père avait jeté mon corps,</l>
	<l id='519'>J'y voudrais demeurer de cent chaînes pressée,</l>
	<l id='520'>Si par ma liberté ta gloire était blessée.</l>
	<l id='521'>Aime pour mon honneur tes fers et tes liens,</l>
	<l id='522'>Puisque pour ton honneur j'adorerais les miens.</l>
	<l id='523'>Je t'aime, je l'avoue, et crois dire sans blâme</l>
	<l id='524'>Que l'amour d'Anaxandre est maître de mon âme ;</l>
	<l id='525'>Mais aussi dans cette âme où tu portes le jour</l>
	<l id='526'>La gloire et le devoir sont maîtres de l'amour.</l>
	<l id='527'>Je t'aime, mais aussi j'aime le Roi mon Père,</l>
	<l id='528'>Si ta prison lui sert, ta prison doit me plaire.</l>
	<l id='529'>Trouverais-tu mauvais en soupirant pour moi,</l>
	<l id='530'>Que je fisse marcher mon Père devant toi ?</l>
	<l id='531'>Adieu, tu veux répondre, et je fuis pour me taire,</l>
	<l id='532'>Et n'ouïr rien de toi qui puisse me déplaire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Phédime, Anaxandre.</head>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='533'>Ce discours part d'un coeur, et grand et généreux,</l>
	<l id='534'>Mais un coeur est moins grand quand il est amoureux.</l>
	<l id='535'>Vous avez sans espoir tenté cette demande</l>
	<l id='536'>À dessein d'éprouver si son amour est grande ;</l>
	<l id='537'>Et vous reconnaissez par ce dernier écueil</l>
	<l id='538'>Qu'on a bien peu d'amour, lorsqu'on a tant d'orgueil.</l>
	<l id='539'>Quand un coeur aime bien, et qu'il faut qu'il refuse,</l>
	<l id='540'>Il ne commande pas, il soupire, il s'excuse,</l>
	<l id='541'>Bref les fausses amours ainsi que les faux Dieux</l>
	<l id='542'>Portent sans y penser leurs marques avec eux.</l>
	<l id='543' part='i'>Vous ne répondez rien, vous rêvez.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='543' part='f'>Je soupire,</l>
	<l id='544'>Et je ne te dis rien pour avoir trop à dire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Alphénor, Anaxandre.</head>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR, seul en entrant.</speaker>
	<l id='545'>Il faut savoir s'il aime en même lieu que nous.</l>
	<l id='546'>Quoi, Seigneur, toujours triste, et dissemblable à vous !</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='547'>Quelque haute vertu qu'on se soit proposée,</l>
	<l id='548'>Rire dans les Enfers est chose malaisée.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='549'>Comme si toutefois vous aimiez ces Enfers,</l>
	<l id='550'>L'on dit que vous joignez d'autres fers à vos fers,</l>
	<l id='551'>Que le bras et le coeur rendent ici les armes,</l>
	<l id='552'>Et qu'enfin les liens ont pour vous tant de charmes,</l>
	<l id='553'>Qu'Anaxandre écoutant de nouvelles raisons</l>
	<l id='554'>Se croirait malheureux s'il n'avait deux prisons.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='555' part='i'>Vous raillez.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='555' part='f'>Mais l'on dit qu'après tant de tristesses,</l>
	<l id='556'>Enfin vous en voulez à l'une des Princesses.</l>
	<l id='557'>À laquelle des deux donnez-vous votre voix ?</l>
	<l id='558'>Ne dissimulez point, montrez ce que je vois,</l>
	<l id='559'>L'amour puissant au Ciel, et puissant sur la terre</l>
	<l id='560'>En allumant ses feux, éteint ceux de la guerre.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='561'>Alphénor à mon gré parle trop franchement</l>
	<l id='562'>Pour ne lui pas répondre aussi sincèrement.</l>
	<l id='563'>Si l'on a pu savoir laquelle des deux m'aime,</l>
	<l id='564'>L'on sait pour qui des deux mon amour est extrême :</l>
	<l id='565'>Si vous savez enfin par qui je suis aimé,</l>
	<l id='566'>Vous savez bien aussi par qui je suis charmé.</l>
	<l id='567'>C'est là tout, Alphénor, je n'ai plus rien à dire.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='568'>Mais on peut vous servir, si l'amour le désire.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='569'>Ce sera commencer à servir un Amant,</l>
	<l id='570'>Que de lui conserver un si bon sentiment.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='571'>Je vous offre du moins un coeur franc et sincère.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='572'>Et je reçois cette offre ainsi que je dois faire.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR, en se retirant.</speaker>
	<l id='573'>Si l'on sait, m'a-t-il dit, par qui je suis aimé,</l>
	<l id='574'>L'on sait en même temps par qui je suis charmé !</l>
	<l id='575'>Il n'en faut plus douter, ma douleur est certaine.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Phédime, Anaxandre.</head>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='576'>Il a voulu railler, mais il en a la peine.</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='577'>Tout cela me surpasse, et je n'y comprends rien.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='578'>Il en veut à Céphise, et je le sais fort bien.</l>
	<l id='579'>Davantage, je sais qu'il a cette pensée</l>
	<l id='580'>Que pour moi la Princesse est fort intéressée,</l>
	<l id='581'>Et je ne doute point qu'en le rendant jaloux,</l>
	<l id='582'>Je ne l'oblige même à travailler pour nous.</l>
	<l id='583'>Comme il craint donc de perdre et le Sceptre, et Céphise</l>
	<l id='584'>Qu'il croit à ses travaux, si justement acquise,</l>
	<l id='585'>Me croyant son rival, il peut porter le Roi</l>
	<l id='586'>À prendre une rançon pour m'éloigner de soi.</l>
	<l id='587'>Enfin tu m'avoueras que par cet artifice</l>
	<l id='588'>Un jaloux qui nous craint, peut nous rendre service.</l>
	<l id='589'>Au moins de ce projet il peut naître un grand bien,</l>
	<l id='590'>Et tu vois clairement qu'on ne hasarde rien.</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='591'>Mais puisqu'il s'offre à vous, comme il le fait paraître</l>
	<l id='592'>Et qu'il a du pouvoir sur l'esprit de son Maître,</l>
	<l id='593'>Que ne lui montrez-vous le feu dont vous brûlez,</l>
	<l id='594'>Et que c'est Alcione à qui vous en voulez ?</l>
	<l id='595'>Il ne faut point douter qu'il ne vous favorise,</l>
	<l id='596'>Au moins pour s'assurer du Sceptre, et de Céphise.</l>
	<l id='597'>Soit qu'il ait de l'amour ou de l'Ambition,</l>
	<l id='598'>Il donnera secours à votre passion ;</l>
	<l id='599'>Car s'il aime Céphise, il doit tout entreprendre</l>
	<l id='600'>Pour vous mettre en état de n'y pouvoir prétendre,</l>
	<l id='601'>Et s'il aime le trône, et s'il veut le gagner,</l>
	<l id='602'>Fait-on plus pour l'amour qu'on ne fait pour régner ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='603'>Phédime, s'il est vrai qu'Alcione contrainte</l>
	<l id='604'>Ne paye mon amour que d'une injuste feinte,</l>
	<l id='605'>Me conseillerais-tu de donner des combats</l>
	<l id='606'>Afin de posséder ce qui ne m'aime pas ?</l>
	<l id='607'>À quelque extrémité que le destin m'engage,</l>
	<l id='608'>Si j'ai beaucoup d'amour, j'ai beaucoup de courage.</l>
	<l id='609'>Je puis chérir mes fers, et m'en laisser charmer,</l>
	<l id='610'>Et sans me croire aimé, je puis toujours aimer ;</l>
	<l id='611'>Mais je refuserais ainsi qu'un mal extrême</l>
	<l id='612'>Si je n'étais pas aimé, d'obtenir ce que j'aime.</l>
	<l id='613'>Chacun veut posséder l'objet qui l'a charmé,</l>
	<l id='614'>Cependant est-ce un bien lors qu'on n'est pas aimé ?</l>
	<l id='615'>Il faut dedans la guerre arracher la victoire,</l>
	<l id='616'>Afin qu'elle soit belle, et qu'elle ait plus de gloire ;</l>
	<l id='617'>Mais pour être en amour toute pleine d'appas,</l>
	<l id='618'>Afin qu'elle se donne, et ne s'arrache pas.</l>
	<l id='619'>Ainsi, mon cher Phédime, avant qu'on me connaisse,</l>
	<l id='620'>Et qu'un feu si puissant à d'autres yeux paraisse,</l>
	<l id='621'>Je veux être assuré pour le prix de mes maux,</l>
	<l id='622'>Si j'adore des Dieux véritables ou faux.</l>
	<l id='623' part='i'>Mais j'aperçois...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Astérie, Anaxandre.</head>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='623' part='f'>J'ai peur de ma propre entreprise,</l>
	<l id='624'>Il faut faire pourtant ce qu'ordonne Céphise.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='625'>Où va donc, Astérie, où s'adressent ses pas ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='626'>Je cherche ici Céphise, et ne l'y trouve pas.</l>
<note>Le locuteur suivant n'est pas Alphénor comme indiqué dans le texte mais Anaxandre.</note>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='627'>Alphénor comme vous cherche cette Princesse.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='628'>Il cherchera longtemps où l'on le fuit sans cesse.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='629'>On m'a dit toutefois qu'il l'aime uniquement.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='630'>Il peut l'aimer, Seigneur, et l'aimer vainement.</l>
	<l id='631'>Elle a sans doute assez d'appas et de grâce,</l>
	<l id='632'>Pour convertir en flamme un coeur formé de glace ;</l>
	<l id='633'>Mais si par une loi qu'on ne peut réformer,</l>
	<l id='634'>Tout aime la beauté, doit-elle tout aimer ?</l>
	<l id='635'>Ce n'est pas que Céphise ait un coeur invincible,</l>
	<l id='636'>Elle est fille, Seigneur, c'est-à-dire sensible,</l>
	<l id='637'>C'est-à-dire, peu forte et capable à son tour,</l>
	<l id='638'>Ainsi que de donner, de prendre de l'amour,</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='639'>Les vertus d'Alphénor, et ses fameux services</l>
	<l id='640'>Sont pour le faire aimer de puissants artifices.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='641'>Mais de grâce, Seigneur, pourquoi m'en parlez-vous ?</l>
	<l id='642'>Est-ce que vous aimez ? En êtes-vous jaloux ?</l>
	<l id='643' part='i'>Non, non, ne craignez rien.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='643' part='f'>Ha, ma chère Astérie !</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='644'>L'âme qui dit son mal, est à demie guérie.</l>
	<l id='645' part='i'>Aimez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='645' part='f'>C'est assez pour faire un malheureux,</l>
	<l id='646'>D'une seule prison, ce serait trop de deux.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='647'>Mais par l'une, Seigneur, on peut sortir de l'autre,</l>
	<l id='648'>Enfin tout contribue à faire aimer la vôtre.</l>
	<l id='649'>Parlez, montrez un coeur vivement enflammé,</l>
	<l id='650'>L'on peut dire qu'on aime, alors qu'on est aimé.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='651' part='i'>Aimé ! Que dites-vous ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='651' part='f'>Oui, Céphise vous aime,</l>
	<l id='652'>Lorsque je vous le dis, elle le dit de même,</l>
	<l id='653'>Et la voix qui vous parle, et qu'entend son vainqueur,</l>
	<l id='654'>Ne vient pas de ma bouche, elle vient de son coeur.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='655' part='i'>Céphise m'aimerait !</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='655' part='f'>Et pour vous faire croire</l>
	<l id='656'>Que son coeur généreux est conduit par la gloire,</l>
	<l id='657'>Et qu'elle ne veut pas par des desseins couverts</l>
	<l id='658'>Ni par de faux appas vous faire aimer vos fers,</l>
	<l id='659'>Elle veut dissiper vos mortelles tempêtes,</l>
	<l id='660'>Elle veut ouvrir les prisons où vous êtes</l>
	<l id='661'>Et puis demander si pour plus que le jour</l>
	<l id='662'>Si pour la liberté l'on doit moins que l'Amour.</l>
	<l id='663'>Considérez ce bien, jugez enfin vous-même</l>
	<l id='664'>Si la main qui la donne, est digne que l'on l'aime ?</l>
	<l id='665'>Et si la liberté pour tout homme est un bien</l>
	<l id='666'>Qu'est-elle pour un Roi qui sans elle n'est rien ?</l>
	<l id='667'>Promettez seulement d'aimer cette Princesse,</l>
	<l id='668'>Et votre liberté suivra cette promesse.</l>
	<l id='669'>Elle n'ignore pas qu'un prisonnier aux fers</l>
	<l id='670'>Promet tout librement pour sortir des Enfers,</l>
	<l id='671'>Elle n'ignore pas qu'une main enchaînée</l>
	<l id='672'>Peut rompre sans rougir la foi qu'il a donnée ;</l>
	<l id='673'>Mais elle sait aussi qu'un astre plus heureux</l>
	<l id='674'>Rend partout Anaxandre, et grand et généreux,</l>
	<l id='675'>Et qu'il perdrait plutôt et couronne et franchise,</l>
	<l id='676'>Que de promettre en vain qu'il aimera Céphise.</l>
	<l id='677'>Oui, Seigneur, elle croit comme des vérités</l>
	<l id='678'>Que vous l'aimez déjà, si vous le promettez ;</l>
	<l id='679'>Et que si maintenant votre coeur appréhende</l>
	<l id='680'>De manquer à la foi que la sienne demande,</l>
	<l id='681'>Vous me direz sans doute après cet entretien,</l>
	<l id='682'>Laisse-moi dans mes fers, et ne demande rien.</l>
	<l id='683'>Quelle réponse enfin voulez-vous que je fasse ?</l>
	<l id='684'>Quoi vous ne dites mot, et paraissez de glace !</l>
	<l id='685'>Est-ce donc que Céphise et que la liberté</l>
	<l id='686'>N'ont pas assez pour vous d'attraits, et de beauté ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='687'>Ne fais pas cette injure à la belle Céphise,</l>
	<l id='688'>Et juge mieux d'une âme et confuse et surprise.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='689' part='i'>Que lui dirai-je donc ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='689' part='f'>Dis-lui.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='690' part='i'>Vous hésitez ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='690' part='f'>C'est qu'on ne peut répondre aux extrêmes bontés.</l>
	<l id='691'>Porte-lui si tu peux ces trois mots tout de flamme</l>
	<l id='692'>Avec la même ardeur qu'ils partent de mon âme,</l>
	<l id='693'>Qu'elle ne peut placer un bienfait si puissant</l>
	<l id='694'>Dans un coeur plus sensible et plus reconnaissant ;</l>
	<l id='695'>Et que pour ce grand bien qu'à peine crois-je encore,</l>
	<l id='696'>C'est trop peu de l'aimer, qu'il faut que je l'adore.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='697'>J'obéirai, Seigneur, elle attend mon retour ;</l>
	<l id='698'>Mais l'encens ne plaît pas à qui veut de l'amour.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Phédime, Anaxandre.</head>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='699'>Quoi, Seigneur, vous craignez pour vous et pour les vôtres</l>
	<l id='700'>De recevoir un bien qui contient tous les autres !</l>
	<l id='701'>Devez-vous balancer dans cette extrémité</l>
	<l id='702'>Entre votre prison et votre liberté ?</l>
	<l id='703'>Prenez l'occasion, tandis qu'elle est si belle,</l>
	<l id='704'>Jurez et promettez une amour éternelle,</l>
	<l id='705'>Serait-ce trop payer la liberté d'un Roi</l>
	<l id='706'>De promettre d'aimer et d'en donner sa foi ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='707'>Oui, Phédime, c'est trop pour Sceptre et pour franchise,</l>
	<l id='708'>Lors qu'on ne peut tenir la foi qu'on a promise.</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='709'>Ainsi dans ses transports parlerait un Amant,</l>
	<l id='710'>Mais un Roi prisonnier doit parler autrement ;</l>
	<l id='711'>Et quoi qu'il ait pour but et la gloire et l'estime,</l>
	<l id='712'>Sa liberté vaut bien qu'il fasse un petit crime.</l>
	<l id='713'>Comme on se sert du bras et qu'on le fait valoir,</l>
	<l id='714'>Quand la parole est faible, et qu'elle est sans pouvoir,</l>
	<l id='715'>Ainsi lors que le bras est faible et sans défense</l>
	<l id='716'>On peut de la parole emprunter l'assistance,</l>
	<l id='717'>Enfin la liberté qui se montre à vos yeux,</l>
	<l id='718'>Mérite bien qu'un Roi soit moins religieux.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='719'>Quoi donc, tu veux qu'un Roi qui donne sa parole</l>
	<l id='720'>Suivant l'utilité, la garde ou la viole !</l>
	<l id='721'>Ne tiens pas ce discours, ou ne me dis plus rien,</l>
	<l id='722'>Ne fais point ces leçons qu'on ne sait que trop bien ;</l>
	<l id='723'>C'est donner du poison aux Princes magnanimes,</l>
	<l id='724'>Que de leur enseigner ces honteuses maximes.</l>
	<l id='725'>Je mourrai dans les fers où je suis arrêté,</l>
	<l id='726'>Plutôt que d'en sortir par une lâcheté.</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='727'>Mais, considérez-vous, jetez l'oeil sur vos chaînes,</l>
	<l id='728'>Et voyez de plus près leurs rigueurs inhumaines ;</l>
	<l id='729'>Considérez enfin si l'on vous traite en Roi,</l>
	<l id='730'>À qui pour sa prison l'on doit donner sa foi.</l>
	<l id='731'>L'on permet, il est vrai, que votre esprit malade</l>
	<l id='732'>Se vienne divertir dans cette promenade,</l>
	<l id='733'>On vous parle, on vous voit, mais de tous les côtés,</l>
	<l id='734'>On observe vos pas, et vos civilités.</l>
	<l id='735'>Lors que par un dessein qui va jusqu'à l'outrage,</l>
	<l id='736'>Pour garder un captif on met tout en usage,</l>
	<l id='737'>On montre à ce captif qui se voit observer</l>
	<l id='738'>À tenter toute chose afin de se sauver.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='739'>Ce fâcheux traitement me blesse, je l'avoue.</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='740'>Mais qui des deux vous aime, ou qui des deux vous joue,</l>
	<l id='741'>Ou celle qui vous vient d'offrir la liberté,</l>
	<l id='742'>Ou celle qui vous veut dans la captivité ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='743'>Tu me tentes, Phédime, et même j'appréhende</l>
	<l id='744'>Qu'enfin à ta raison la mienne ne se rende.</l>
	<l id='745'>En effet quand je pense. Ha ne pensons à rien,</l>
	<l id='746'>De peur que mon amour ne s'en trouve pas bien !</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='747' part='i'>Prodote vient à vous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Prodote, Anaxandre.</head>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='747' part='f'>Quel sujet vous amène ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='748'>Le Roi veut vous changer de prison et de chaîne.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='749'>Quoi, Prodote, craint-il que je sois hasardé,</l>
	<l id='750'>Où de tous les côtés je suis si bien gardé ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='751'>Il veut pourtant vous faire une chaîne plus forte.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='752'>Prodote, il est le maître, il faut que je la porte.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='753'>Mais, Seigneur, cette chaîne est votre seule foi,</l>
	<l id='754'>Qui vous gardera mieux que les forces d'un Roi.</l>
	<l id='755' part='i'>Voulez-vous l'accepter ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='755' part='f'>Oui, Prodote, et pour gage</l>
	<l id='756'>J'en donne ma parole, en veut-on davantage ?</l>
	<l id='757'>C'est un bien dont le Roi console un malheureux</l>
	<l id='758'>Qui pour s'en ressentir est assez généreux.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='759' part='i'>Je vais l'en assurer.</l>
</sp>
<sp who='PHEDIME'><speaker>PHÉDIME.</speaker>
	<l id='759' part='f'>Seigneur, cela s'appelle</l>
	<l id='760'>Nous faire par nous-même une chaîne nouvelle.</l>
	<l id='761'>Ainsi nous devenons plus captifs que jamais.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='762'>J'en tirerai ce bien conforme à mes souhaits,</l>
	<l id='763'>Que maintenant au Roi ma parole promise</l>
	<l id='764'>Doit m'empêcher un jour d'en manquer à Céphise,</l>
	<l id='765'>Et me met en état de ne plus écouter</l>
	<l id='766'>Ce qui pourrait me vaincre, ou du moins me tenter.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Alphénor, Prodote.</head>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='767'>Ô parole funeste, ô parole effroyable</l>
	<l id='768'>Qui change mes soupçons en un mal incurable !</l>
	<l id='769'>Si tu sais, m'a-t-il dit, par qui je suis aimé,</l>
	<l id='770'>Tu sais en même temps par qui je suis charmé.</l>
	<l id='771' part='i'>Oui, je le sais, Prodote.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='771' part='m'>Hé quoi, Seigneur !</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='771' part='f'>Il l'aime.</l>
	<l id='772'>Il n'en a que trop dit, pour l'avoir dit lui-même.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='773' part='i'>Anaxandre, Seigneur.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='773' part='f'>Anaxandre est charmé,</l>
	<l id='774'>Et pour dire mon mal, Anaxandre est aimé.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='775' part='i'>Céphise aime Anaxandre !</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='775' part='f'>Ha, la chose est certaine,</l>
	<l id='776'>Ne m'oblige donc pas de redire ma peine,</l>
	<l id='777'>Cherche, cherche plutôt de glorieux moyens</l>
	<l id='778'>D'éteindre utilement ou ses feux ou les miens,</l>
	<l id='779'>Et regarde après tout s'il est de notre gloire,</l>
	<l id='780'>Que l'on donne au vaincu le fruit de la victoire.</l>
	<l id='781'>Dans le rang que je tiens, le pourrais-je endurer ?</l>
	<l id='782'>Dans celui que tu tiens, le dois-tu désirer ?</l>
	<l id='783'>Croirais-tu que ce Prince ayant cette Couronne,</l>
	<l id='784'>Te laissât au degré que ta vertu te donne ?</l>
	<l id='785'>Non, non, ce n'est pas là la maxime des Rois</l>
	<l id='786'>Quand de nouveaux États sont entrés sous leurs lois ;</l>
	<l id='787'>Quelque félicité que l'esprit s'en propose,</l>
	<l id='788'>Un changement de Maître y change toute chose.</l>
	<l id='789'>Certes nous aurons fait un coup bien glorieux</l>
	<l id='790'>D'avoir su triompher d'un Prince ambitieux,</l>
	<l id='791'>De rompre ses desseins si fameux et si braves,</l>
	<l id='792'>Si c'est pour être mis au rang de ses esclaves !</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='793'>Peut-être qu'un soupçon fait ce ressentiment</l>
	<l id='794'>Qui naît souvent de rien dans le coeur d'un Amant.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='795'>Je vais parler au Roi sans tarder davantage.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='796'>Croyez votre raison, non pas votre courage.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='797'>Quoi toujours malheureux, quoi toujours incertain ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='798'>Laissez-moi seulement mener votre dessein ;</l>
	<l id='799'>Et s'il faut appuyer devant un Prince Auguste</l>
	<l id='800'>Par de fortes raisons une cause si juste,</l>
	<l id='801'>Je ferai que le Roi suivra vos volontés,</l>
	<l id='802'>Et qu'il vous offrira ce que vous souhaitez.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='803'>Tu m'arrêtes toujours, tu me promets sans cesse,</l>
	<l id='804'>Et jamais aucun fruit n'a suivi ta promesse.</l>
	<l id='805'>Enfin je veux moi-même, après de si grands maux,</l>
	<l id='806'>Demander au Roi seul le prix de mes travaux.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='807'>Souffrez qu'on vous arrête au bord du précipice,</l>
	<l id='808'>Et soyez assuré que l'on vous rend service.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='809'>Je m'abandonne encore à ta discrétion.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE, demeure seul.</speaker>
	<l id='810'>Vous rendre heureux, Seigneur, c'est mon ambition.</l>
	<l id='811'>C'est ta gloire, Alphénor, de posséder Céphise,</l>
	<l id='812'>Et de voir à tes voeux une couronne acquise ;</l>
	<l id='813'>Mais la mienne n'est pas de dépendre de toi,</l>
	<l id='814'>Ni que ton sort content n'ait plus besoin de moi.</l>
	<l id='815'>Il faut qu'incessamment ta fortune me prie,</l>
	<l id='816'>Que toujours quelque obstacle excite ta furie,</l>
	<l id='817'>Et qu'enfin ton amour sans fruit, et sans succès,</l>
	<l id='818'>Comme un désespéré te porte à quelque excès.</l>
	<l id='819'>Ainsi tu m'ôteras la peur que je me donne,</l>
	<l id='820'>Qu'ayant perdu Céphise on ne t'offre Alcione.</l>
	<l id='821'>Ainsi tu me mettras en état d'espérer</l>
	<l id='822'>Ce qu'à peine aujourd'hui j'oserais désirer.</l>
	<l id='823'>Déjà par un succès qu'en ne saurait comprendre,</l>
	<l id='824'>Je ne redoute rien du côté d'Anaxandre ;</l>
	<l id='825'>Il court après Céphise, elle l'aime, il est Roi,</l>
	<l id='826'>Et je ne vois plus rien entre Alcione et moi.</l>
	<l id='827'>Mais que dis-je, insensé, parmi tant d'impuissance ?</l>
	<l id='828'>Je vois entre elle et moi son sang et sa naissance,</l>
	<l id='829'>Qui comme un grand rocher contre moi s'élevant,</l>
	<l id='830'>Empêche mon désir de passer plus avant.</l>
	<l id='831'>Ô désir de grandeur aussi vain qu'elle est vaine,</l>
	<l id='832'>Que pour un bien trompeur tu nous donnes de peine !</l>
	<l id='833'>Sans se gêner toujours ne vaudrait-il pas mieux,</l>
	<l id='834'>S'il est des Dieux au Ciel, laisser faire les Dieux ?</l>
	<l id='835'>Aussi bien quelque soin que les hommes s'en donnent,</l>
	<l id='836'>Il en arrivera ce que les Dieux ordonnent ;</l>
	<l id='837'>Et nos voeux et nos soins ne détourneront pas</l>
	<l id='838'>Ce qu'ils ont résolu, d'un moment et d'un pas.</l>
	<l id='839'>Mais quitte ces pensers et prends un autre guide</l>
	<l id='840'>Toutes ces visions sont d'un esprit timide</l>
	<l id='841'>Qui se forge des Dieux, qu'il feint de respecter</l>
	<l id='842'>Quand il n'ose ou qu'il craint ce qu'il voudrait tenter.</l>
	<l id='843'>Mon travail commença mes belles destinées,</l>
	<l id='844'>Il faut que mon amour les rende fortunées,</l>
	<l id='845'>Et qu'il soit un lien de gloire et de bonheur,</l>
	<l id='846'>Qui retienne avec moi le sort et la faveur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Prodote, Céphise, Astérie.</head>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='847'>Mais la Princesse passe : enfin nous pouvons dire</l>
	<l id='848'>Que le sort adouci prend soin de cet Empire,</l>
	<l id='849'>Et que par les beaux feux qu'Anaxandre a pour vous</l>
	<l id='850'>Le Ciel éteindra ceux qu'alluma son courroux.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='851'>Prodote, que dis-tu ? Cette heureuse nouvelle</l>
	<l id='852'>Ne viendrait-elle point de l'ardeur de ton zèle ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='853'>Pour le moins son rapport s'accorde avec le mien.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='854'>Qui t'a dit que je puis me vanter de ce bien ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='855'>Alphénor me l'a dit avec un deuil extrême.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='856' part='i'>Mais de qui le tient-il ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='856' part='f'>D'Anaxandre lui-même.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='857'>Ô Dieux, est-il permis à mon esprit flottant</l>
	<l id='858'>D'être au moins une fois et tranquille et content.</l>
	<l id='859'>Ce Prince sent le feu qui faisait mes supplices !</l>
	<l id='860'>Dieux, pouvez-vous donner de plus grandes délices ?</l>
	<l id='861'>Au reste son amour m'est cher et m'est un bien,</l>
	<l id='862'>Non parce qu'il me flatte, et qu'il répond au mien,</l>
	<l id='863'>Mais parce qu'il ajoute ainsi qu'une victoire</l>
	<l id='864'>La gloire à la grandeur, et la paix à la gloire.</l>
	<l id='865'>Ainsi puisque la paix en tire son éclat,</l>
	<l id='866'>Aimer est un plaisir que je fais à l'État ;</l>
	<l id='867'>Bienheureuse en ce point, où je ne dois rien feindre,</l>
	<l id='868'>Que si je n'aimais pas, il faudrait m'y contraindre.</l>
	<l id='869'>Achève en ma faveur un ouvrage avancé.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='870'>J'espère l'achever comme j'ai commencé.</l>
	<l id='871' part='i'>Je vais trouver le Roi.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='871' part='f'>Va que les Dieux t'inspirent,</l>
	<l id='872'>Et te donnent l'effet que nos âmes désirent.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE, seul.</speaker>
	<l id='873'>Tout me rit, il est vrai, mais avec mes desseins,</l>
	<l id='874'>Comme désirant trop, moi-même je me crains.</l>
	<l id='875'>Je ne sais quoi m'apprend que je m'en vais me nuire,</l>
	<l id='876'>Le présage est en moi, je ne puis le détruire ;</l>
	<l id='877'>Mais enfin osons tout, il n'importe, avançons,</l>
	<l id='878'>Si nous sommes hardis les présages sont bons.</l>
	<l id='879'>Entrons donc chez le Roi, malgré cette menace.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Le Roi, Prodote.</head>
<note>Il n'existe pas de scène III dans l'édition de 1655. La scène IV suit sur la même page la fin de la scène II.</note>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='880'>Comment donc Anaxandre a-t-il reçu ma grâce ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='881'>De même qu'un captif reçoit la liberté,</l>
	<l id='882'>Après les longs ennuis d'une captivité.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='883'>Mais qu'a produit sur lui la feinte d'Alcione ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='884'>Rien, Sire, il feint comme elle, et rend ce qu'on lui donne.</l>
	<l id='885' part='i'>Mais il aime Céphise.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='885' part='f'>Il l'aime, dites-vous !</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='886' part='i'>Oui, Sire.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='886' part='f'>Cette amour ne fera rien pour nous.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='887' part='i'>Mais vous pouvez aussi.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='887' part='f'>Laissons-là cette affaire,</l>
	<l id='888'>C'est enfin le vainqueur que je dois satisfaire ;</l>
	<l id='889'>Et pour te dire tout comme il est de mon sang,</l>
	<l id='890'>Je donne à sa vertu ce qu'on doit à son rang.</l>
	<l id='891'>Alphénor a vaincu par sa seule vaillance,</l>
	<l id='892'>Il doit de la victoire avoir la récompense,</l>
	<l id='893'>Et c'est pour la vertu refroidir les esprits</l>
	<l id='894'>Que de lui refuser son salaire et son prix.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='895'>Mais Sire, rien ne presse ; et le trop prompt salaire</l>
	<l id='896'>Refroidit quelquefois le désir de bien faire.</l>
	<l id='897'>Vous voyez tous les jours qu'on ne sert plus si bien.</l>
	<l id='898'>Qu'on n'est plus si zélé quand on n'attend plus rien.</l>
	<l id='899'>Alphénor est de ceux sur qui la récompense</l>
	<l id='900'>Fait moins d'impression que ne fait l'espérance.</l>
	<l id='901'>Donnez-lui seulement cet espoir glorieux,</l>
	<l id='902'>S'il espère toujours, il vous servira mieux,</l>
	<l id='903'>Il est utile aux Rois, il leur est nécessaire</l>
	<l id='904'>De laisser bien longtemps espérer le salaire ;</l>
	<l id='905'>Et jamais, ou bien tard les Princes comme vous</l>
	<l id='906'>Ne donneront des prix qui feront des jaloux.</l>
	<l id='907'>Vous savez qu'Alphénor est d'une humeur hautaine,</l>
	<l id='908'>Et tout n'est pas assez pour une âme si vaine.</l>
	<l id='909'>Donnez-lui la Princesse, il prétendra demain</l>
	<l id='910'>Qu'on lui mette l'Empire, et le Sceptre en la main :</l>
	<l id='911'>Il est grand, il est fort, il est plein de courage,</l>
	<l id='912'>La victoire est par tout son prix et son partage ;</l>
	<l id='913'>Mais tant de qualités dans un ambitieux</l>
	<l id='914'>Ne servent qu'à pousser son coeur audacieux ?</l>
	<l id='915'>Donc loin de lui donner de la force et des ailes,</l>
	<l id='916'>Il faut le retenir par des chaînes nouvelles,</l>
	<l id='917'>Ces chaînes sont l'espoir qui rendu plus puissant</l>
	<l id='918'>Vous le conservera toujours obéissant.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='919'>Prodote, tes raisons ont beaucoup d'apparence ;</l>
	<l id='920'>Mais on se lasse enfin d'une longue espérance,</l>
	<l id='921'>Et l'esprit qui voit clair, et qui se sent touché</l>
	<l id='922'>Prend un trop long espoir pour un refus caché.</l>
	<l id='923'>Pour moi, je veux agir avec plus de justice,</l>
	<l id='924'>Et que la récompense égale le service.</l>
	<l id='925'>Si de sa propre main le Ciel a fait des lois</l>
	<l id='926'>Par qui de bons sujets doivent tout à leurs Rois,</l>
	<l id='927'>Il en a fait aussi, quoi que l'on se propose,</l>
	<l id='928'>Par qui même les Rois leur doivent quelque chose.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='929'>Un Roi ne doit jamais que ce qu'il veut devoir.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='930'>Un Roi doit plus donner qu'un ridicule espoir.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='931'>J'ai toujours conseillé de donner le salaire,</l>
	<l id='932'>Et je ne l'ôte pas, lorsque je le diffère.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='933'>Différer le salaire est comme le ravir,</l>
	<l id='934'>Et c'est à mon avis apprendre à mal servir.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='935' part='i'>Mais, Sire !</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='935' part='m'>Le voici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Prodote, Le Roi, Alphénor.</head>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE, à l'écart.</speaker>
	<l id='935' part='f'>Mon espérance est morte.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI, appelle quelques-uns des siens.</speaker>
	<l id='936' part='i'>Arcas, faites venir.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE, à Alphénor.</speaker>
	<l id='936' part='m'>Tout va mal.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='936' part='f'>Il n'importe.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='937' part='i'>Ne dites rien encore.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='937' part='f'>Alphénor, réponds-moi,</l>
	<l id='938'>Est-il vrai que l'amour ait tiré jusqu'à toi ?</l>
	<l id='939'>Et que pour se vanter de l'honneur de ta prise,</l>
	<l id='940'>Il s'est servi des yeux, et des traits de Céphise ?</l>
	<l id='941'>Ne dissimule point, il faut enfin céder,</l>
	<l id='942'>Et tu n'ignores pas que je te puis aider.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='943'>Que cette passion soit juste ou criminelle,</l>
	<l id='944'>Elle est inévitable, ou du moins elle est belle ;</l>
	<l id='945'>Je ne cacherai point des feux infortunés</l>
	<l id='946'>Qui ne paraîtront plus si vous les condamnez</l>
	<l id='947'>Oui, ce coeur qui vous rend un éternel hommage,</l>
	<l id='948'>Entre vous et l'amour maintenant se partage ;</l>
	<l id='949'>Mais l'amour est tout prêt, quoi qu'absolu sur nous,</l>
	<l id='950'>De vous rendre la part qu'il usurpe sur vous,</l>
	<l id='951'>Et ne veut pas régner dans ce coeur qui soupire,</l>
	<l id='952'>Si mon Roi son Seigneur n'approuve son Empire,</l>
	<l id='953'>Content et satisfait malgré ses ennemis</l>
	<l id='954'>De demeurer caché dans mon esprit soumis.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='955'>Alphénor, cette amour où la raison t'engage,</l>
	<l id='956'>Me plaît et me doit plaire autant que ton courage ;</l>
	<l id='957'>Et je veux que ma fille ayant su te charmer</l>
	<l id='958'>Montre aussi bien que moi qu'elle sait t'estimer.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='959'>Ce me serait ici comme une autre victoire,</l>
	<l id='960'>Que son consentement se donnât à ma gloire ;</l>
	<l id='961'>Mais puisque sur vos voeux elle règle les siens,</l>
	<l id='962'>Permettez qu'à vous seul je doive tant de biens.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='963'>Mais enfin, la voici comme je l'ai mandée.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE, part.</speaker>
	<l id='964'>Nous aurons le succès dont j'ai formé l'idée.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Le Roi, Céphise, Alphénor.</head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='965'>Ma fille, j'ai besoin de votre volonté,</l>
	<l id='966'>Pour faire maintenant un acte d'équité.</l>
	<l id='967'>Je veux récompenser une vertu sublime,</l>
	<l id='968'>Et montrer en Monarque à quel point je l'estime ;</l>
	<l id='969'>Mais quoi que je possède un pouvoir Souverain,</l>
	<l id='970'>Je ne veux pas sans vous achever ce dessein.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='971'>Comme tous vos desseins venant d'un coeur auguste</l>
	<l id='972'>N'ont rien qui ne soit grand, et rien qui ne soit juste,</l>
	<l id='973'>Pour agir sagement, et faire son devoir,</l>
	<l id='974'>Il y faut consentir sans même les savoir.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='975'>Vous connaissez le prix de ce Prince indomptable.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='976'>Je sais qu'il est fameux, et partout redoutable.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='977'>Vous savez ce qu'il fit, et pour vous, et pour moi.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='978'>Un sujet comme lui le devait à son Roi.</l>
	<l id='979'>Lui refuseriez-vous le prix qu'il en espère ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='980'>Je crois qu'on en doit point aux choses qu'on doit faire.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='981'>Je lui garde pourtant un prix digne de moi.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='982'>Donner avec excès est digne d'un grand Roi.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='983'>Et le prix que je garde à son mérite extrême,</l>
	<l id='984'>Pour le dire en un mot, ma fille, c'est vous-même.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='985'>Sire, je suis à vous, et comme père et Roi,</l>
	<l id='986'>Vous avez le pouvoir de disposer de moi.</l>
	<l id='987'>Glorieuse de voir que mon Prince m'estime</l>
	<l id='988'>Digne d'être le prix d'une vertu sublime.</l>
	<l id='989'>Je confesse, Alphénor, et suis prête à signer</l>
	<l id='990'>Que l'on te doit bien plus qu'on ne te veut donner :</l>
	<l id='991'>Le Sceptre le plus beau vaut moins que ce courage</l>
	<l id='992'>Que le Ciel en naissant te fit prendre en partage,</l>
	<l id='993'>Et l'on juge aisément par tes fameux exploits</l>
	<l id='994'>Qu'un coeur comme le tien est le trésor des Rois.</l>
	<l id='995'>Mais... Sire, permettez afin de me confondre,</l>
	<l id='996'>Et que je l'interroge, et qu'il puisse répondre.</l>
	<l id='997'>Est-ce agir noblement ? Est-ce agir en grand coeur</l>
	<l id='998'>De vouloir d'autre prix que celui d'un vainqueur ?</l>
	<l id='999'>La gloire, ce rayon qui descend des Dieux même,</l>
	<l id='1000'>Et que le Ciel répand sur les hommes qu'il aime,</l>
	<l id='1001'>La gloire, ce grand bien dont se contente un Roi,</l>
	<l id='1002'>Est-elle donc un prix trop ravalé pour toi ?</l>
	<l id='1003'>Non ; non, et ta vertu sur qui l'État repose,</l>
	<l id='1004'>Ne serait pas vertu de vouloir autre chose.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1005'>Oui, Madame, il est vrai que la gloire et l'honneur,</l>
	<l id='1006'>Sont l'objet, sont le prix, sont le bien d'un grand coeur ;</l>
	<l id='1007'>Mais que fais-je aujourd'hui, lorsque je vous souhaite,</l>
	<l id='1008'>Si ce n'est souhaiter une gloire parfaite ?</l>
	<l id='1009'>Si la même vertu descendait parmi nous,</l>
	<l id='1010'>Elle aurait des désirs, et des flammes pour vous :</l>
	<l id='1011'>Si je fais donc comme elle, et que son feu m'éclaire,</l>
	<l id='1012'>Doit-on blâmer en moi ce qu'on lui verrait faire ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1013'>Sans doute vous suivez un guide glorieux ;</l>
	<l id='1014'>Mais on peut bien faillir en imitant les Dieux.</l>
	<l id='1015'>Si je voulais comme eux un temple vénérable,</l>
	<l id='1016'>Je les imiterais, en serais-je louable ?</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1017'>Mais avouez aussi quelquefois les Dieux</l>
	<l id='1018'>Pour descendre sur terre, abandonnent les Cieux ;</l>
	<l id='1019'>Vous donc comme eux servie, et comme eux adorable</l>
	<l id='1020'>Si vous les imitiez, en seriez-vous blâmable ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1021'>Nous sortons du respect que nous devons au Roi.</l>
	<l id='1022'>Oui, Sire, c'est à vous à m'imposer la loi :</l>
	<l id='1023'>Non, non, ne pensez pas qu'en le voulant combattre,</l>
	<l id='1024'>J'oppose à vos désirs un coeur opiniâtre,</l>
	<l id='1025'>Il vous demande un prix, et grand et relevé,</l>
	<l id='1026'>Mais, Sire, son travail est-il donc achevé ?</l>
	<l id='1027'>Nous voyons-nous enfin au bout de nos alarmes ?</l>
	<l id='1028'>Ne voit-on pas encore et des feux et des larmes ?</l>
	<l id='1029'>Et croit-on qu'Anaxandre aujourd'hui prisonnier</l>
	<l id='1030'>Avec un si grand coeur les quitte le dernier ?</l>
	<l id='1031'>Donc avant qu'Alphénor soit digne de salaire,</l>
	<l id='1032'>Il reste quelque chose, et quelque pas à faire.</l>
	<l id='1033'>S'il m'obtient pour son prix, malgré tous ses rivaux,</l>
	<l id='1034'>N'ayant que commencé de glorieux travaux,</l>
	<l id='1035'>Que demandera-t-il, que pourra-t-il prétendre,</l>
	<l id='1036'>Lors qu'il aura fini ce qu'on en peut attendre ?</l>
	<l id='1037'>S'il croit donc mériter que ma possession</l>
	<l id='1038'>Soit le prix éclatant se son ambition,</l>
	<l id='1039'>Je crois bien mériter cette faveur entière</l>
	<l id='1040'>Qu'on ne me donne à lui qu'au bout de sa carrière.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE, à part.</speaker>
	<l id='1041'>Que cet heureux transport est selon mes désirs !</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1042'>Sire, accordez ce point à mes justes soupirs.</l>
	<l id='1043'>Crois pourtant, Alphénor, coeur toujours magnanime,</l>
	<l id='1044'>Que j'ai pour ta vertu toute sorte d'estime ;</l>
	<l id='1045'>Et si je ne pouvais sans peine et sans douleur</l>
	<l id='1046'>Donner à ton amour mon esprit et mon coeur,</l>
	<l id='1047'>Je pourrais librement si mon Prince l'ordonne</l>
	<l id='1048'>Donner à ta vertu mon Sceptre et ma Couronne.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1049'>C'est assez, Alphénor, espère tout de moi,</l>
	<l id='1050'>Et fais au moins état des paroles d'un Roi.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1051'>Hélas, c'est un grand bien dans une grande peine</l>
	<l id='1052'>Que de perdre bientôt une espérance vaine.</l>
	<l id='1053' part='i'>M'avez-vous donc servi ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1053' part='f'>Les paroles du Roi,</l>
	<l id='1054'>Viennent à mon avis de vous en faire foi.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR, seul.</speaker>
	<l id='1055'>Au moins il a pour lui, malgré ma défiance,</l>
	<l id='1056'>Sinon la vérité pour le moins l'apparence.</l>
	<l id='1057'>Le Roi me favorise, et m'offrant de l'espoir</l>
	<l id='1058'>Ce serait l'offenser de n'en pas recevoir.</l>
	<l id='1059'>Mais, ô Dieux, permettez que tout me soit contraire ;</l>
	<l id='1060'>Et que Céphise seule ordonne que j'espère.</l>
	<l id='1061'>Que si le désespoir doit être quelque jour</l>
	<l id='1062'>Le fruit empoisonné qui tuera mon Amour,</l>
	<l id='1063'>Dieux qui savez les maux où sa flamme nous porte,</l>
	<l id='1064'>Ouvrez-moi des Enfers l'épouvantable porte</l>
	<l id='1065'>Avant que mon amour abandonnant mon coeur</l>
	<l id='1066'>Y laisse pour vengeurs la haine et la fureur.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. </head>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE seule. </speaker>
	<l id='1067'>Est-ce un mal, est-ce un bien que cette vive flamme</l>
	<l id='1068'>Qui me gêne à l'instant qu'elle plaît à mon âme ?</l>
	<l id='1069'>Je crois que c'est un mal qui mérite mes pleurs,</l>
	<l id='1070'>Quand mon coeur tout en feu regarde ses douleurs ;</l>
	<l id='1071'>Et croit que c'est un bien qu'on ne saurait comprendre</l>
	<l id='1072'>Quand je jette les yeux sur l'illustre Anaxandre.</l>
	<l id='1073'>Ô vous que ces deux noms de Père et de Roi</l>
	<l id='1074'>Rendent également absolu dessus moi,</l>
	<l id='1075'>Que m'ordonnâtes-vous ? Quelle loi raisonnable</l>
	<l id='1076'>De feindre de l'amour pour un objet aimable ?</l>
	<l id='1077'>Lors qu'on voit tant d'attraits l'un par l'autre animés</l>
	<l id='1078'>Dire feignez d'aimer, n'est-ce pas dire aimez ?</l>
	<l id='1079'>J'aime aussi, je l'avoue, et sans plus me contraindre,</l>
	<l id='1080'>J'aimais, j'aimais déjà lors que je pensais feindre.</l>
	<l id='1081'>Quand un objet est tel qu'il peut nous enflammer,</l>
	<l id='1082'>On commence à l'aimer dès qu'on feint de l'aimer.</l>
	<l id='1083'>Anaxandre, il est vrai, quelque temps, assez dure</l>
	<l id='1084'>En feignant de t'aimer, je te fis une injure ;</l>
	<l id='1085'>Mais au moins connaissant un mérite si haut</l>
	<l id='1086'>L'injure dura peu, puisque j'aimai bientôt.</l>
	<l id='1087'>Ainsi pensant brûler un ennemi que j'aime,</l>
	<l id='1088'>Aveugle en mon dessein, je me brûlai moi-même ;</l>
	<l id='1089'>Et sans y prendre garde, et sans m'en détourner,</l>
	<l id='1090'>Je reçus tous les feux que je pensais donner.</l>
	<l id='1091'>Mais enfin songe à toi, crois qu'il est véritable</l>
	<l id='1092'>Qu'un aimable adversaire est le plus redoutable.</l>
	<l id='1093'>Lors qu'il montre pour moi des transports si puissants,</l>
	<l id='1094'>Peut-être qu'à ma honte, il feint ce que je sens.</l>
	<l id='1095'>Reviens donc à toi-même, et par force ou par crainte</l>
	<l id='1096'>Retourne si tu peux à ta première feinte.</l>
	<l id='1097'>Mais, que dis-je, insensée, et trop faible à mon tour,</l>
	<l id='1098'>On va facilement de la feinte à l'amour ;</l>
	<l id='1099'>Et lors que d'un beau trait nous avons l'âme atteinte,</l>
	<l id='1100'>On revient rarement de l'amour à la feinte.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Céphise, Astérie, Alcione.</head>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1101'>La feinte va plus loin, elle a trop de souci.</l>
	<l id='1102' part='i'>Anaxandre est enfin.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1102' part='f'>Madame la voici.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1103'>Il la faut détromper, s'il est vrai qu'elle l'aime.</l>
	<l id='1104' part='i'>N'y pensez plus ma soeur.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1104' part='f'>Je pensais à vous-même.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1105'>Je gage qu'Anaxandre était avecque vous.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1106'>Alphénor me quittait peu satisfait de nous.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1107'>On l'estime pourtant, et on le considère.</l>
	<l id='1108' part='i'>Pour moi, j'en fais état.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1108' part='f'>Aussi devez-vous faire,</l>
	<l id='1109'>Et pour moi, je croyais qu'on lui doit plus encor.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1110' part='i'>Mais, Anaxandre, enfin...</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1110' part='f'>Mais enfin, Alphénor.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1111' part='i'>Quoi toujours Alphénor ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1111' part='f'>Quoi, toujours Anaxandre ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1112'>Est-il un plus beau nom que vous puissiez entendre ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1113'>À qui chérit le bien et le calme présent,</l>
	<l id='1114'>Celui de son vainqueur doit être plus plaisant.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1115'>Ma soeur les noms des Rois sont des noms vénérables.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1116'>Et ceux des bons sujets sont des noms adorables.</l>
	<l id='1117'>Au moins si quelquefois des efforts glorieux</l>
	<l id='1118'>Ont fait monter un homme au rang même des Dieux.</l>
	<l id='1119'>Les exploits d'Alphénor sont d'assez belles marques,</l>
	<l id='1120'>Qu'on peut lui donner place au nombre des Monarques.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1121'>Qu'on l'y mette ma soeur ; pour moi je le veux bien,</l>
	<l id='1122'>Et n'y résiste pas, s'il ne m'en coûte rien.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1123' part='i'>Il mérite pourtant.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1123' part='f'>Comme vous, je souhaite</l>
	<l id='1124'>Un Sceptre une Couronne à sa vertu parfaite ;</l>
	<l id='1125'>Mais voulez-vous ma soeur avec tant de bontés</l>
	<l id='1126'>Que je paye le bien que vous lui souhaitez ?</l>
	<l id='1127'>Ce serait mal traiter une soeur qui vous aime.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1128'>Mais d'où procéderait cette froideur extrême ?</l>
	<l id='1129'>N'est-il donc plus ce Prince, et ce même vainqueur</l>
	<l id='1130'>Qui plut comme à vos yeux peut-être à votre coeur ?</l>
	<l id='1131'>J'aurais après le doute une croyance entière</l>
	<l id='1132'>Que notre prisonnier vous fait sa prisonnière.</l>
	<l id='1133'>Il est assez aimable, il est assez charmant,</l>
	<l id='1134'>Pour excuser en vous un plus grand changement.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1135'>Au moins vous le craignez et vous pouvez le craindre.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1136'>Si pourtant vous l'aimez, je commence à vous plaindre.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1137'>Est-ce donc qu'il vous aime, et qu'il s'enfuit de moi ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1138' part='i'>J'ai bien d'autres sujets de vous plaindre.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1138' part='f'>Pourquoi ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1139'>Vous devez quelque jour sur le trône d'un Père</l>
	<l id='1140'>Porter avec éclat un Sceptre qu'on révère ;</l>
	<l id='1141'>N'est-ce pas être plaindre, et se mettre en danger</l>
	<l id='1142'>Pouvant seule l'avoir que de le partager ?</l>
	<l id='1143'>L'amour ne fut point fait pour les Princesses nées</l>
	<l id='1144'>Afin de commander, et d'être couronnées.</l>
	<l id='1145'>Elles ne peuvent suivre, et ses feux et ses lois,</l>
	<l id='1146'>Sans se mettre au hasard de se donner ses Rois ;</l>
	<l id='1147'>Et lors que sur un trône on se voit souveraine,</l>
	<l id='1148'>Aller chercher un maître et mériter sa chaîne.</l>
	<l id='1149'>À peine d'un époux ont-elles pris la foi</l>
	<l id='1150'>Que l'on quitte la Reine, et que l'on court au Roi.</l>
	<l id='1151'>Alors, mais un peu tard on commence à connaître</l>
	<l id='1152'>Que l'on n'est pas maîtresse où l'on a mis un Maître ;</l>
	<l id='1153'>Et l'amour qui plaisait, est un fâcheux lien</l>
	<l id='1154'>Quand l'un possède tout, et que l'autre n'a rien.</l>
	<l id='1155'>Il est bien doux d'aimer, et c'est un bien extrême</l>
	<l id='1156'>D'ouïr un noble Amant vous dire qu'il vous aime :</l>
	<l id='1157'>Mais il est bien plus doux d'avoir l'autorité,</l>
	<l id='1158'>Et de dire, je veux, sans être contesté.</l>
	<l id='1159' part='i'>C'est là mon goût, ma soeur.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1159' part='f'>Ma soeur, si c'est le vôtre,</l>
	<l id='1160'>C'est peut-être le mien, et non celui d'un autre.</l>
	<l id='1161' part='i'>Cependant vous l'aimez.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1161' part='f'>Je suis l'ordre du Roi.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1162'>Vous faites un peu plus que ne prescrit sa loi.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1163'>Ma soeur, si c'est faillir, au moins comme j'estime</l>
	<l id='1164'>L'excès d'obéissance est un louable crime.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1165'>Vous pourriez vous tromper dans un chemin douteux.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1166'>Nous verrons quelque jour qui se trompe des deux.</l>
	<l id='1167'>Mais je veux qu'il vous montre une tendresse extrême,</l>
	<l id='1168'>Il est ambitieux ; pensez-vous donc qu'il aime ?</l>
	<l id='1169'>Jamais ambitieux ne fut sincèrement,</l>
	<l id='1170'>Ni véritable ami, ni véritable Amant.</l>
	<l id='1171'>Comme ses actions ont toujours fait paraître</l>
	<l id='1172'>Qu'il en voulait au trône, où l'on vous a vu naître.</l>
	<l id='1173'>Après avoir en vain hasardé tant d'efforts,</l>
	<l id='1174'>Il peut bien l'attaquer avec de faux transports.</l>
	<l id='1175'>Conservez, conservez, et le rang et la gloire</l>
	<l id='1176'>Où vous met la naissance, où vous met la victoire.</l>
	<l id='1177'>N'écoutez point l'amour, c'est un trompeur qui plaît,</l>
	<l id='1178'>Et qui bien rarement se montre comme il est.</l>
	<l id='1179'>Il est rempli de soins, de douleurs et de peines,</l>
	<l id='1180'>De désirs sans effet, et d'espérances vaines ;</l>
	<l id='1181'>Et cependant, ma soeur, il ne paraît jamais</l>
	<l id='1182'>Que revêtu de biens, de douceurs et d'attraits.</l>
	<l id='1183'>Pour moi de qui l'esprit ne saurait se contraindre,</l>
	<l id='1184'>Qui ne sait pas aimer, mais qui sait fort bien feindre,</l>
	<l id='1185'>Je vous librement tout ce que je ferais</l>
	<l id='1186'>Si le Ciel m'avait mise au rang où je vous vois.</l>
	<l id='1187'>Non, non, ne pensez pas que l'amour me tourmente,</l>
	<l id='1188'>Si j'aimais, vous seriez ma seule confidente,</l>
	<l id='1189'>Ma soeur, je vous le jure, et m'étonne en ce point</l>
	<l id='1190'>De peindre bien l'amour ne le connaissant point.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1191'>Mais puisque je vous vois si franche et si sincère,</l>
	<l id='1192'>Il faut l'être avec vous, il ne faut rien vous taire.</l>
	<l id='1193'>L'on m'a dit qu'Anaxandre a pour moi tous les feux</l>
	<l id='1194'>Qu'on peut imaginer dans un coeur amoureux.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1195'>Mais il vous plait, dit-on, et quoi qu'on puisse faire</l>
	<l id='1196'>On aime en peu de temps ce qui commence à plaire.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1197'>Je sais ce que l'honneur doit exiger de nous.</l>
	<l id='1198'>Quoi que vous en croyez, je l'aime comme vous ;</l>
	<l id='1199'>Mais son amour me plait, puis qu'après nos alarmes,</l>
	<l id='1200'>Il est dedans son coeur le vengeur de nos larmes</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Céphise, Alcione, Anaxandre.</head>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1201'>Mais je le vois, de grâce éloignez-vous d'ici,</l>
	<l id='1202' part='i'>Je voudrais lui parler.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1202' part='m'>Je le voudrais aussi.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1203'>Enfin la liberté vous est presque rendue.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1204'>Mais en vous rencontrant, je l'ai presque perdue.</l>
	<l id='1205'>Qui pourrait vous parler, ou seulement vous voir,</l>
	<l id='1206'>Sans désirer des fers, ou sans en recevoir ?</l>
	<l id='1207'>N'aurais-je pas sujet, Princesses trop aimables !</l>
	<l id='1208'>De me plaindre aujourd'hui de vos yeux adorables,</l>
	<l id='1209'>Dont l'invincible éclat conspirant contre moi</l>
	<l id='1210'>M'ôte la liberté que me donne le Roi ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1211'>Je puis dire pourtant à l'illustre Anaxandre,</l>
	<l id='1212'>Que j'aurais travaillé moi-même à la lui rendre ;</l>
	<l id='1213'>Et que sa liberté m'est si chère aujourd'hui,</l>
	<l id='1214'>Que je la garderais peut-être mieux que lui.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1215'>Pour moi, je l'avouerai, j'aime à voir des esclaves</l>
	<l id='1216'>Qui soient comme Anaxandre, et généreux et braves.</l>
	<l id='1217'>Bien loin de travailler à votre liberté</l>
	<l id='1218'>Je voudrais affermir votre Captivité ;</l>
	<l id='1219'>Et si d'un tel captif j'étais la souveraine,</l>
	<l id='1220'>Il serait au hasard de mourir dans sa chaîne.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1221'>Jugez qui de nous deux conçoit ici pour vous</l>
	<l id='1222'>De meilleurs sentiments, et des desseins plus doux ;</l>
	<l id='1223'>L'une veut vous voir libre, et l'autre un peu plus rude</l>
	<l id='1224'>Fait son plus grand plaisir de votre servitude.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1225'>Oui, ma soeur, il est vrai, je ne l'ai point flatté,</l>
	<l id='1226'>Je sais tous mes plaisirs de sa Captivité ;</l>
	<l id='1227'>Et je gagerais bien qu'il souhaite la mienne,</l>
	<l id='1228'>Pour se venger de moi de souhaiter la sienne.</l>
	<l id='1229'>Je vous permets, Seigneur, de faire ces souhaits,</l>
	<l id='1230'>Faites-les maintenant, faites-les à jamais,</l>
	<l id='1231'>Je ne m'offense point qu'un fameux adversaire,</l>
	<l id='1232'>Me souhaite les maux que je voudrais lui faire ;</l>
	<l id='1233'>Et comme je vous crois constant et généreux,</l>
	<l id='1234'>Vous ne vous plaindrez point de ceux que je vous veux.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1235'>Vous souhaitez les maux avecque tant de grâce,</l>
	<l id='1236'>Avec tant de douceur on m'en fait la menace,</l>
	<l id='1237'>Que les fers, que les feux, que les calamités</l>
	<l id='1238'>Cessent d'être des maux quand vous les souhaitez.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE, à Astérie.</speaker>
	<l id='1239'>Ils se trompent tous deux, il feint aussi bien qu'elle.</l>
	<l id='1240'>Mais, Seigneur, il est temps de juger la querelle ;</l>
	<l id='1241'>Dites vos sentiments, et jugez qui des deux</l>
	<l id='1242'>Fait pour un prisonnier de plus utiles voeux,</l>
	<l id='1243'>Ou celle dont le coeur lui souhaite des gênes,</l>
	<l id='1244'>Ou celle dont la main voudrait rompre ses chaînes ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1245'>Donnez un jugement, enfin contentez-nous ;</l>
	<l id='1246'>Et donnez un arrêt qui soit digne de vous.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1247'>Non, non, il n'est pas juste, adorables Princesses,</l>
	<l id='1248'>Qu'un esclave soit juge entre ses deux Maîtresses.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1249'>Un esclave si noble, et si rempli d'appas,</l>
	<l id='1250'>Peut bien avoir des droits que les autres n'ont pas.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1251'>Puisque vous désirez que mon âme forcée</l>
	<l id='1252'>Sur peine de déplaire, exprime sa pensée,</l>
	<l id='1253'>Au moins je tâcherai pour accomplir mes voeux</l>
	<l id='1254'>Que le gain du procès soit pour toutes les deux.</l>
	<l id='1255'>Puisque l'une de vous, comme au plus beau partage</l>
	<l id='1256'>Donne à la liberté le prix et l'avantage,</l>
	<l id='1257'>Et que l'autre aussi juste avec d'autres désirs</l>
	<l id='1258'>Rencontre dans mes fers, ses biens et ses plaisirs,</l>
	<l id='1259'>Mon sentiment serait pour s'accorder au vôtre,</l>
	<l id='1260'>D'être libre pour l'une, et prisonnier pour l'autre.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1261'>Qu'en dites-vous, ma soeur ? J'ai ce que j'attendais.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1262'>J'ai tout de même aussi ce que je prétendais.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1263'>Souhaiter pour un autre un peu considérable</l>
	<l id='1264'>D'avoir la liberté, ce bien toujours aimable,</l>
	<l id='1265'>N'est-ce pas souhaiter d'avoir l'occasion</l>
	<l id='1266'>De lui montrer son coeur, et son affection ?</l>
	<l id='1267'>Mais vouloir pour quelqu'un demeurer à la chaîne,</l>
	<l id='1268'>C'est lui donner sans doute une marque de haine ;</l>
	<l id='1269'>Car c'est dire qu'on veut en voulant s'affermir</l>
	<l id='1270'>Avoir les bras liés de peur de le servir.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1271'>Moi qui dans cet arrêt ne trouve point d'obstacles,</l>
	<l id='1272'>Je ne me mêle point d'expliquer les Oracles ;</l>
	<l id='1273'>Et l'on est peu content, quoi que disent les yeux.</l>
	<l id='1274'>Quand on va rechercher ces sens mystérieux.</l>
	<l id='1275'>Vous êtes le meilleur et le plus heureux juge</l>
	<l id='1276'>En qui l'on ait jamais rencontré son refuge,</l>
	<l id='1277'>Puisque par cet Arrêt à vous-même important</l>
	<l id='1278'>L'on est des deux côtés également content.</l>
	<l id='1279'>Qui peut mettre, Seigneur, en affaire pareille,</l>
	<l id='1280'>Deux filles bien d'accord, a fait une merveille.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1281'>Ainsi malgré des Rois, et des Dieux opposés</l>
	<l id='1282'>Les miracles pour vous me sembleraient aisés.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1283' part='i'>Mais que voudrait Arcas ? Il lui parle.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE, à Arcas.</speaker>
	<l id='1283' part='f'>Il me mande ?</l>
	<l id='1284'>Souffrez que j'obéisse au Roi qui me demande.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Céphise, Anaxandre, Astérie.</head>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1285'>Expliquez-vous, Seigneur, l'on dit que vous aimez ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1286' part='i'>Moi, Madame !</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1286' part='f'>Les bruits en sont partout semés ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1287'>L'amour naît aisément dans les coeurs volontaires,</l>
	<l id='1288'>Mais un Roi prisonnier a bien d'autres affaires.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1289'>Il faut dissimuler quand on en a sujet,</l>
	<l id='1290'>Mais je sais votre amour, mais j'en connais l'objet ;</l>
	<l id='1291'>Et quoi que votre esprit s'imagine au contraire</l>
	<l id='1292'>Je favoriserais une flamme si chère,</l>
	<l id='1293'>Anaxandre apprendrait, puisqu'un Dieu l'a permis,</l>
	<l id='1294'>Qu'il a des ennemis qui valent des amis.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1295'>Ce soin que vous prenez du sort d'un misérable</l>
	<l id='1296'>En gloire comme en biens le rend incomparable.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1297'>Laissez parler le coeur, et n'appréhendez rien,</l>
	<l id='1298'>C'est un illustre esclave, on le traitera bien.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1299'>C'est un timide esclave instruit même à se taire</l>
	<l id='1300'>Qui n'oserait parler de peur de vous déplaire ;</l>
	<l id='1301'>Et dont le sort est tel parmi tant de combats</l>
	<l id='1302'>Qu'il déplait en parlant, comme en ne parlant pas.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1303'>Qu'appréhenderait-il ce grand coeur qui soupire,</l>
	<l id='1304'>Puisque je sais déjà tout ce qu'il pourrait dire ?</l>
	<l id='1305'>Et qu'à ce qu'il peut dire, ce qu'à ce qu'il ressent,</l>
	<l id='1306'>Par un ordre du Ciel le mien même consent.</l>
	<l id='1307'>Craindrez-vous de parler après cette assurance ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1308'>Puisque vous le voulez, je rends obéissance,</l>
	<l id='1309'>Sachant que vos bontés approuveront en nous</l>
	<l id='1310'>Tout ce que vous voudriez qu'on approuvât en vous.</l>
	<l id='1311'>Ainsi puisque le Ciel de ses mains libérales</l>
	<l id='1312'>Versa dans votre coeur mille vertus Royales,</l>
	<l id='1313'>Je n'aurai point de peur qu'un transport rigoureux</l>
	<l id='1314'>Anime contre moi votre esprit généreux.</l>
	<l id='1315'>Vous êtes au-dessus des troubles ordinaires</l>
	<l id='1316'>Que fait la passion dans les âmes vulgaires ;</l>
	<l id='1317'>Et je ne feindrai point de vous représenter</l>
	<l id='1318'>Ce qu'un esprit commun ne pourrait écouter.</l>
	<l id='1319'>S'il est vrai que le Ciel soit maître de nos âmes</l>
	<l id='1320'>Qu'il y mette à son gré de la haine ou des flammes,</l>
	<l id='1321'>Et que l'amour ce feu partout victorieux</l>
	<l id='1322'>Soit dans les coeurs humains un ouvrage des Cieux ;</l>
	<l id='1323'>Vous êtes, ô Princesse, et trop juste et trop sage</l>
	<l id='1324'>Pour donner un Arrêt contre un céleste ouvrage.</l>
	<l id='1325'>Ainsi lorsque le Ciel nous oblige d'aimer,</l>
	<l id='1326'>Il nous choisit l'objet qui doit nous enflammer ;</l>
	<l id='1327'>Il le met dans nos coeurs même avant que de naître,</l>
	<l id='1328'>Et notre oeil le connaît dès qu'il le voit paraître ;</l>
	<l id='1329'>Et quoi qu'on trouve ailleurs de charmant et de doux</l>
	<l id='1330'>Le choix d'un autre objet ne dépend plus de nous.</l>
	<l id='1331'>Tout ce discours ne tend qu'à faire voir que j'aime</l>
	<l id='1332'>Que mon coeur entraîné suit une loi suprême ;</l>
	<l id='1333'>Mais que ces mêmes Dieux qui disposent de nous</l>
	<l id='1334'>M'estimèrent trop peu pour me donner à vous.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1335' part='i'>Qu'a-t-il dit ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1335' part='f'>Oui les Dieux voulurent qu'Alcione</l>
	<l id='1336'>Fut le charme fatal où mon coeur s'abandonne.</l>
	<l id='1337'>Je vous parle, madame, avec la liberté</l>
	<l id='1338'>Qu'inspire aux nobles coeurs la générosité,</l>
	<l id='1339'>Pourquoi craindrais-je aussi que votre esprit auguste</l>
	<l id='1340'>Ne prît ce libre aveu pour un mépris injuste,</l>
	<l id='1341'>Ce n'est ni mépriser, ni profaner les Dieux</l>
	<l id='1342'>De ne les pas aimer comme on fait de beaux yeux.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1343'>Seigneur, je n'entends point un discours de la sorte,</l>
	<l id='1344'>Pensez-vous que l'amour me charme et me transporte ;</l>
	<l id='1345'>Et qu'injuste à mon rang où je dois m'attacher</l>
	<l id='1346'>Je cherche aveuglément qui doit me rechercher ?</l>
	<l id='1347'>Moi j'aurais de l'amour, et le ferais connaître !</l>
	<l id='1348'>Moi Reine quelque jour, je chercherais un Maître !</l>
	<l id='1349'>Et pour joindre la honte à mon aveuglement</l>
	<l id='1350'>D'un ennemi vaincu je ferais mon Amant !</l>
	<l id='1351'>Je fais état de vous, mais moins que de la gloire,</l>
	<l id='1352'>Et je ne puis aimer que la seule victoire.</l>
	<l id='1353'>Qu'on estime mon coeur superbe, audacieux,</l>
	<l id='1354'>Il ne peut regarder que des victorieux,</l>
	<l id='1355'>Tout le reste est pour moi, soit en paix soit en guerre,</l>
	<l id='1356'>Ce qu'au regard du Ciel on estime la terre ;</l>
	<l id='1357'>Et si pour moi l'amour vous blessait de ses coups,</l>
	<l id='1358'>Je le dirai, Seigneur, j'aurais pitié de vous ;</l>
	<l id='1359'>Que si pour découvrir ce que j'ai dedans l'âme</l>
	<l id='1360'>Vous feignez pour une autre une amoureuse flamme,</l>
	<l id='1361'>Seigneur, vous vous trompez, mon esprit est son Roi,</l>
	<l id='1362'>Et ne veut point avoir d'autre Maître que soi.</l>
	<l id='1363'>Mais qui vous a donné cette vaine pensée</l>
	<l id='1364'>Que d'un trait amoureux mon âme fut blessée ?</l>
	<l id='1365'>Sans doute, c'est un songe, ou quelque autre trompeur</l>
	<l id='1366'>Qui veut par là vous plaire, et vous gagner le coeur.</l>
	<l id='1367'>On jette l'oeil sur vous, vous tremblez Astérie ?</l>
	<l id='1368'>Quoi vous me trahissez, vous que j'ai tant chérie !</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1369' part='i'>C'est un songe, Madame.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1369' part='f'>Oui, Madame, c'est moi.</l>
	<l id='1370'>Et j'ai pensé servir, vous, ce Prince et le Roi.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1371'>C'est vous ? Quoi par mon ordre ! Ô Dieux quelle imprudence,</l>
	<l id='1372'>Vous ai-je de l'amour fait quelque confidence ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1373' part='i'>Oui, je dois confesser.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1373' part='f'>Quoi que selon mes voeux</l>
	<l id='1374'>Vous avez entrepris un emploi si honteux ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1375'>Non, mais j'ai tâché d'obliger Anaxandre</l>
	<l id='1376'>À brûler pour un oeil qui dût le mettre en cendre,</l>
	<l id='1377'>Et qu'en ce procédé je regardais la paix</l>
	<l id='1378'>Qui doit être le but de nos communs souhaits.</l>
	<l id='1379'>Au moins si j'ai failli, si ma faute est blâmable,</l>
	<l id='1380'>La raison de ma faute est sans doute louable,</l>
	<l id='1381'>J'ai fait contre moi seule un effort dangereux</l>
	<l id='1382'>Pour rendre deux grands Rois, et deux États heureux :</l>
	<l id='1383'>En quoi dans ce dessein, et dans cette aventure,</l>
	<l id='1384'>Ai-je fait une faute, ai-je fait une injure ?</l>
	<l id='1385'>Madame, j'ai voulu vous donner un grand Roi.</l>
	<l id='1386'>Tous fidèles sujets le voudront comme moi ;</l>
	<l id='1387'>Seigneur, j'ai désiré vous donner une Reine,</l>
	<l id='1388'>Vous le désireriez si votre âme était saine,</l>
	<l id='1389'>Et qu'un mauvais destin ne vous obligeât pas</l>
	<l id='1390'>À courir vainement après de faux appas.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1391'>Bien que de tes raisons l'apparence soit belle,</l>
	<l id='1392'>Et que quelque autre en fit l'excuse de ton zèle,</l>
	<l id='1393'>Ma haine t'apprendra pour juste châtiment,</l>
	<l id='1394'>Si mon coeur outragé fut de ton sentiment.</l>
	<l id='1395'>Tu pouvais exposer mon rang et ma fortune,</l>
	<l id='1396'>On pardonne cela, cette faute est commune ;</l>
	<l id='1397'>Mais exposer l'honneur qu'on perd facilement</l>
	<l id='1398'>C'est ce que les grands coeurs pardonnent rarement.</l>
	<l id='1399'>Si ce Prince amoureux eût eu moins de franchise,</l>
	<l id='1400'>Et n'eût pas découvert ta funeste entreprise,</l>
	<l id='1401'>Il ferait maintenant de nous, et de nos voeux</l>
	<l id='1402'>Un jugement bien noble et bien avantageux.</l>
	<l id='1403'>Au moins si ton erreur fit un mal incroyable,</l>
	<l id='1404'>Qui demeurant caché se rendait incurable,</l>
	<l id='1405'>Seigneur, votre franchise au lieu de m'affliger</l>
	<l id='1406'>Me contente me plait et vient de m'obliger,</l>
	<l id='1407'>Puisque cette franchise heureusement hardie</l>
	<l id='1408'>Me découvre le mal et que j'y remédie.</l>
	<l id='1409'>Sans doute mon transport vous a peu respecté,</l>
	<l id='1410'>Mais que respecte-t-on, quand on est irrité ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1411'>Si j'ai donc à ce mal comme donné de l'aide,</l>
	<l id='1412'>Par l'oubli de ce mal, payez-en le remède.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1413'>Qui pardonne aisément, semble approuver le mal.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1414'>Qui pardonne aisément montre un esprit Royal.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1415'>Seigneur quand nous savons ce que nous devons faire,</l>
	<l id='1416'>Toute autre instruction nous est peu nécessaire.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1417' part='i'>Je dis mon sentiment.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1417' part='f'>Et je suivrai le mien.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1418'>Ma présence vous fâche, et je le connais bien.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Céphise, Astérie.</head>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1419'>Vois mon coeur, voudrais-tu presque réduit en cendre</l>
	<l id='1420'>Désavouer l'orgueil qui confond Anaxandre ?</l>
	<l id='1421'>Non, non, par un effort digne des grands esprits</l>
	<l id='1422'>Change enfin ton amour en un juste mépris.</l>
	<l id='1423'>Ce Prince qui me voit avec un Diadème,</l>
	<l id='1424'>Et qui ne m'aime pas, est indigne qu'on l'aime.</l>
	<l id='1425'>Il ne mérite pas d'être craint, d'être Roi,</l>
	<l id='1426'>Puisqu'il a refusé de l'être avecque moi ;</l>
	<l id='1427'>C'est avoir l'esprit bas dans le rang qu'on lui donne,</l>
	<l id='1428'>Que de se contenter d'une seule Couronne ;</l>
	<l id='1429'>Car enfin les grands coeurs ne trouvent point pour eux</l>
	<l id='1430'>Les Sceptres si pesant qu'ils n'en portent bien deux.</l>
	<l id='1431'>Tu pleures, Astérie, et me donnes du blâme,</l>
	<l id='1432'>Mon désaveu te touche, et tu t'en plains dans l'âme ;</l>
	<l id='1433'>Mais quoi que ton esprit en puisse murmurer,</l>
	<l id='1434'>Afin de me servir tu le dois endurer.</l>
	<l id='1435' part='i'>Il faut plus.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1435' part='m'>Que faut-il ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1435' part='f'>Je sais que ton adresse</l>
	<l id='1436'>Vient adoucir mon mal, et le trait qui me blesse ;</l>
	<l id='1437'>Mais pour mieux témoigner que mon esprit plus sain</l>
	<l id='1438'>Ignore ton intrigue ainsi que ton dessein,</l>
	<l id='1439'>Et que c'est seulement un coup de ton audace,</l>
	<l id='1440'>Il faut te disposer à souffrir ma disgrâce.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1441'>Quel salaire, bons Dieux de ma fidélité !</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1442'>L'Honneur ce grand Tyran fait cette cruauté.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Céphise, Prodote, Astérie.</head>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1443' part='i'>Mais puis-je voir encor ce traître ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1443' part='f'>Enfin, Madame,</l>
	<l id='1444'>Toute chose consent au repos de votre âme.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1445'>Toute chose, dis-tu, se déclare pour moi !</l>
	<l id='1446'>Au moins de toute chose excepte, excepte-toi</l>
	<l id='1447' part='i'>Trompeur.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1447' part='m'>Qu'ai-je donc fait ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE, en s'en allant.</speaker>
	<l id='1447' part='f'>Interroge Anaxandre,</l>
	<l id='1448'>Il le sait mieux que nous, il pourra te l'apprendre.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1449'>Quoi, ma soeur, Alphénor m'aurait-il abusé ?</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1450' part='i'>Je le crois.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1450' part='f'>Mais quel fruit s'en est-il proposé ?</l>
	<l id='1451' part='i'>Céphise me fait peur.</l>
</sp>
<sp who='ASTERIE'><speaker>ASTÉRIE.</speaker>
	<l id='1451' part='f'>Que veniez-vous lui dire ?</l>
	<l id='1452'>Je venais l'assurer de ce qu'elle désire.</l>
	<l id='1453'>Le Père d'Anaxandre ennuyé de ses maux</l>
	<l id='1454'>Et lassé de la guerre, et de ses longs travaux,</l>
	<l id='1455'>Fait proposer au Roi pour la paix entreprise</l>
	<l id='1456'>Le Glorieux Hymen que souhaite Céphise ;</l>
	<l id='1457'>Et comme si le Roi changeait de volonté,</l>
	<l id='1458'>Il semble qu'il le veuille, ou qu'il y soit porté.</l>
	<l id='1459'>Au moins par un succès qu'à peine osais-je attendre,</l>
	<l id='1460'>Céphise est en état d'obtenir Anaxandre ;</l>
	<l id='1461'>Alphénor qui médite une rébellion</l>
	<l id='1462'>Travaille contre lui pour mon ambition,</l>
	<l id='1463'>Et si l'on doit enfin en croire l'apparence,</l>
	<l id='1464'>Ma fortune a pour guide un rayon d'espérance.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Anaxandre, Alcione.</head>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1465'>Ne dissimulez point, que vous a dit le Roi ?</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1466'>Rien que d'indifférent, et pour vous et pour moi.</l>
	<l id='1467'>Et parmi ces discours qui m'ont embarrassée</l>
	<l id='1468'>Je n'ai pu découvrir jusqu'où va sa pensée.</l>
	<l id='1469'>Mais puisque les destins semblent nous faire voir</l>
	<l id='1470'>Qu'ils ont fait une loi contraire à notre espoir,</l>
	<l id='1471'>Soupirons, et cédons, aussi bien tout le reste</l>
	<l id='1472'>Ne serait qu'un effort inutile et funeste.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1473'>Quoi vous estimeriez qu'il me serait aisé</l>
	<l id='1474'>D'éteindre le grand feu dont je suis embrasé ?</l>
	<l id='1475'>Le pourriez-vous, Madame, où tout serait contraire ?</l>
	<l id='1476'>Ha si vous le pouvez, hélas je désespère,</l>
	<l id='1477'>Cette fatalité d'éteindre un si grand feu,</l>
	<l id='1478'>Montre qu'on n'aime point, ou bien qu'on aime peu !</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1479' part='i'>Ah, Seigneur, je voudrais.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1479' part='f'>Que ces pleurs ont de charmes !</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1480'>Voyez-vous de l'amour au travers de mes larmes ?</l>
	<l id='1481'>Si vous ne les croyez dans votre désespoir,</l>
	<l id='1482'>Il ne me reste rien pour vous le faire voir.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1483'>Oui, je les crois, Madame, et les voir et les croire</l>
	<l id='1484'>Est mon soulagement, et ma plus grande gloire.</l>
	<l id='1485'>Ces larmes ces témoins d'une noble langueur</l>
	<l id='1486'>Sont de l'eau dans vos yeux, mais du feu dans mon coeur.</l>
	<l id='1487'>Et quoi que l'on ait dit que parmi les misères</l>
	<l id='1488'>Que dedans les douleurs les larmes sont amères,</l>
	<l id='1489'>De quelque mauvais sort dont je sente les coups</l>
	<l id='1490'>J'éprouve maintenant qu'il n'est rien de plus doux.</l>
	<l id='1491'>Aussi pour mériter ces larmes précieuses</l>
	<l id='1492'>Qui rendent aujourd'hui mes prisons glorieuses,</l>
	<l id='1493'>Trônes, Sceptres, grandeurs, riche pompe des Rois</l>
	<l id='1494'>S'il fallait vous quitter, oui je vous quitterais.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1495'>Jetez l'oeil sur ma soeur, et regardez l'utile.</l>
	<l id='1496' part='i'>Deux Empires sont beaux.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1496' part='f'>Mais vous en valez mille ;</l>
	<l id='1497'>Et mille, et mille encor me coûteraient trop cher,</l>
	<l id='1498'>S'il fallait un moment cesser de vous aimer.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1499'>Montrez votre vertu par de plus belles marques :</l>
	<l id='1500'>La constance d'Amant sied mal aux grands Monarques,</l>
	<l id='1501'>Et ne faites point dire aux peuples vos sujets</l>
	<l id='1502'>Que je suis le Démon qui détourne la paix.</l>
	<l id='1503'>Ce n'est pas que le Ciel me veuille ici défendre</l>
	<l id='1504'>Et de considérer et d'aimer Anaxandre,</l>
	<l id='1505'>Il l'ordonne, il le veut, et le fait présumer,</l>
	<l id='1506'>Mais je me suis trompée en la façon d'aimer.</l>
	<l id='1507'>Je vous aime en Amant dont l'amitié m'est chère,</l>
	<l id='1508'>Et je dois comme soeur vous aimer comme frère.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1509'>Perdez ce sentiment, ou je perdrai le jour,</l>
	<l id='1510'>L'amitié ne plait point où doit être l'amour ;</l>
	<l id='1511'>Et j'aime mieux mourir du coup que l'on me donne</l>
	<l id='1512'>Que d'être seulement le frère d'Alcione.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1513'>Mais s'il est dans le Ciel arrêté contre nous</l>
	<l id='1514'>Que vous viviez sans moi, que je vive sans vous,</l>
	<l id='1515'>Pour nous accoutumer à nous perdre l'un l'autre,</l>
	<l id='1516'>Évitez mon aspect, j'éviterai le vôtre ;</l>
	<l id='1517'>Enfin pour commencer un ouvrage si grand,</l>
	<l id='1518' part='i'>Adieu.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1518' part='f'>Que dites-vous ? Cet adieu me surprend.</l>
	<l id='1519'>Mais laissons là la plainte, et faisons reconnaître</l>
	<l id='1520'>Qu'où l'on voit de l'amour, il est toujours le Maître,</l>
	<l id='1521'>Qu'au travers de la nuit, il fait trouver du jour ;</l>
	<l id='1522'>Et que l'on est bien fort quand on a de l'amour.</l>
	<l id='1523'>Puisque je suis aimé, je n'ai plus rien à craindre,</l>
	<l id='1524'>Puisque je suis aimé, je ne dois plus me plaindre,</l>
	<l id='1525'>Il ne me reste enfin qu'à montrer noblement,</l>
	<l id='1526'>Que si je suis aimé, je le suis justement</l>
	<l id='1527' part='i'>Mais Prodote s'avance.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Prodote, Anaxandre.</head>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1527' part='f'>Hé, quoi, mélancolique,</l>
	<l id='1528'>Lors que nous vous devons l'allégresse publique !</l>
	<l id='1529'>Si par vous le plaisir aux autres se départ</l>
	<l id='1530'>Vous devez ce me semble en avoir votre part.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1531'>Ce n'est pas là le sort des Princes de la terre.</l>
	<l id='1532'>Qui même dans la paix sont toujours dans la guerre.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1533'>Mais pour le moins l'amour vous offre tant d'attraits</l>
	<l id='1534'>Que l'on peut dire aussi qu'il vous donne la paix.</l>
	<l id='1535'>Votre consentement peut avec avantage</l>
	<l id='1536'>Au bien de tout le monde achever cet ouvrage.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1537'>Jamais ma volonté contraire aux voeux communs</l>
	<l id='1538'>Ne leur opposera d'obstacles importuns.</l>
	<l id='1539'>Comme la paix est belle et qu'elle a mille charmes</l>
	<l id='1540'>C'était pour la gagner que j'avais pris les armes ;</l>
	<l id='1541'>Et par un autre effet qu'on doit plus souhaiter,</l>
	<l id='1542'>C'est pour l'avoir aussi que je veux les quitter.</l>
	<l id='1543'>Mais puisque de la paix la divine entreprise</l>
	<l id='1544'>Demande aux deux partis une égale franchise,</l>
	<l id='1545'>Prodote il faut enfin te parler librement ;</l>
	<l id='1546'>Céphise est désirable, et tout en est charmant,</l>
	<l id='1547'>Mais les mêmes beautés n'excitent pas des flammes</l>
	<l id='1548'>Ni les mêmes désirs dedans toutes les âmes.</l>
	<l id='1549'>Ainsi pour Alphénor, Céphise a des appas ;</l>
	<l id='1550'>Mais pour moi, je l'avoue, elle n'en montre pas.</l>
	<l id='1551'>Alcione est l'objet...? Quoi ce discours t'étonne,</l>
	<l id='1552'>Et ton front a fait voir le trouble qu'il te donne.</l>
	<l id='1553' part='i'>D'où vient cela, Prodote ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1553' part='f'>Ah, Seigneur, je vous plains</l>
	<l id='1554'>D'entretenir des feux et si grands et si vains.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1555' part='i'>Comment ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1555' part='f'>L'on feint pour vous, et quoi que l'on en pense</l>
	<l id='1556'>D'une image d'amour, votre amour prit naissance,</l>
	<l id='1557'>Je le sais bien, Seigneur, et n'en dirai pas plus.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1558'>Aussi n'entends-je point ce qu'on dit là-dessus.</l>
	<l id='1559'>Je l'aime, je l'adore, et ce qu'on en soupçonne,</l>
	<l id='1560'>Ne saurait m'arracher du pouvoir d'Alcione.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1561' part='i'>Mais Céphise la vaut ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1561' part='f'>J'en demeure d'accord ?</l>
	<l id='1562'>Mais veux-tu contenter mon amour et mon sort ?</l>
	<l id='1563'>Enfin veux-tu te rendre un Prince redevable,</l>
	<l id='1564'>À qui le Ciel un jour sera plus favorable,</l>
	<l id='1565'>Montre au Roi mon amour ; ou moi-même aujourd'hui</l>
	<l id='1566'>J'étalerai mon coeur, et mes feux devant lui.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1567'>Puisque vous le voulez, je vous rendrai service.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1568'>Tu me rendras heureux sans beaucoup d'artifice.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1569'>Seigneur, reposez-vous sur ma discrétion,</l>
	<l id='1570'>Si j'ai quelque crédit, j'ai plus d'affection.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1571'>Ainsi deux grands États te devront leurs délices.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III.</head>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE seul. </speaker>
	<l id='1572'>Dois-je donc m'ordonner moi-même des supplices ?</l>
	<l id='1573'>Dois-je user contre moi de haine et de rigueur,</l>
	<l id='1574'>Et ferai-je un effort pour m'arracher le coeur,</l>
	<l id='1575'>S'il possède Alcione, Alphénor a Céphise,</l>
	<l id='1576'>Et la peine est le fruit qu'aura mon entreprise.</l>
	<l id='1577'>Non, non, ne cédons point, et de peur de mourir</l>
	<l id='1578'>Mettons-nous une fois au hasard de périr.</l>
	<l id='1579'>Si par d'autres chemins je ne puis rien attendre,</l>
	<l id='1580'>Ruinons Alphénor, ruinons Anaxandre ;</l>
	<l id='1581'>Et malgré les fureurs d'un destin rigoureux,</l>
	<l id='1582'>Ruinons tout enfin pour être seul heureux.</l>
	<l id='1583'>J'ai combattu l'amour, j'ai voulu le contraindre,</l>
	<l id='1584'>Mais c'est un feu qui croit quand je pense l'éteindre.</l>
	<l id='1585'>Puisqu'il n'a pu mourir par l'effort que j'ai fait,</l>
	<l id='1586'>Il faut que je périsse ou qu'il soit satisfait.</l>
	<l id='1587'>Hasardons ma faveur, il n'importe ; elle est belle,</l>
	<l id='1588'>Mais le repos du coeur ne va point avec elle,</l>
	<l id='1589'>Elle est cause des maux de mon esprit flottant</l>
	<l id='1590'>Puisque si j'étais moins, je ne voudrais pas tant.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Alphénor, Prodote.</head>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1591'>Dois-je périr, Prodote, ou faut-il que j'espère.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1592'>Un grand coeur se conseille, et sait ce qu'il doit faire.</l>
	<l id='1593'>On vous ôte Céphise, et Céphise y consent,</l>
	<l id='1594'>Voyez ce que l'on doit quand l'amour est puissant,</l>
	<l id='1595'>Et qu'avecque l'objet à qui l'amour nous donne</l>
	<l id='1596'>On perd le juste espoir d'une riche Couronne,</l>
	<l id='1597' part='i'>Seigneur, Le Roi m'attend.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR, seul.</speaker>
	<l id='1597' part='f'>À quoi tend ce discours</l>
	<l id='1598'>Qu'il me tient aujourd'hui, qu'il me tient tous les jours ?</l>
	<l id='1599'>Il m'offre son service ; et si je dois le croire,</l>
	<l id='1600'>Il me sert puissamment, et travaille à ma gloire.</l>
	<l id='1601'>Cependant de ses soins, je ne vois aucun fruit,</l>
	<l id='1602'>Et loin d'en recevoir toute chose me nuit ?</l>
	<l id='1603'>Est-ce qu'à la révolte effroyable et funeste,</l>
	<l id='1604'>Il veut enfin porter la fureur qui me reste ?</l>
	<l id='1605'>Car où le désespoir de l'amour outragé,</l>
	<l id='1606'>Ne devrait pas pousser mon esprit affligé ?</l>
	<l id='1607'>Est-il juste en effet qu'on m'ôte avec Céphise</l>
	<l id='1608'>L'espoir d'une Couronne à ma naissance acquise ?</l>
	<l id='1609'>Suivons, suivons le feu dont je suis emporté,</l>
	<l id='1610'>Ici trop de vertu n'est qu'une lâcheté.</l>
	<l id='1611'>Est-il un plus grand mal, trop injuste Céphise !</l>
	<l id='1612'>Que d'adorer toujours un oeil qui nous méprise ?</l>
	<l id='1613'>Mais mérite-t-on mieux d'être aux maux exposé</l>
	<l id='1614'>Qu'en adorant un oeil dont on est méprisé ?</l>
	<l id='1615'>Quoi j'aurai seul éteint une flamme effroyable,</l>
	<l id='1616'>Dont le trône craignit l'atteinte épouvantable,</l>
	<l id='1617'>Quoi j'aurai tout vaincu ce qui s'est opposé ;</l>
	<l id='1618'>Et j'aurai tout vaincu pour être méprisé ?</l>
	<l id='1619'>Ce bras n'a pas perdu parmi tant de tempêtes,</l>
	<l id='1620'>Et l'art, et le secret de gagner des conquêtes,</l>
	<l id='1621'>J'ai vaincu pour l'État, j'ai vaincu pour le Roi.</l>
	<l id='1622'>Il est temps aujourd'hui que je vainque pour moi.</l>
	<l id='1623'>Mais Céphise est ici, pensive et solitaire ;</l>
	<l id='1624'>Il n'importe, attaquons cette belle adversaire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Céphise, Alphénor.</head>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1625' part='i'>Alphénor est bien triste.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1625' part='f'>Il devrait être mort.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1626'>Il mérite pourtant un plus glorieux sort.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1627'>Qui pourrait lui donner un sort plus favorable,</l>
	<l id='1628'>Si vous voulez qu'il meure, ou le voir misérable ?</l>
	<l id='1629'>Je vivrai toutefois si mes adversités</l>
	<l id='1630'>Ajoutent quelque chose à vos prospérités</l>
	<l id='1631'>Et je mourrai content, et trop digne d'envie,</l>
	<l id='1632'>Si ma mort contribue au bien de votre vie ;</l>
	<l id='1633'>C'est pour vous et pour moi le plus avantageux</l>
	<l id='1634'>Qu'une soudaine mort assoupisse mes feux.</l>
	<l id='1635'>Verriez-vous sans douleur un Prince misérable,</l>
	<l id='1636'>Où votre oeil rencontra quelque chose d'aimable ?</l>
	<l id='1637'>Vous verrai-je le prix d'un plus heureux Amant,</l>
	<l id='1638'>Sans faire des desseins dignes de châtiment ?</l>
	<l id='1639'>Mais que dis-je, insensé ? Si la fureur extrême</l>
	<l id='1640'>M'inspirait les desseins que je blâme moi-même,</l>
	<l id='1641'>Un reste de l'amour que je ne puis dompter</l>
	<l id='1642'>M'empêcherait toujours de les exécuter.</l>
	<l id='1643'>Je dirais dans l'excès du feu qui me dévore</l>
	<l id='1644'>Nous aimâmes Céphise, et nous l'aimons encore :</l>
	<l id='1645'>Elle veut mon malheur, et nous le désirons,</l>
	<l id='1646'>Elle veut que je meurs, hé bien, hé bien mourons.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1647'>Je l'avoue, Alphénor, tes vertus adorables</l>
	<l id='1648'>Méritent tout l'amour dont les coeurs sont capables.</l>
	<l id='1649'>Aussi toujours sensible à ce que tu valais,</l>
	<l id='1650'>Je t'ai mis dans mon coeur au rang que je te dois ;</l>
	<l id='1651'>Et bien que ma froideur t'ait donné d'autres marques</l>
	<l id='1652'>Je t'y laissai toujours à côté des Monarques,</l>
	<l id='1653'>Et pour toi mon esprit constamment généreux</l>
	<l id='1654'>Te le laissa toujours disputer avec eux.</l>
	<l id='1655'>Mais pour te dire tout, sache que dans mon âme</l>
	<l id='1656'>Toujours l'ambition fut égale à ma flamme ;</l>
	<l id='1657'>Et quiconque a le coeur un peu grand, un peu haut,</l>
	<l id='1658'>Avec mille vertus a toujours ce défaut.</l>
	<l id='1659'>Aussi bien que ton rang touche presque le nôtre,</l>
	<l id='1660'>Je crus que ma couronne en demandait une autre,</l>
	<l id='1661'>Que je devais un Sceptre à celui que j'attends,</l>
	<l id='1662'>Et que deux se rendraient l'un par l'autre éclatants.</l>
	<l id='1663'>Que si l'éclat pompeux du rang où je dois être</l>
	<l id='1664'>Allume en toi l'amour que tu m'as fait paraître,</l>
	<l id='1665'>Si c'est là seulement que tes yeux arrêtés</l>
	<l id='1666'>Ont trouvé pour ton coeur de solides beautés :</l>
	<l id='1667'>Ne crois pas que l'aveu que tu pourrais en faire,</l>
	<l id='1668'>Offense mon esprit, et puisse me déplaire.</l>
	<l id='1669'>Je parle franchement ; j'aime et j'estime en toi</l>
	<l id='1670'>La même ambition que j'autorise en moi.</l>
	<l id='1671'>Si j'aime les grands coeurs dont se font les Monarques</l>
	<l id='1672'>Voudrais-je en condamner les glorieuses marques ?</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1673'>Je vous l'ai déjà dit, votre sort fortuné</l>
	<l id='1674'>Demande à votre amour un Prince couronné,</l>
	<l id='1675'>Moi, je ne puis offrir à votre oeil adorable,</l>
	<l id='1676'>Que le coeur et le bras d'un Prince misérable.</l>
	<l id='1677'>Mais ce bras trop heureux aux coups qu'il a tentés,</l>
	<l id='1678'>Mit au moins dans vos fers ce que vous souhaitez.</l>
	<l id='1679'>Au reste, la Couronne est une belle chose,</l>
	<l id='1680'>Mais mon amour naquit d'une plus belle cause.</l>
	<l id='1681'>Il est vrai que le Sceptre est beau pour ces esprits</l>
	<l id='1682'>Qui ne connaissent rien qui soit de plus grand prix.</l>
	<l id='1683'>Pour moi de qui le coeur peu s'en faut le méprise,</l>
	<l id='1684'>J'aime encore plus haut, puisque j'aime Céphise ;</l>
	<l id='1685'>Et si mille vertus ne faisaient ses appas</l>
	<l id='1686'>Avec cent trônes d'or, je ne l'aimerais pas.</l>
	<l id='1687'>Non, non, si mon esprit charmé de la couronne</l>
	<l id='1688'>Voulait me voir brillant de l'éclat qu'elle donne,</l>
	<l id='1689'>Peut-être que mon bras à vaincre toujours prompt</l>
	<l id='1690'>En trouverait quelqu'une à mettre sur mon front.</l>
	<l id='1691'>Je voudrais la devoir à ma vertu fatale,</l>
	<l id='1692'>Et non pas à l'amour d'une fille inégale.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1693'>Je souffre ce transport d'une juste fureur</l>
	<l id='1694'>Comme le châtiment qu'on doit à mon erreur.</l>
	<l id='1695'>Mais enfin un rayon d'une clarté Céleste</l>
	<l id='1696'>Dissipe en ta faveur une nuit si funeste,</l>
	<l id='1697'>Et tu peux dire enfin en Amant fortuné,</l>
	<l id='1698'>Que tu conduis un coeur, et qu'on te l'a donné.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1699'>Rendez-vous donc l'espoir à mon âme incertaine ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1700'>Non, non, n'espère point, l'espoir est une peine ;</l>
	<l id='1701'>Et je veux que ton coeur, dont le mien a fait choix,</l>
	<l id='1702'>Soit autant assuré que si tu possédais.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1703'>Hélas, je ne saurais parmi tant de merveilles,</l>
	<l id='1704'>Croire sans vous blesser mes yeux et mes oreilles ;</l>
	<l id='1705'>Quoi lorsque vos sujets favorisés des Cieux,</l>
	<l id='1706'>Attendent leur repos d'un Hymen glorieux !</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1707'>Oui, dans ce même instant, quoi que l'on puisse attendre</l>
	<l id='1708'>Deux peuples me verront refuser Anaxandre,</l>
	<l id='1709'>Si la guerre en renaît plus forte que jamais,</l>
	<l id='1710'>La guerre avecque toi me plait mieux que la paix :</l>
	<l id='1711'>Ton bras en l'éteignant comme une flamme éprise,</l>
	<l id='1712'>Pour la deuxième fois méritera Céphise.</l>
	<l id='1713'>Te faire ce discours qui passe tes souhaits,</l>
	<l id='1714'>N'est-ce pas bien guérir les maux que je t'ai faits ?</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1715'>C'est plus que de guérir, c'est me rendre la vie.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1716'>Aime qui te la rend, puisque je t'y convie.</l>
	<l id='1717'>Je vais trouver le Roi qui vient de me mander.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR, en s'en allant.</speaker>
	<l id='1718'>Ai-je songé le bien qu'on vient de m'accorder ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI.</head>
<sp who="CEPHISE"><speaker>CÉPHISE seule. </speaker>
	<l id='1719'>Au moins par un refus, Anaxandre lui-même,</l>
	<l id='1720'>Apprendra qu'il eut tort de croire que je l'aime,</l>
	<l id='1721'>Que le Roi, que l'État, que deux peuples confus</l>
	<l id='1722'>Déclarés contre moi, condamnent ce refus,</l>
	<l id='1723'>Tous les coeurs où l'honneur passe pour quelque chose,</l>
	<l id='1724'>M'en loueraient hautement, s'ils en savaient la cause.</l>
	<l id='1725'>Il faut désabuser ce Prince trop prisé,</l>
	<l id='1726'>(Qui pourtant justes Dieux, ne fut pas abusé)</l>
	<l id='1727'>Enfin quand Anaxandre ayant changé de flamme,</l>
	<l id='1728'>Me donnerait son coeur, me donnerait son âme</l>
	<l id='1729'>Je le refuserais pour mieux lui faire voir,</l>
	<l id='1730'>Que jamais son amour n'eut sur moi de pouvoir ;</l>
	<l id='1731'>Et je perdrais plutôt le Sceptre et la puissance</l>
	<l id='1732'>Que de lui rien laisser d'une telle créance.</l>
	<l id='1733'>Mais j'aperçois le Roi, c'est aujourd'hui mon coeur</l>
	<l id='1734'>Que tu dois ramasser, et montrer ta vigueur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Le Roi, Céphise, Alcione, Prodote.</head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1735'>Céphise, si le bruit qui vient de se répandre,</l>
	<l id='1736'>Vous donne des pensers, pour le Prince Anaxandre,</l>
	<l id='1737'>Quittez tous ces pensers, les Dieux maîtres des Rois</l>
	<l id='1738'>En cette occasion nous ont fait d'autres lois.</l>
	<l id='1739'>Et vous qui jusqu'ici fûtes dans la contrainte,</l>
	<l id='1740'>Soyez libre, Alcione, et sortez de la feinte.</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1741'>Quoi donc, faut-il aimer ? Je sais vous obéir.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1742' part='i'>Il faut...</l>
</sp>
<sp who='ALCIONE'><speaker>ALCIONE.</speaker>
	<l id='1742' part='m'>M'y voilà prête.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1742' part='f'>Il faut enfin haïr ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1743' part='i'>Sire, que dites-vous ?</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1743' part='f'>J'avais sujet de croire</l>
	<l id='1744'>Que l'Hymen d'Anaxandre était pour notre gloire,</l>
	<l id='1745'>Et qu'après tant de maux à la fin nos sujets</l>
	<l id='1746'>En pouvaient espérer les douceurs de la paix :</l>
	<l id='1747'>Mais je viens de savoir que pensant qu'on le craigne</l>
	<l id='1748'>Comme un butin tout prêt ce Prince nous dédaigne ;</l>
	<l id='1749'>Et que vaincu superbe il témoigne aujourd'hui</l>
	<l id='1750'>Qu'un parti comme vous serait trop peu pour lui.</l>
	<l id='1751'>Pourrais-je avec honneur, et sans désavantage,</l>
	<l id='1752'>D'un vaincu prisonnier endurer cet outrage ?</l>
	<l id='1753'>Non, non, puisque pour lui la paix n'est pas un bien,</l>
	<l id='1754'>Il en perdra son trône, ou je perdrai le mien.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1755'>Mais de qui tenez-vous cette étrange nouvelle ?</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1756'>Je la tiens d'un sujet plein d'amour et de zèle.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1757' part='i'>Peut-être de Prodote ?</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1757' part='f'>Oui, je la tiens de lui.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1758'>Il peut en se trompant, vous tromper aujourd'hui.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1759'>Ce que j'ai dit au Roi, je le sais bien, Madame,</l>
	<l id='1760'>Et la sincérité régla toujours mon âme.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1761'>Vous savez tout Prodote, excepté ce seul point</l>
	<l id='1762'>Qu'ici vous vous tromper, et ne le pensez point.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1763'>Je sais ce que je dis, et je ne puis le taire.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1764'>L'un ou l'autre est trompé, si je sais le contraire.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1765'>Sire, si l'on doutait de mes intentions,</l>
	<l id='1766'>J'en appelle à témoin toutes mes actions.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1767'>Sire, si l'on doutait qu'on tâche à vous surprendre,</l>
	<l id='1768'>J'en appelle à témoin le superbe Anaxandre.</l>
	<l id='1769'>On vous dit que ce Prince a pour vous des dédains</l>
	<l id='1770'>Qui vous doivent laisser les armes dans les mains ;</l>
	<l id='1771'>Et moi je sais fort bien que de votre alliance</l>
	<l id='1772'>Il fait avec plaisir sa plus vive espérance.</l>
	<l id='1773'>C'est aimer peu la paix, et ses biens innocents</l>
	<l id='1774'>Que de nourrir la haine entre deux Rois puissants.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1775'>Si son discours est vrai, Prodote, dois-je croire</l>
	<l id='1776'>Que vous aimiez beaucoup mon repos et ma gloire ?</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1777'>Le succès apprendra qui se trompe des deux.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1778'>Le succès est aussi le juge que je veux.</l>
	<l id='1779'>Enfin pour éclaircir les doutes que je donne,</l>
	<l id='1780'>Anaxandre me fuit, mais il aime Alcione ;</l>
	<l id='1781'>Et s'il l'aime ardemment, est-il à présumer</l>
	<l id='1782'>Qu'avec un grand mépris on puisse tant d'aimer ?</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1783' part='i'>Qui vous l'a dit ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1783' part='m'>Lui-même.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE, à part.</speaker>
	<l id='1783' part='f'>Ô cruelle aventure !</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1784'>Qui me tirera de cette nuit obscure ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1785'>La seule vérité, ce flambeau que je vois,</l>
	<l id='1786'>Et de qui rarement on éclaire les Rois.</l>
	<l id='1787'>Mais Sire, le voici, qu'Alphénor vous amène.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1788'>Peut-on ne mourir pas avecque tant de peine ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Anaxandre, Le Roi, Céphise, Alcione, Alphénor, Prodote.</head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1789'>Quoi, Seigneur, est-il vrai que vous nous dédaignez ?</l>
	<l id='1790'>Quoi, Seigneur, est-il vrai que vous le témoignez ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1791'>Moi, Sire ! À mon avis ma funeste aventure</l>
	<l id='1792'>M'excuse, et me défend contre cette imposture.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1793' part='i'>Prodote, purgez-vous.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1793' part='f'>Vous, Prodote ! Parlez.</l>
</sp>
<sp who='PRODOTE'><speaker>PRODOTE.</speaker>
	<l id='1794'>Il faut plus épargner des sujets trop zélés ;</l>
	<l id='1795'>Et si l'on veut me perdre après tant de service,</l>
	<l id='1796'>Un Roi n'a pas besoin d'un si grand artifice.</l>
	<l id='1797'>J'ai cru vous bien servir, et c'est assez pour moi.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1798'>Appelez-vous servir de tromper votre Roi ?</l>
	<l id='1799'>Appelez-vous servir de semer des amorces</l>
	<l id='1800'>Qui peuvent aux grands maux ajouter d'autres forces ?</l>
	<l id='1801'>Ô Dieux qui nous fera de fidèles sujets,</l>
	<l id='1802'>Si même on ne le peut avecque les bienfaits ?</l>
	<l id='1803' part='i'>Retirez-vous Prodote.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1803' part='f'>Ainsi j'ai pu défendre</l>
	<l id='1804'>Avec mes intérêts le vertu d'Anaxandre ;</l>
	<l id='1805'>Enfin il peut lui-même assurer si son coeur</l>
	<l id='1806'>Est rempli de dédain, ou de feu pour ma soeur.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1807'>Comment puis-je répondre à cette grâce extrême,</l>
	<l id='1808'>Qui me ferait douter si l'on parle à moi-même ?</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1809'>Est-ce avoir eu pour vous beaucoup de passion,</l>
	<l id='1810'>Que de vous secourir en cette occasion ?</l>
	<l id='1811'>Est-ce enfin vous aimer que de vouloir encore</l>
	<l id='1812'>Vous faire posséder ce que votre âme adore ?</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1813' part='i'>Ô trop grande bonté !</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1813' part='f'>Mais j'en demande un prix,</l>
	<l id='1814'>C'est que vous confirmiez que ma soeur vous a pris.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1815'>Oui, Sire, et permettez que cette belle flamme</l>
	<l id='1816'>Demeure comme elle est immortelle en mon âme ;</l>
	<l id='1817'>Je dirai qu'il fallait, ô Prince généreux,</l>
	<l id='1818'>Que je fusse vaincu pour être bienheureux !</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1819'>Mais le consentement du Prince votre Père,</l>
	<l id='1820'>Tout autant que le mien est ici nécessaire.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1821'>Par ses Ambassadeurs nous venons de savoir</l>
	<l id='1822'>Qu'en cette occasion, j'en reçois plein pouvoir.</l>
	<l id='1823'>Conduit par Alphénor, je venais vous le dire.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1824'>Ainsi le Ciel agit comme je le désire ;</l>
	<l id='1825'>Car Céphise est le bien, le prix et le trésor</l>
	<l id='1826'>Que je dois comme au rang, aux vertus d'Alphénor.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1827'>En faveur des vertus qui sont incomparables,</l>
	<l id='1828'>J'obéis sans contrainte à des lois équitables.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1829'>Et vous pour qui ce Prince est un Prince charmé,</l>
	<l id='1830'>Il faut enfin aimer, si vous n'avez aimé.</l>
</sp>
<sp who='CEPHISE'><speaker>CÉPHISE.</speaker>
	<l id='1831'>Au moins sais-je obéir, et je l'ai fait paraître.</l>
</sp>
<sp who='ANAXANDRE'><speaker>ANAXANDRE.</speaker>
	<l id='1832' part='i'>Ainsi je suis heureux.</l>
</sp>
<sp who='ALPHENOR'><speaker>ALPHÉNOR.</speaker>
	<l id='1832' part='f'>Et je commence à l'être.</l>
	<l id='1833'>Ha, Sire, vos bontés ont bien plus fait que moi,</l>
	<l id='1834'>Pour me faire obtenir le prix que je reçois !</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1835'>Ainsi puissent longtemps nos bonnes destinées,</l>
	<l id='1836'>Vous combler tous ensemble et de gloire et d'années ;</l>
	<l id='1837'>Et puisse avecque vous régner toujours la paix</l>
	<l id='1838'>Qui doit des Potentats faire tous les souhaits.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
