<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>LA MORT DES ENFANTS D'HÉRODE OU SUITE DE MARIANE , TRAGÉDIE.</title>
				<author born="1609" born_location="château de Toulgou à Salignac" death="1663" death_location="Les Andelys" academie="1673">LA CALPRENEDE, Gautier Costes de</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>
				<p>publié par Paul FIEVRE mai 2012</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Tragédie</genre>
				<inspiration>histoire romaine</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1631-1640</periode>
				<taille>1500-1750</taille>
				<permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k716009</permalien>
				<sources>
					<source id="1"><author/><text/>	</source>
				</sources>
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA MORT DES ENFANTS D'HÉRODE</titlePart>
			<titlePart type="sub">OU SUITE DE MARIANE </titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle>
		<docDate value="1639">M. DC. XXXIX. AVEC PRIVILÈGE DU ROI. </docDate>
		<docAuthor id="LA CALPRENEDE, Gautier Costes de" bio="lacalprenede">De Mr de la CALPRENÈDE.</docAuthor>
		<docImprint>
			<privilege id="1637-02-07"><head>Extrait du Privilège du Roi.</head>
				<p>LOUIS PAR LA GRÂCE DE DIEU ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE, À nos amés et féaux Conseillers les Gens tenant nos cours de Parlement, Maîtres des Requêtes, ordinaires de notre Hôtel, Baillifs, Sénéchaux, Prévôts, leurs Lieutenants, et à tous autres nos Justiciers et officiers qu'il appartiendra, Salut. Notre bien-aimé Augustin Courbé, Libraire à Paris, nous a fait remontrer qu'il a recouvert un manuscrit d'un livre intitulé, La mort des enfants d'Hérode, ou suite de Mariane, Par le sieur de la Calprenède, lequel livre il désirerait imprimer, s'il avait sur ce nos lettres nécessaires, lesquelles il nous a très humblement supplié de lui accorder. À ces causes nous avons permis et permettons à l'exposant d'imprimer, ou faire imprimer, vendre et débiter par tous les lieux de notre obéissance, en un ou plusieurs volumes ledit livre, en telle marge et caractères, et autant de fois qu'il voudra, durant l'espace de sept ans, entiers et accomplis, à compter du jour que ledit livre sera achevé d'imprimer pour la première fois. Et faisons très expresses défenses à toutes personnes de quelque qualité et condition qu'elles soient, de l'imprimer, faire imprimer, vendre ni distribuer en aucun lieu de ce Royaume, durant ledit temps et espace sous prétexte d'augmentation, correction, changement de titre ou autrement, en quelque sorte et manière que ce soit, à peine de quatorze cent livres d'amende, payables sans déport par chacun des contrevenants, et applicables un tiers à nous, un tiers à l'Hôtel Dieu de Paris, et l'autre tiers à l'exposant, confiscations des exemplaires contrefaits, et de tous dépends en dommages et intérêts. À condition qu'il en sera mis deux Exemplaires, en notre Bibliothèque publique, et un en celle de notre très cher et féal, le sieur Séguier, Chevalier, Chancelier de France, avant que de les exposer en vente ; à peine de nullité des présentes, du contenu desquelles nous vous mandons que vous fassiez jouir pleinement et pacifiquement l'exposant, et ceux qui ont droit de lui, sans qu'il leur soit fait aucun trouble ou empêchement. Voulons qu'en mettant au commencement ou à la fin de chaque volume un bref extrait des présentes, elles soient tenues pour signifiées, et que foi y soit ajoutée, et aux copies d'icelles, collationnées par un de nos amés et féaux Conseillers et Sénéchaux, comme à l'Original. Mandons aussi au premier notre Huissier ou Sergent sur ce requis de faire pour l'exécution des présentes tous exploits nécessaires, sans demander autre permission. Car tel est notre plaisir. Nonobstant oppositions ou appellations quelconques, et sans préjudice d'icelles, Clameur de Haro, Chartre Normande, et autres Lettres à ce contraires, </p>
				<p>DONNÉ À Paris, le 1er jour de Mai, l'an de grâce, mil six cent trente neuf, et de notre Règne le Vingt-neuvième. </p>
				<p>Par le Roi en son Conseil, Signé CONRART. </p>
				<p>Les exemplaires ont été fournis, ainsi qu'il est porté par le Privilège. </p>
			</privilege>
			<acheveImprime id="1639-07-02">Achevé d'imprimer pour la première fois le 2 juillet 1639.</acheveImprime>
			<printer id="COURBE">À PARIS, Chez AUGUSTIN COURBÉ, Libraire et Imprimeur de Monsieur Frère unique du Roi ; au Palais, dans la petite Salle à la Palme.</printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere date="1636" location="(inconnu)">Représenté pour la première fois à Paris en 1636.</premiere>
		</performance>
		<dedicace><adresse>À MONSEIGNEUR L'ÉMINENTISSIME CARDINAL DUC DE RICHELIEU </adresse>
			<head>MONSEIGNEUR, </head>
			<p>Vous aurez raison de dédaigner un devoir que je vous rends si tard, et de méconnaître celui qui semble s'intéresser si peu dans les obligations que tout ce Royaume vous a. Il est vrai Monseigneur, que je parais mauvais Français, et que je devais plutôt employer le peu que je sais à publier les bonheurs qui nous accompagnent depuis que le Ciel nous a mis sous votre protection, qu'à représenter les malheurs de Mithridate, d'Élisabeth, ou d'Hérode. Le ressentiment général m'obligeait sans doute à cette reconnaissance, et le soin de toute la réputation que je puis tirer de mes ouvrages m'en devait faire puiser la matière dans les merveilles d'une vie beaucoup plus illustre que les leurs. Mais Monseigneur, si votre bonté me permet de dire quelque chose pour ma justification je supplierai votre Éminence de considérer qu'Hector tua bien Patrocle, et brûla les Navires des Grecs, mais dut s'enfuir devant Achille, et quel heureux succès d'un dessein de peu d'importance ne nous doit point faire méconnaître, et nous porter aveuglément à des entreprises trop hautes, J'ai épousé les passions de mes Héros, et les ai traitées assez heureusement puisque votre Éminence s'y est divertie. Certes c'est le plus glorieux fruit que l'on pouvait jamais attendre, mais l'approbation que vous m'en daignâtes faire paraître ne m'ôta point la connaissance de mes forces, et j'ai toujours bien jugé qu'il m'était plus facile d'exposer la générosité de Mithridate qu'un rayon de la vôtre, et de traiter les maximes d'État d'Élisabeth, et d'Hérode que d'écrire les éminentes vertus de celui qui possédant toutes les bonnes qualités que ces deux âmes politiques ont possédées est exempt de toutes les mauvaises. Cette raison m'a toujours retenu et bien que je demeurasse muet parmi tant de personnes qui publiaient mes ressentiments et ceux de toute la France dans les leurs, e conservais toujours dans l'âme un zèle d'autant plus grand que je suis moins capable de l'exprimer, et m'étais formé une idée dont la hauteur m'a véritablement épouvanté. C'est une imprudence que d'attacher sa vue sur une lumière trop brillante dont l'éclat nous l'affaiblit insensiblement, et nous la ferait enfin perdre ; on défend aux esprits faibles la lecture de beaucoup de points importants pour leur salut ; mais trop relevés pour eux, et nous avons dans l'Église des choses de qui pour être sacrées l'attouchement ne nous est pas permis. Ceux qui jettent les yeux sur votre Éminence avec autre dessein que d'admirer simplement toutes ses actions tombent dans la même faute et sont des présomptueux de qui la chute est d'autant plus dangereuse qu'ils ont pris une volée trop haute. Il faut des Homère pour des Achille, des Virgile pour des Énée, et des Tasse pour des Godefroi, et de toutes les actions d'Alexandre je n'en trouve point de plus judicieuse que la défense qu'il fit, de faire son image à tout autre que Lisippus. Et certes Monseigneur, quand je considère les prodiges de votre vie, je ne crois plus qu'il soit au pouvoir des hommes d'écrire des choses si infiniment au-dessus d'eux, ils n'en peuvent parler que comme les Perses du Soleil ; et les plus prudents à l'imitation du Peintre couvriront sans doute d'un voile ce qu'ils ne pourront assez bien exprimer, aussi quelle satisfaction peut-on en tirer de ces veilles en mettant au jour ce que la postérité ne prendra que pour des fables puisque les merveilles qui leur fourniront de matière semblent aussi éloignées de la vérité qu'elles le sont de l'apparence, et du pouvoir des hommes. Qu'on laisse donc à la renommée ce que nous ne pouvons exécuter, ses cent bouches suppléeront à notre faiblesse, et toute l'Europe est une table où l'histoire de votre vie est gravée en des caractères éternels. C'est sur cet ample Théâtre que vous avez paru avec tant de pompe, et que vous avez obligé toute la terre à suspendre ses propres intérêts pour regarder avec quelle prudence et quelle haute conduite vous démêlez les nôtres. C'est là qu'elle vous a vu comme un Ajax couvrir toute la France de votre Bouclier, et repoussant ses ennemis leur porter la terreur, la honte, et la ruine dans leurs terres. C'est par vous qu'elle a vu un jeune Alcide étouffer tant de monstres, et surmonter des difficultés sous qui le premier eut infailliblement succombé. Elle vous considère comme l'Ulysse de ce Diomède, sa main peut tout exécuter pourvu que votre tête le seconde, et tant que son courage et votre prudence seront unis, les Empires pendront à la pointe de son épée. Mais vous ne travaillez pas seulement pour la gloire, et dans le grand soin que vous prenez pour le succès de ses armes vous conservez celui de sa conscience, dans toutes ses actions, et les vôtres la justice éclate visiblement, et toutes vos entreprises ont des motifs si raisonnables que les plus religieux et sévères Casuistes ne les considèrent que comme des oeuvres méritoires. Aussi le zèle pour le service de Dieu que votre Éminence fait tous les jours paraître dans un État où la religion était très affaiblie attire visiblement les grâces du Ciel sur nos têtes, et je ne doute point, que ce ne soit à vos souhaits, qu'il a donné un Dauphin que nous n'osions plus espérer. La France doit ajouter cette faveur au nombre de celles qu'elle reçoit de votre protection, et demander ardemment à Dieu qu'il vous conserve pour le fils comme il vous a fait naître pour le père, avec cette grâce elle obtiendra l'Empire de l'Europe, et paraîtra plus triomphante sous le règne de ce Prince que la superbe Rome ne le fut sous celui d'Auguste. Il lira dans votre vie tout ce qui le doit instruire à bien régner, et quand le feu d'une bouillante jeunesse sera modéré par votre conduite il n'osera rien qu'il n'achève avec gloire, et facilité. Mais Monseigneur, où me suis-je insensiblement laissé emporté ; Je ne tiens plus dans mes premiers termes ; je viens de faire ce que je condamnais aux autres, et contre ma résolution j'ai avec témérité parlé de votre Éminence. Pardonnez Monseigneur, au zèle qui m'a aveuglé, croyez qu'il est très véritable que je suis d'une nation et d'humeur qui ne saurait feindre, et que l'état où vous êtes, bien qu'il doive obliger toute la terre à avoir de la complaisance pour vous, ne m'a rien fait dire contre mes vrais sentiments. Plût à Dieu que je vous en pusse donner des preuves, et qu'il me fut permis d'employer pour votre Éminence une vie que je perdrais glorieusement si j'avais l'honneur de la perdre pour son service. En attendant que le Ciel m'en fasse connaître les occasions, acceptez, Monseigneur, ce Politique que je vous offre, s'il eut des vices que vous détestez, il eut des vertus que vous estimez sans doute, et son courage et sa bonne conduite ont effacé une partie des taches de sa vie. Pardonnez-moi Monseigneur, la liberté que je prends de le mettre sous votre protection, et excusez la témérité que j'ai de me dire </p>
			<p>Monseigneur</p>
			<p>DE VOTRE ÉMINENCE, Le très humble très obéissant Et très fidèle serviteur, </p>
			<signature>LA CALPRENÈDE. </signature>
		</dedicace>
		<castList><head>LES ACTEURS</head>
			<castItem><role id="HÉRODE" civil="M">HÉRODE</role>.</castItem>
			<castItem><role id="ALEXANDRE" civil="M">ALEXANDRE</role>, fils d'Hérode et de Mariane.</castItem>
			<castItem><role id="ARISTOBULE" civil="M">ARISTOBULE</role>, fils d'Hérode et de Mariane.</castItem>
			<castItem><role id="PHÉRORE" civil="M">PHÉRORE</role>, frère d'Hérode*.</castItem>
			<castItem><role id="ANTIPATRE" civil="M">ANTIPATRE</role>, fils naturel d'Hérode.</castItem>
			<castItem><role id="GLAPHIRA" civil="F">GLAPHIRA</role>, princesse de Cappadoce, femme d'Alexandre.</castItem>
			<castItem><role id="SALOME" civil="F">SALOME</role>, soeur d'Hérode.</castItem>
			<castItem><role id="RACHEL" civil="F">RACHEL</role>, damoiselle de Glaphira.</castItem>
			<castItem><role id="DIOPHANTE" civil="M">DIOPHANTE</role>, Secrétaire d'Hérode.</castItem>
			<castItem><role id="MÉLAS" civil="M">MÉLAS</role>, ambassadeur du Roi de Cappadoce.</castItem>
	</castList>
	<note>* L'original porte "PHÉRORE, père d'Hérode.", ce qui est inexact.</note>
<set location="Jérusalem" country="Israël" periode="Ier" link="">La scène est à Jérusalem. </set>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Glaphira, Alexandre.</head>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1'>De grâce, guérissez de cette frénésie </l>
	<l id='2'>Bannissez ces soupçons de votre fantaisie, </l>
	<l id='3'>Vous les avez conçus sans aucun fondement </l>
	<l id='4'>Votre crédulité nous perd également, </l>
	<l id='5'>Et votre jalousie ingrate et criminelle </l>
	<l id='6'>Blesse notre amitié d'une offense mortelle, </l>
	<l id='7'>Qu'ai-je fait cher mari qui vous dut obliger </l>
	<l id='8'>À prendre tous les jours ce soin de m'affliger. </l>
	<l id='9'>À quelles actions me suis-je dispensée </l>
	<l id='10'>Qui vous puissent donner cette ingrate pensée, </l>
	<l id='11'>Ai-je rien entrepris contre ce que je dois </l>
	<l id='12'>Aux serments mutuels d'une éternelle foi, </l>
	<l id='13' part='i'>N'ai-je point vécu. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='13' part='f'>Cesse, cesse mon âme, </l>
	<l id='14'>Je n'ai jamais douté de ta pudique flamme </l>
	<l id='15'>Et les soupçons cruels dont je suis combattu </l>
	<l id='16'>Attaquent mon repos et non pas ta vertu, </l>
	<l id='17'>Par mille beaux effets elle m'est si connue </l>
	<l id='18'>Et paraît à mes yeux si charmante et si nue </l>
	<l id='19'>Que si dans mes soupçons je doutais de ta foi </l>
	<l id='20'>Je me rendrais indigne et du jour et de toi, </l>
	<l id='21'>Mais je crains un amour armé d'une puissance </l>
	<l id='22'>Contre qui ta vertu n'aura point de défense, </l>
	<l id='23'>Qui foule aux pieds l'honneur les lois et le devoir </l>
	<l id='24'>Et dans sa volonté limite son pouvoir, </l>
	<l id='25'>Oui je redoute Hérode, oui je redoute un père, </l>
	<l id='26'>Qui tout fumant encor du sang de notre mère, </l>
	<l id='27'>Ne peut voir à souhait ses désirs assouvis, </l>
	<l id='28'>S'il ne souille la couche et l'honneur de son fils, </l>
	<l id='29'>Outre ce que j'en sais, je vois dans ses caresses </l>
	<l id='30'>Qu'il traite avecque toi comme avec ses maîtresses, </l>
	<l id='31'>C'est pour toi qu'il s'ajuste et qu'il peint ses cheveux </l>
	<l id='32'>Qu'il se farde le teint qu'il adoucit ses yeux. </l>
	<l id='33'>Ces yeux rouges de sang dont les traits redoutables </l>
	<l id='34'>Portent dans leurs regards des morts inévitables, </l>
	<l id='35'>Et qui lancent la foudre avecque les éclairs </l>
	<l id='36'>Sont devenus pour toi plus sereins et plus clairs </l>
	<l id='37'>Ce grand homme d'État dont l'âme ne respire </l>
	<l id='38'>Que de sanglants moyens d'assurer son Empire, </l>
	<l id='39'>Oublie auprès de toi ses maximes de Cour, </l>
	<l id='40'>Se rend plus sociable et cède à ton amour, </l>
	<l id='41'>Mais il ne t'aime point comme sa belle-fille </l>
	<l id='42'>Ce monstre n'eut jamais d'amour pour sa famille, </l>
	<l id='43'>Tant d'horribles succès l'ont assez témoigné </l>
	<l id='44'>Tu sais trop comme il règne et comme il a régné. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='45'>Oui je le connais trop, mais cette connaissance </l>
	<l id='46'>Ne me peut empêcher de prendre sa défense </l>
	<l id='47'>Et de vous protester quoi qu'Hérode ait commis </l>
	<l id='48'>Que cette invention vient de vos ennemis, </l>
	<l id='49'>Qu'on travaille à vous perdre, et que votre jeunesse </l>
	<l id='50'>Affronte aveuglément l'embûche qu'on lui dresse, </l>
	<l id='51'>Ouvrez ouvrez les yeux et d'un sens plus rassis, </l>
	<l id='52'>Considérez un Roi de qui vous êtes fils. </l>
	<l id='53'>Jugez sans passion de toutes ses caresses </l>
	<l id='54'>Et vous découvrirez les mortelles adresses, </l>
	<l id='55'>De ceux qui vous ont fait ces mauvaises leçons </l>
	<l id='56'>Et qui vous veulent perdre en toutes les façons, </l>
	<l id='57'>Jeune Prince bon Dieu que ta faiblesse est grande </l>
	<l id='58'>Et qu'est-ce qu'aujourd'hui ton amour appréhende. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='59'>J'appréhende un voleur qui m'enlève mon bien </l>
	<l id='60'>J'appréhende celui qui n'appréhende rien, </l>
	<l id='61'>Celui de qui la main sacrilège et profane </l>
	<l id='62'>Coupa le beau filet des jours de Mariane, </l>
	<l id='63'>Et ravit à la terre un soleil précieux </l>
	<l id='64'>Qui brille maintenant nouvel astre des Cieux, </l>
	<l id='65'>Une vertu charmante une beauté divine </l>
	<l id='66'>Un courage Royal, causèrent sa ruine, </l>
	<l id='67'>Et ce monstre insolent n'arma sa cruauté </l>
	<l id='68'>Que contre un grand courage et contre une beauté. </l>
	<l id='69'>Lui qui fit succéder notre innocente mère </l>
	<l id='70'>Au meurtre d'un aïeul à la perte d'un frère, </l>
	<l id='71'>Et qui ne la tira de ses mortels liens </l>
	<l id='72'>Qu'étant déjà souillé du sang de tous les siens, </l>
	<l id='73'>Il ne reste que nous de cette illustre tige </l>
	<l id='74'>De qui l'objet déjà l'épouvante et l'afflige, </l>
	<l id='75'>Et que sans la douceur d'Auguste et du Sénat </l>
	<l id='76'>Il eut sacrifiés à ses raisons d'État, </l>
	<l id='77'>Il perd tout ce qu'il craint sans forme et sans scrupule </l>
<note>Il ne s'agit pas ici du fils d'Hérode mais du frère de Mariane. Hérode le fit noyer dans le Jourdain à l'âge de 17 ans. [EF]</note>
	<l id='78'>Et ce qui fit périr le jeune Aristobule, </l>
	<l id='79'>Dans sa gloire naissante et la fleur de ses ans </l>
	<l id='80'>Fera bientôt périr ses malheureux enfants, </l>
	<l id='81'>Ce qui chez d'autres Rois passe pour de grands crimes </l>
	<l id='82'>Reçoit ici le nom d'actions légitimes, </l>
	<l id='83'>Et l'on n'y connaît point l'horreur d'un attentat </l>
	<l id='84'>S'il touche ses plaisirs ou ses raisons d'État </l>
	<l id='85'>Cette funeste Cour le Théâtre tragique </l>
	<l id='86'>Des noires actions d'un sanglant Politique, </l>
	<l id='87'>Est toute accoutumée à souffrir sans horreur </l>
	<l id='88'>Ces prodiges nouveaux de rage et de fureur, </l>
	<l id='89'>Déjà l'assassinat y passe en habitude </l>
	<l id='90'>Et dans cette honteuse et vile servitude, </l>
	<l id='91'>Parmi ses courtisans et ses lâches flatteurs </l>
	<l id='92'>Et le meurtre et l'inceste ont des approbateurs, </l>
	<l id='93'>C'est comme règne Hérode et c'est ce que j'espère </l>
<note>Quand Alexandre parle d'un tel frère, on pense à son demi-frère Antipatre, quant au mari, on ne voit pas à qui il fait allusion, à moins que ce ne soit Hérode lui-même, mari de Mariane leur mère. [EF]</note>
	<l id='94'>D'un tel frère, et mari, d'un tel Roi, d'un tel Père. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='95'>Je condamne avec vous les horribles excès </l>
	<l id='96'>Dont nous avons pleuré les funestes succès, </l>
	<l id='97'>Je déteste avec vous Hérode et ses maximes </l>
	<l id='98'>Son objet m'épouvante, et j'abhorre ses crimes, </l>
	<l id='99'>Et ne doutai jamais qu'il ne se put porter </l>
	<l id='100'>À tout ce qu'un barbare a pouvoir d'inventer, </l>
	<l id='101'>Mais si je tiens un rang qui dans la bienveillance </l>
	<l id='102'>Me puisse auprès de vous donner quelque créance, </l>
	<l id='103'>Si vous ne doutez point de ma fidélité </l>
	<l id='104'>Et de ce saint amour que je vous ai porté, </l>
	<l id='105'>Par tous les mouvements de ces pudiques flammes </l>
	<l id='106'>Qui d'un feu mutuel embrasèrent nos âmes, </l>
	<l id='107'>Je vous veux conjurer d'ajouter quelque foi </l>
	<l id='108'>À celle qui vous parle et pour vous et pour soi, </l>
	<l id='109'>Que je sois pour jamais l'objet de votre haine </l>
	<l id='110'>Et que tout ce qu'Hérode a mérité de peine, </l>
	<l id='111'>Dans ce règne de sang qui le rend odieux </l>
	<l id='112'>Retombe sur ma tête et m'accable à vos yeux, </l>
	<l id='113'>Si dans ses actions présentes et passées </l>
	<l id='114'>J'ai reconnu pour moi que de justes pensées, </l>
	<l id='115'>Et si ni ses discours ni ses yeux m'ont appris </l>
	<l id='116'>Rien qui peut offenser la femme de son fils. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='117'>Notre âme ne saurait soupçonner en quelque autre </l>
	<l id='118'>Des crimes dont l'excès fait horreur à la nôtre, </l>
	<l id='119'>Et la tienne ignorante aux malices du Roi </l>
	<l id='120'>Ne peut connaître en lui ce qu'elle ignore en soi, </l>
	<l id='121'>Mais je le connais trop, et je ne saurais vivre </l>
	<l id='122'>Parmi ces noirs soupçons que je ne m'en délivre, </l>
	<l id='123'>Oui je le veux savoir, oui je veux aujourd'hui. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='124' part='i'>Quel est votre dessein. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='124' part='f'>Je m'en veux plaindre à lui </l>
	<l id='125'>Et dans les sentiments que la rage m'imprime </l>
	<l id='126'>Je le ferai rougir du remords de son crime. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='127'>Alexandre bon Dieu, vous courez au trépas. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='128'>Puisqu'il y faut courir j'y courrai de ce pas. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE, parlant à Salomé, Phérore et Antipatre qui se retirent.</speaker>
<note>Bourreler : Faire souffrir du mal, tourmenter. On le dit au figuré plus ordinairement des remords de la conscience. [F]</note>
	<l id='129'>Conseillers inhumains qui bourrelez ma vie </l>
	<l id='130'>Qu'on me laisse en repos, allez monstre d'envie, </l>
	<l id='131'>Et ne revenez plus enchanter ma raison </l>
	<l id='132'>Par votre calomnie, et par votre poison </l>
	<l id='133'>J'abhorre vos discours, je hais qui me conseille </l>
	<l id='134'>Je ne vous prête plus ni la main ni l'oreille, </l>
	<l id='135'>J'ai perdu tous les miens par votre mouvement </l>
	<l id='136'>Vous en fûtes et j'en suis l'instrument, </l>
	<l id='137'>Oui je suis l'instrument de vos rages maudites </l>
	<l id='138'>Je suis vos volontés, je fais ce que vous dites, </l>
	<l id='139'>Ce que vous haïssez il me le faut haïr </l>
	<l id='140'>Le suis né votre esclave, et vous dois obéir, </l>
	<l id='141'>Vous m'avez enlevé la moitié de ma vie </l>
	<l id='142'>Mais jusques dans le Ciel mon âme la suivie, </l>
	<l id='143'>Laissant entre vos mains ce misérable corps </l>
	<l id='144'>Qui privé de son âme agit par vos ressorts, </l>
	<l id='145'>Oui ce trône dépouillé de toute sa lumière </l>
	<l id='146'>A perdu son esprit et sa cause première, </l>
	<l id='147'>Et n'est plus animé que d'un reste d'amour </l>
	<l id='148'>Qui pour de longues morts lui conserve le jour, </l>
	<l id='149'>Ce Vautour éternel qui donne à mes journées </l>
	<l id='150'>Le cours infortuné des plus longues années, </l>
	<l id='151'>Travaille sans relâche à nourrir mes douleurs. </l>
	<l id='152'>Et la suite du temps ne peut tarir mes pleurs </l>
	<l id='153'>Lui qui dévore tout lui qui guérit les âmes, </l>
	<l id='154'>Des plus vives douleurs, et des plus vives flammes </l>
	<l id='155'>S'efforce vainement à me guérir du mal </l>
	<l id='156'>Dont je hais le remède autant qu'il m'est fatal. </l>
	<l id='157'>Si les ressentiments de ta gloire suprême, </l>
	<l id='158'>Te laissent un moment détacher de toi-même. </l>
	<l id='159'>Et sur ton ennemi jeter encor les yeux </l>
	<l id='160'>Tu le vois Mariane, oui tu le vois des Cieux. </l>
	<l id='161'>Puisque tu peux juger de l'état où nous sommes, </l>
	<l id='162'>Tu connais si je vis, comme vivent les hommes, </l>
	<l id='163'>Si j'ai quelque repos, si j'ai quelque plaisir, </l>
	<l id='164'>Si j'ai quelque raison, si j'ai quelque désir, </l>
	<l id='165'>Si de ses passions mon âme est plus touchée </l>
	<l id='166'>Si parmi les mortels elle est plus attachée, </l>
	<l id='167'>Et si de tous ses maux elle peut ressentir </l>
	<l id='168'>Que celui de ta perte et de mon repentir, </l>
	<l id='169'>Toi seule quelquefois éclaires mes ténèbres </l>
	<l id='170'>Tu ramènes le jour à mes ombres funèbres, </l>
	<l id='171'>Et me parais pompeuse avec mille clartés </l>
	<l id='172'>Qui dissipent la nuit de mes obscurités, </l>
	<l id='173'>Mille éclatants rayons environnent ta tête </l>
	<l id='174'>Et tes yeux plus brillants que pour une conquête, </l>
	<l id='175'>Me lancent des regards dans ce superbe état </l>
	<l id='176'>Dont mon oeil ébloui ne peut souffrir l'éclat. </l>
	<l id='177'>Tandis que mon remords redoute tes approches </l>
	<l id='178'>Que je n'attends de toi que de sanglants reproches, </l>
	<l id='179'>Et que je crains encor ce noble et juste orgueil </l>
	<l id='180'>Qui t'armas contre moi jusques dans le cercueil, </l>
	<l id='181'>Au lieu de m'accabler ta bonté me console </l>
	<l id='182'>Et d'une charitable et charmante parole, </l>
	<l id='183'>Tu me fais espérer une place avec toi </l>
	<l id='184'>Si dans mon repentir je fais ce que je dois, </l>
	<l id='185'>Je me rends téméraire après cette assurance </l>
	<l id='186'>Je te veux embrasser, mais la main qui s'avance, </l>
	<l id='187'>N'embrasse que du vent et l'ombre qui s'enfuit </l>
	<l id='188'>Me laisse enseveli dans ma première nuit. </l>
	<l id='189'>Ah belle Mariane, esprit plein de lumière </l>
	<l id='190'>Déité que j'adore écoute ma prière. </l>
	<l id='191'>Et me permets au moins pour la dernière fois </l>
	<l id='192'>Et de voir ton visage et d'entendre ta voix, </l>
	<l id='193'>Vois que je souffre seul la peine de ta perte </l>
	<l id='194'>Que tu bravas la mort, et que je l'ai soufferte, </l>
	<l id='195'>Que tout ce que ma rage employa contre toi </l>
	<l id='196'>Par une juste peine est retombé sur moi, </l>
	<l id='197'>Et que je ne vis plus que parmi des supplices </l>
	<l id='198'>Qui doivent t'affliger au milieu des délices, </l>
	<l id='199'>Vois que tout me trahit, que tes fils et les miens </l>
	<l id='200'>Conspirent contre moi par de lâches moyens, </l>
	<l id='201'>Et pour venger la mort d'une innocente mère </l>
	<l id='202'>Ils la portent au sein de leur coupable père, </l>
	<l id='203'>Que leur crime est visible et que ton souvenir, </l>
	<l id='204'>Tous criminels qu'ils sont défend de les punir </l>
	<l id='205'>Mais Dieu je vois l'aîné, dont le visage blême </l>
	<l id='206'>Témoigne à cet abord une douleur extrême, </l>
	<l id='207'>Il frémit, il pâlit, et par ses changements </l>
	<l id='208'>Il me découvre assez ses divers mouvements. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Hérode, Alexandre.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='209'>Qu'avez-vous Alexandre, et quel mauvais présage </l>
	<l id='210'>Tirai-je de vos yeux et de votre visage. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='211'>Vous demandez Seigneur ce que vous jugez bien. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='212'>Parlez plus clairement, ou je ne comprends rien. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='213'>Oui oui, je veux parler, et ce dessein m'amène </l>
	<l id='214'>Oui, dussé-je trouver le destin de la Reine, </l>
	<l id='215'>De votre propre sang saouler votre rigueur </l>
	<l id='216'>Je ne cacherai plus ce que j'ai sur le coeur.</l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='217' part='i'>Ce discours me surprend. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='217' part='f'>Pardonnez à ma rage, </l>
	<l id='218'>Le tort que l'on me fait me surprend davantage </l>
	<l id='219'>Et me fait emporter outre ce que je dois </l>
	<l id='220'>À l'auguste présence et d'un père et d'un Roi, </l>
	<l id='221'>Cette brûlante ardeur que j'ai pour mon épouse </l>
	<l id='222'>Rend mon âme éperdue aussitôt que jalouse, </l>
	<l id='223'>Et je ne puis sans mourir à vos pieds </l>
	<l id='224'>Bien que fils et sujet que vous me l'enleviez, </l>
	<l id='225'>À quelle intention me l'aviez-vous donnée </l>
	<l id='226'>Et joint nos deux esprits par un saint Hyménée </l>
	<l id='227'>Si contre votre fils vous portiez dans le sein </l>
	<l id='228'>Cette maudite flamme, et ce lâche dessein, </l>
	<l id='229'>Que n'accomplissiez-vous vos désirs sacrilèges </l>
	<l id='230'>Avant que m'attirer dans vos damnables pièges, </l>
	<l id='231'>Et pourquoi vouliez-vous que je fusse embrasé </l>
	<l id='232'>Avant le désespoir que vous m'avez causé, </l>
	<l id='233'>Bien il est encor temps, et tout vous est loisible </l>
	<l id='234'>Oui vous en serez maître et possesseur paisible, </l>
	<l id='235'>Je ne conteste rien à votre Majesté </l>
	<l id='236'>Et les Rois peuvent tout de leur autorité, </l>
	<l id='237'>Servez-vous, servez-vous des droits de la Couronne </l>
	<l id='238'>Si Glaphira vous plaît le sceptre vous la donne, </l>
	<l id='239'>Son mari vous la cède, et n'y prétends plus rien </l>
	<l id='240'>Vous êtes père et Roi disposez de son bien, </l>
	<l id='241'>Mais avant que ce fils se dépouille et vous voie </l>
	<l id='242'>Triompher de son bien par cette indigne voie, </l>
	<l id='243'>Ne lui conservez plus ce qu'il reçut de vous </l>
<note>L'original porte "la satisfait", il semble qu'il faille lire "le satisfait". [EF]</note>
	<l id='244'>Sa mort le satisfait et vous assure tous. </l>
	<l id='245'>Oui oui, je veux mourir, et dans mon infortune </l>
	<l id='246'>Prévenir par ma mort notre honte commune, </l>
	<l id='247'>C'est l'unique moyen, et vos belles amours </l>
	<l id='248'>Trouveront le repos dans la fin de mers jours. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='249'>Mon fils qui vous a mis dedans la fantaisie </l>
	<l id='250'>Ces étranges soupçons et cette jalousie, </l>
	<l id='251' part='i'>Sur quoi les fondez-vous. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='251' part='f'>Ah j'en suis trop certain, </l>
	<l id='252'>Phérore qui le sait m'a dit votre dessein. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='253'>Phérore vous l'a dit. Qu'on appelle Phérore </l>
	<l id='254'>Qu'on coure de ce pas, ce bien vous reste encore. </l>
<note>Traiter du Pair signifie traiter d'égal à égal, sans qu'il y ait une question d'autorité ou de prééminence. [EF]</note>
	<l id='255'>Que vous traitez du pair avecque votre Roi </l>
	<l id='256'>Et que vous vous pouvez éclaircir avec moi, </l>
	<l id='257'>Il est juste mon fils que je vous satisfasse </l>
	<l id='258'>Mais vous m'accorderez cette dernière grâce, </l>
	<l id='259'>Que je me justifie avec un peu de soin </l>
	<l id='260'>Et que je m'éclaircisse avec votre témoin, </l>
	<l id='261'>Des crimes importants et de cette nature </l>
	<l id='262'>Permettent bien d'user de cette procédure, </l>
	<l id='263'>Sans doute votre mal est un mal violent </l>
	<l id='264'>L'affront que l'on vous fait est un affront sanglant, </l>
	<l id='265'>Et si mon délateur se trouve véritable </l>
	<l id='266'>Je ne saurais nier que je ne sois coupable, </l>
	<l id='267'>Ah le voici qui vient et votre esprit jaloux </l>
	<l id='268' part='i'>Se pourra contenter. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Hérode, Phérore, Alexandre.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='268' part='f'>Mon frère approchez-vous. </l>
	<l id='269'>Et ne refusez point sur un fait qui vous touche </l>
	<l id='270'>Dont on peut s'éclaircir par votre seule bouche, </l>
	<l id='271'>De nous tirer de doute avec la vérité </l>
	<l id='272'>Que nous espérons tous de votre intégrité, </l>
	<l id='273'>Vous dont l'esprit pénètre au fond de mes pensées </l>
	<l id='274'>Sur quelles actions présentes ou passées, </l>
	<l id='275'>Avez-vous pu fonder vos louables soupçons </l>
	<l id='276'>Pour en faire à mon fils de si belles leçons, </l>
	<l id='277'>Par quels déportements avez-vous pu comprendre </l>
	<l id='278'>Que je voulais souiller la couche d'Alexandre, </l>
	<l id='279'>Et que je caressais sa fidèle moitié </l>
	<l id='280'>Au-delà des effets d'une honnête amitié, </l>
	<l id='281' part='i'>Répondez. </l></sp>
<sp who='PHÉRORE'><speaker>PHÉRORE.</speaker>
	<l id='281' part='m'>Ah Seigneur. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='281' part='f'>Parlez parlez sans feinte, </l>
	<l id='282'>Et ne vous troublez point de remords ni de crainte, </l>
	<l id='283'>Soutenez hautement ce que vous avez dit </l>
	<l id='284'>Vous vous êtes vanté de beaucoup de crédit, </l>
	<l id='285'>De lire dans mon coeur les secrets de mon âme </l>
	<l id='286'>De savoir mes desseins et ma honteuse flamme, </l>
	<l id='287'>Oui oui, vous l'avez dit, et vous cachez en vain </l>
	<l id='288' part='i'>Ce qu'on saura de vous. </l></sp>
<sp who='PHÉRORE'><speaker>PHÉRORE.</speaker>
	<l id='288' part='f'>J'ai parlé sans dessein, </l>
	<l id='289'>Le Prince l'a mal pris, oui croyez je vous prie </l>
	<l id='290'>Que j'ai fait ce discours comme une raillerie. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='291'>Comme une raillerie impudent effronté </l>
	<l id='292'>Monstre d'ingratitude et d'infidélité, </l>
	<l id='293'>Coeur vil coeur sans honneur, dont l'âme noire et basse </l>
	<l id='294'>Par mille lâchetés déshonore sa race, </l>
	<l id='295'>Comme une raillerie un discours sans dessein </l>
	<l id='296'>Qui met la honte au front et la mort dans le sein </l>
	<l id='297'>Qui peut armer un fils d'une juste colère, </l>
	<l id='298'>À porter un poignard dans le sein de son père </l>
	<l id='299'>Comme une raillerie, ah c'était bon à toi </l>
	<l id='300'>Qui vis en fainéant en frère de Roi. </l>
	<l id='301'>Toi dont la belle flamme et l'amitié constante </l>
	<l id='302'>T'ont fait hausser les yeux jusques à ta servante, </l>
	<l id='303'>Et que par un beau choix digne de ton grand coeur </l>
	<l id='304'>Devant son mari tu fis ma belle-soeur, </l>
	<l id='305'>Mais un Prince bien né, ne peut souffrir ces taches </l>
	<l id='306'>Sans se perdre ou punir des injures si lâches </l>
	<l id='307'>Ces infâmes desseins et cette trahison </l>
	<l id='308'>Ne souillèrent jamais cette illustre maison, </l>
	<l id='309'>Et n'y viendront jamais si tu ne les y portes </l>
	<l id='310'>Va j'ai pour te punir des raisons assez fortes, </l>
	<l id='311'>Et l'on en voit périr par une juste loi </l>
	<l id='312'>Qui sont moins criminels et moins lâches que toi. </l>
	<l id='313'>Mais puisque mon malheur t'a fait naître mon frère </l>
	<l id='314'>Que tu ne fus jamais digne de ma colère, </l>
	<l id='315'>Et qu'il n'est point pour toi d'assez honteuses morts </l>
	<l id='316'>Je te laisse punir à tes propres remords, </l>
	<l id='317'>Mais pour ne troubler plus ceux que ta vue offense </l>
	<l id='318'>J'ordonne pour ta peine une éternelle absence, </l>
	<l id='319'>Que tu te gardes bien de rentrer dans ma Cour </l>
	<l id='320'>Je donne à ton départ le reste de ce jour, </l>
	<l id='321'>Vide avec ta famille et leur maudite race, </l>
	<l id='322'>Et si l'on te revoit n'espère plus de grâce </l>
<stage>Hérode se retire.</stage>
	<l id='323'>Va, ne réplique point. Êtes-vous satisfait </l>
	<l id='324'>Pour me justifier voyez ce que j'ai fait, </l>
	<l id='325'>Si de mes actions je vous ai rendu compte </l>
	<l id='326'>Et si j'ai réparé notre commune honte, </l>
	<l id='327'>J'ai disputé ma cause et mon droit devant vous </l>
	<l id='328'>Mais la loi pour le moins est égale entre nous, </l>
	<l id='329'>Je viens de dépouiller ma dignité suprême </l>
	<l id='330'>Pour me justifier. Vous en ferez de même, </l>
	<l id='331'>Et ne vous plaindrez point de répondre après moi </l>
	<l id='332'>Et devant votre père, et devant votre Roi. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='333'>Seigneur mes actions sont toutes innocentes </l>
	<l id='334'>Et vous en recevrez des preuves évidentes, </l>
	<l id='335'>Que n'ayant point failli, je ne redoute rien </l>
	<l id='336' part='i'>Que je suis sans remords. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='336' part='f'>Ça sera votre bien, </l>
	<l id='337'>Mais vous trouverez bon que je m'en éclaircisse </l>
	<l id='338'>Et puis à votre tour vous me rendrez justice. </l></sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Aristobule, Antipatre.</head>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='339'>Certes il est des coeurs que le ressentiment </l>
	<l id='340'>Eut sans doute portés à quelque changement, </l>
	<l id='341'>Mais ni le souvenir de nos premières pertes </l>
	<l id='342'>Ni les indignités que nous avons souffertes, </l>
	<l id='343'>N'ont jamais pu tirer nos esprits mutinés </l>
	<l id='344'>Des termes de bons fils et de Princes bien nés </l>
	<l id='345'>Nous vîmes en naissant nos forces destinées, </l>
	<l id='346'>Menacer de cent morts nos premières années </l>
	<l id='347'>Et ne vîmes le jour d'un oeil infortuné </l>
	<l id='348'>Que pour le voir ravir à qui nous l'a donné, </l>
	<l id='349'>La trahison des siens et leur ingrate haine </l>
	<l id='350'>Mirent dans le tombeau cette innocente Reine, </l>
	<l id='351'>Nous privant d'une mère et d'un fidèle appui </l>
	<l id='352'>Qu'Hérode nous ravît et qu'il pleure aujourd'hui </l>
	<l id='353'>Nos malheurs du depuis croissent avec notre âge, </l>
	<l id='354'>Et de nos ennemis la venimeuse rage, </l>
	<l id='355'>Attaque l'innocence avec tous ses efforts, </l>
	<l id='356'>Et contre la vertu fait jouer cent ressorts, </l>
	<l id='357'>On nous amène à Rome on nous destine aux peines </l>
	<l id='358'>Mais l'innocence éclate et détache nos chaînes, </l>
	<l id='359'>Nous redonne le jour que nous n'espérions plus, </l>
	<l id='360'>Et rend nos ennemis étonnés et confus </l>
	<l id='361'>Le Sénat est pour nous la clémence d'Auguste, </l>
	<l id='362'>Donne en notre faveur une sentence juste </l>
	<l id='363'>Et le Roi voit sortir ses glorieux enfants </l>
	<l id='364'>Du piège préparé pompeux et triomphants </l>
	<l id='365'>Il n'est point du depuis de malice et d'envie </l>
	<l id='366'>Dont ses bons Conseillers n'attaquent notre vie, </l>
	<l id='367'>Il leur prête l'oreille approuve leur dessein </l>
	<l id='368'>Et leur donne le fer pour nous percer le sein, </l>
	<l id='369'>Nous ne l'ignorons point mais cette connaissance </l>
	<l id='370'>Ne nous fait point encor oublier la naissance, </l>
	<l id='371'>Nous savons ce qu'il est, nous savons ce qu'il peut </l>
	<l id='372'>Nous devons obéir et vouloir ce qu'il veut. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
<note>L'utilisation d'aigrisse étonne, car ce devrait être un impératif et cela prend la forme du subjonctif. Il devrait y avoir : Fais parler ce jeune homme, aigris-le davantage.</note>
	<l id='373'>Fais parler ce jeune homme aigrisse davantage </l>
	<l id='374'>Et par ta flatterie irrite son courage, </l>
	<l id='375'>Certes Hérode a tort de vous avoir traités </l>
	<l id='376'>Avec moins de douceur que vous ne méritez, </l>
	<l id='377'>Vos royales vertus votre bonne naissance </l>
	<l id='378'>Votre beau naturel et votre obéissance, </l>
	<l id='379'>Sans doute l'obligeaient à paraître pour vous </l>
	<l id='380'>Meilleur qu'il ne paraît, et père et Roi plus doux </l>
	<l id='381'>Mais puisque sans choquer l'autorité Royale </l>
	<l id='382'>Vous supportez vos maux d'une constance égale, </l>
	<l id='383'>Et voyez les faveurs, et les indignités </l>
	<l id='384'>Avec le même front et les mêmes bontés </l>
	<l id='385'>S'il lui reste de soin que celui de vous plaire </l>
	<l id='386'>Il ne mérite plus la qualité de Père, </l>
	<l id='387'>Et bien que je sois fils et sujet comme vous </l>
	<l id='388'>Je blâme les devoirs que nous lui rendons tous. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
<note>Bas.</note>
	<l id='389'>Ce traître dissimule, et ce traître t'abuse </l>
	<l id='390'>Il te veut découvrir par sa mortelle ruse </l>
	<l id='391'>Et bien que fils d'Hérode et ton frère à demi </l>
	<l id='392'>Il est ton plus cruel et plus lâche ennemi, </l>
	<l id='393'>Mais ne le flatte plus encores qu'il te flatte. </l>
<note>Haut.</note>
	<l id='394'>Certes votre bonté visiblement éclate, </l>
	<l id='395'>Et vous nous témoignez des excès d'amitié </l>
	<l id='396'>Dans votre complaisance et dans votre pitié, </l>
	<l id='397'>Mais vous ne dites pas les raisons plus valables </l>
	<l id='398'>Et qui dans cet état rendent considérables, </l>
	<l id='399'>Les justes héritiers des Empires reçus </l>
	<l id='400'>De cet illustre sang dont nous sommes issus, </l>
<note>Au plur. Aïeuls, le grand-père paternel et le grand-père maternel, et aussi le grand-père et la grand'mère. Ses deux aïeuls ont assisté à ce mariage. [L]</note>
	<l id='401'>Après ses grands aïeuls dont on les voit descendre </l>
	<l id='402'>Les fils de Mariane ont seuls droit d'y prétendre, </l>
	<l id='403'>Et peuvent espérer avec juste raison </l>
	<l id='404'>La pourpre et le bandeau qui sort de leur maison </l>
	<l id='405'>Que des fils engendrés d'un tas de viles femmes </l>
	<l id='406'>Qu'Hérode a mis au jour par des moyens infâmes, </l>
	<l id='407'>Et qui virent leur honte avecque la clarté </l>
	<l id='408'>Vivent dans la bassesse et dans l'obscurité, </l>
<note>L'original porte fons (pour fonds), il semble bien qu'il faille lire fond. </note>
	<l id='409'>Qu'ils aillent relégués au fond de nos provinces </l>
	<l id='410'>Déguisés d'un métier la qualité de Princes, </l>
	<l id='411'>Employer à leur vie et l'esprit et la main </l>
	<l id='412'>Esclaves des tyrans et du peuple Romain, </l>
	<l id='413'>Nous qu'une plus illustre et plus haute naissance </l>
	<l id='414'>Élève au-dessus d'eux et de la complaisance, </l>
	<l id='415'>Nous vivrons dans la gloire et le superbe rang </l>
	<l id='416'>Que nous avons reçu de ceux de notre sang. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='417'>Ceux dont vous rabaissez la naissance inégale </l>
	<l id='418'>Sont aussi bien que vous de la maison Royale, </l>
	<l id='419'>Et vous ne devez pas les mettre à si vil prix </l>
	<l id='420'>Et traiter vos égaux avec tant de mépris </l>
	<l id='421'>Moi qui suis de ce nombre, et le moindre des autres </l>
	<l id='422'>Bien que mes sentiments soient contraires aux vôtres </l>
	<l id='423'>Je souffre tout de vous, et ne m'offense point, </l>
	<l id='424'>D'un étrange discours qui blesse au dernier point, </l>
	<l id='425'>Il suffit que le Roi nous ait en autre estime </l>
	<l id='426'>Que par ses actions son sentiment s'exprime, </l>
	<l id='427'>Et qu'il traite ses fils dans cette égalité </l>
	<l id='428'>Que la vertu leur donne avec la qualité. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='429'>C'est que vous l'emportez par la cajolerie </l>
	<l id='430'>Et que votre bassesse et votre flatterie, </l>
	<l id='431'>Vous donnent tous les jours pour des biens apparents </l>
	<l id='432'>Comme aux Caméléons mille fronts différends, </l>
	<l id='433'>Votre établissement est votre ignominie </l>
	<l id='434'>Et c'est par les rapports et par la calomnie, </l>
	<l id='435'>Que vous avez gagné son approbation </l>
	<l id='436'>Plutôt que par le bruit d'une belle action </l>
	<l id='437'>Vous ne nous armez point que contre une innocence. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='438'>Ah c'est me traiter mal, cette mortelle offense </l>
	<l id='439'>Que je n'attendais point de recevoir chez vous, </l>
	<l id='440' part='i'>Me force à la retraite. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE, seul.</speaker>
	<l id='440' part='f'>Arme-toi mon courroux </l>
	<l id='441'>Et porte sur ce traître une juste colère. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Alexandre, Aristobule, Glaphira.</head>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='442'>Je vous vois tout ému qui vous trouble mon frère. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='443'>C'est que le plus adroit de tous nos surveillants </l>
	<l id='444'>Antipatre est venu nous épier céans, </l>
	<l id='445'>Mais il sort mal content d'une telle visite </l>
	<l id='446'>Et je ne l'ai traité que comme il le mérite. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='447'>Vous avez fort bien fait, je l'eusse fait aussi. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='448'>Mais que ce traitement augmente mon souci, </l>
	<l id='449'>Qu'il saura bien le traître en prendre la vengeance, </l>
	<l id='450'>Il en a l'industrie, il en a la puissance, </l>
	<l id='451'>Il mettra tout en oeuvre et cet homme sans foi, </l>
	<l id='452'>Qui possède l'esprit et l'oreille du Roi, </l>
	<l id='453'>Et que la flatterie élève de la boue </l>
	<l id='454'>De degrés en degrés au sommet de la roue, </l>
	<l id='455'>Puisqu'il est offensé se saura bien venger </l>
	<l id='456'>Et vous mettra sans doute en extrême danger. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='457'>N'importe dans l'état où je vois nos affaires, </l>
	<l id='458'>Les feintes maintenant ne sont plus nécessaires, </l>
	<l id='459'>Le train qu'elles ont pris va dans l'extrémité </l>
	<l id='460'>Nous n'avons plus d'asile et plus de sûreté </l>
	<l id='461'>On a levé le masque on nous fait guerre ouverte, </l>
	<l id='462'>Le Roi consent à tout il signe notre perte </l>
	<l id='463'>Et ce cruel esprit déjà préoccupé </l>
	<l id='464'>Se plaît dans son erreur, et veut être trompé, </l>
	<l id='465'>En un mot notre vie à ce point est réduite </l>
	<l id='466'>Qu'elle n'a de salut que dans la seule fuite, </l>
	<l id='467'>Il se faut donc sauver tandis qu'il est permis, </l>
	<l id='468'>Fuir d'une terre ingrate, et de tant d'ennemis, </l>
	<l id='469'>Passer en Cappadoce, ou comme je l'espère </l>
	<l id='470'>Nous serons caressés et reçus de ton Père, </l>
	<l id='471'>Tu sais comme il nous aime et prend notre intérêt </l>
	<l id='472'>Déjà pour ce dessein tout l'équipage est prêt. </l>
	<l id='473'>Ne faisons point ici de plus longue demeure, </l>
	<l id='474'>Ce séjour m'est fatal il faut avancer l'heure, </l>
	<l id='475'>Et déloger demain sans escorte et sans bruit. </l>
	<l id='476'>La faveur du silence, et d'une sombre nuit, </l>
	<l id='477'>Nous en peuvent donner des moyens très faciles </l>
	<l id='478'>J'ai pour notre départ des serviteurs habiles, </l>
	<l id='479'>Des guides pleins d'esprit et de fidélité, </l>
	<l id='480'>Et qui nous conduiront en toute sûreté, </l>
	<l id='481'>Tenez-vous prêt mon frère, et gardez le silence. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='482'>Si ce divin pouvoir qui défend l'innocence </l>
	<l id='483'>Veut conduire à bon port un si juste désir, </l>
	<l id='484'>Que je ressentirai de joie et de plaisir, </l>
	<l id='485'>Je verrai dans les bras d'un charitable père, </l>
	<l id='486'>Un adorable époux, un très aimable frère. </l>
	<l id='487'>Et loin des embarras de cette horrible Cour, </l>
	<l id='488'>Nous vivrons en repos dans cet heureux séjour. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='489'>Qu'après notre départ le Roi lance la foudre </l>
	<l id='490'>Qu'il renverse l'État qu'il mette tout en poudre, </l>
	<l id='491'>Pourvu que je te voie à l'abri de ses coups, </l>
	<l id='492'>Étant auprès de toi mon destin sera doux, </l>
	<l id='493'>Et mon bannissement me sera supportable </l>
	<l id='494'>Goûtant dans ton repos un repos véritable. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='495'>Pour abuser le Roi comme toute la Cour </l>
	<l id='496'>Allons tout de ce pas lui donner le bon jour, </l>
	<l id='497'>Et lui rendre aujourd'hui la dernière visite. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='498'>Je n'y vais qu'à regret il faut que je vous quitte, </l>
	<l id='499'>Et que pour un moment je rende ce devoir </l>
	<l id='500'>À celui que je vois pour ne le plus revoir. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Antipatre, Diophante.</head>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='501'>Vous obligez un Prince et beaucoup de personnes </l>
	<l id='502'>Qui peuvent justement prétendre à des couronnes, </l>
<note>Heur : Rencontre avantageuse. Il a eu de l'heur en cette ferme, c'est à dire, Il a bien eu des profits Seigneuriaux, des hasards, du casuel. [F]</note>
	<l id='503'>Et qui dans leur bon heur ne vous oublieront pas </l>
	<l id='504'>Moi qui suis de ce nombre, et qui hais les ingrats, </l>
	<l id='505'>Si je goûtais sans vous une bonne fortune </l>
	<l id='506'>Croyez que sa douceur me serait importune, </l>
	<l id='507'>Et que je ne veux plus prétendre à ce bon heur, </l>
	<l id='508'>Que pour vous élever à de hauts rangs d'honneur, </l>
	<l id='509'>Mais enfin cet esprit et cette main adroite.</l></sp>
<sp who='DIOPHANTE'><speaker>DIOPHANTE.</speaker>
	<l id='510'>Il suffit que sa main est si bien contrefaite </l>
	<l id='511'>Qu'Alexandre lui-même à peine y connaîtrait </l>
	<l id='512'>La moindre différence avec le moindre trait, </l>
	<l id='513'>Et qu'il ne l'oserait désavouer lui-même </l>
	<l id='514' part='i'>Mais vous en jugerez. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
<stage>Il lit les Lettres.</stage>
	<l id='514' part='f'>Cette adresse est extrême </l>
	<l id='515'>Mais sans plus différer allons trouver le Roi, </l>
	<l id='516'>Il en sera surpris et trompé comme moi. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Hérode, Salomé.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE, dans sa chambre.</speaker>
	<l id='517'>Un rayon de clarté dissipe cette nue </l>
	<l id='518'>Dont les brouillards épais s'opposaient à ma vue, </l>
	<l id='519'>Et je sors à la fin de cet aveuglement, </l>
	<l id='520'>Qui m'empêchait d'agir avecque jugement, </l>
	<l id='521'>La lâcheté des miens commence de paraître </l>
	<l id='522'>Je connais malgré moi qu'Alexandre est un traître </l>
	<l id='523'>Et que malgré le sang et le titre de Roi, </l>
	<l id='524'>Aristobule et lui conspirent contre moi, </l>
	<l id='525'>Ciel qui m'as élevé par un bon heur extrême, </l>
	<l id='526'>Au superbe sommet de la grandeur suprême, </l>
	<l id='527'>Et qui m'as établi par ta seule bonté </l>
	<l id='528'>Dans ce faîte d'honneur où je me vois monté, </l>
	<l id='529'>Toi qui me pris en soin du plus bas de mon âge, </l>
	<l id='530'>Toi qui dans les combats as guidé mon courage, </l>
	<l id='531'>Et m'as fait dissiper un monde d'ennemis, </l>
	<l id='532'>Qui par ton assistance à mes pieds sont soumis, </l>
	<l id='533'>Pourquoi m'élevais-tu d'une obscure naissance </l>
	<l id='534'>À cette monstrueuse et fatale puissance, </l>
	<l id='535'>Pourquoi me rendais-tu par une aveugle loi </l>
	<l id='536'>Le plus victorieux le plus superbe Roi, </l>
	<l id='537'>Et le plus fortuné de tous les Politiques </l>
	<l id='538'>Si tu me réservais ces malheurs domestiques, </l>
	<l id='539'>Et si tu me donnais ces honneurs triomphants </l>
	<l id='540'>Pour armer contre moi femme frères enfants, </l>
	<l id='541'>Et forcer ma justice à faire un cimetière </l>
	<l id='542'>Du funeste débris de ma famille entière. </l></sp>
<sp who='SALOMÉ'><speaker>SALOMÉ.</speaker>
	<l id='543'>Vous le devez louer du soin qu'il a de vous </l>
	<l id='544'>Sa bonté vous protège, et nous conserve tous, </l>
	<l id='545'>Et quand vous arrivez au point de votre perte </l>
	<l id='546'>Les traîtres sont connus, leur trame est découverte, </l>
	<l id='547'>Il vous ouvre les yeux et vous fait éviter </l>
	<l id='548'>L'abîme où vos bontés vous vont précipiter, </l>
	<l id='549'>Quoi qu'on ait entrepris contre votre personne </l>
	<l id='550'>Vous méprisez toujours les conseils qu'on vous donne </l>
	<l id='551'>Et vous ne songez point à votre sûreté, </l>
	<l id='552'>Qu'au bord du précipice et dans l'extrémité, </l>
	<l id='553'>Ce n'est pas d'aujourd'hui qu'Alexandre conspire </l>
	<l id='554'>En naissant il jeta les yeux sur votre Empire, </l>
	<l id='555'>Et ne reçut le jour qu'avec l'ambition </l>
	<l id='556'>Qui donne la naissance à son aversion, </l>
	<l id='557'>Vous régnez trop longtemps pour les voeux d'un jeune homme. </l>
	<l id='558'>Et les instructions qu'ils reçurent à Rome, </l>
	<l id='559'>Chez ce peuple tyran, altier, et souverain </l>
	<l id='560'>Rend leur humeur altière, et leur esprit Romain, </l>
	<l id='561'>Aussi l'on voit assez que par un choix injuste </l>
	<l id='562'>Leurs bonnes volontés sont toutes pour Auguste, </l>
	<l id='563'>Et qu'en vous détestant quand ils parlent de lui </l>
	<l id='564'>Ils le nomment leur Dieu, leur père et leur appui, </l>
	<l id='565'>Ces gardes qu'Alexandre a reçus à ses gages </l>
	<l id='566'>Donnent de son dessein d'assez clairs témoignages, </l>
	<l id='567'>Et les voyant chassés hors de votre maison </l>
	<l id='568'>Il ne les retira que pour sa trahison, </l>
	<l id='569'>Leur bouche l'a nié, mais leur front le confesse </l>
	<l id='570'>Ils découvriront tout, pour peur que l'on les presse. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='571'>Qu'on les mette à la géhenne, et que la vérité </l>
	<l id='572'>S'arrache de leur bouche, avec sévérité. </l>
	<l id='573'>Qu'on donne la torture à leurs moindres complices </l>
	<l id='574'>Et qu'on les interroge au milieu des supplices, </l>
	<l id='575'>Tant qu'il ne reste plus de sujet d'en douter. </l></sp>
<sp who='SALOMÉ'><speaker>SALOMÉ.</speaker>
	<l id='576'>C'est le plus sûr moyen, qu'on y puisse apporter </l>
	<l id='577'>Mais Seigneur, Antipatre amène Diophante </l>
	<l id='578'>Pour vous entretenir d'une affaire importante. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Hérode, Antipatre, Diophante, Salomé.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='579' part='i'>Approchez Antipatre et bien. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='579' part='f'>Sur un avis </l>
<note>Au décu : À l'insu de. [L]</note>
	<l id='580'>Qu'au déçu de Philon j'ai reçu de son fils. </l>
	<l id='581'>J'ai travaillé Seigneur avec la diligence </l>
	<l id='582'>Qu'on doit à des desseins de si grande importance, </l>
	<l id='583'>Diophante en ceci m'a fort bien assisté </l>
	<l id='584'>Et c'est par son moyen qu'on sait la vérité, </l>
	<l id='585'>Vos enfants se servaient dans leur trame infidèle </l>
	<l id='586'>De Philon Gouverneur de votre Citadelle, </l>
	<l id='587'>Qui gagné par présents secondait leurs desseins </l>
	<l id='588'>Et leur avaient promis de vous mettre en leurs mains, </l>
	<l id='589'>Mais son fils ennemi de ces desseins iniques </l>
	<l id='590'>Vient de nous découvrir ces mortelles pratiques, </l>
	<l id='591'>Il m'a donné sous main cet avertissement </l>
	<l id='592'>Et pour vous assurer encor plus clairement </l>
	<l id='593'>De toute leur menée et du biais qu'on doit prendre </l>
	<l id='594'>Ces lettres que son père a reçu d'Alexandre, </l>
	<l id='595'>Que votre Majesté peut lire s'il lui plaît </l>
	<l id='596'>Et connaître sa main, jusques au moindre trait. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='597'>Donnez ah juste Ciel, il est donc véritable </l>
	<l id='598'>Que de ces trahisons Alexandre est capable, </l>
<stage>Il les lit.</stage>
	<l id='599'>Que ces dénaturés sont des enfants de Roi </l>
	<l id='600'>Qu'ils me veulent ravir ce qu'ils tiennent de moi, </l>
	<l id='601'>Et qu'altérés d'un sang qui leur donna la vie </l>
	<l id='602'>Ils ont pu sans mourir concevoir cette envie, </l>
	<l id='603'>Ah mon ressentiment c'en est fait désormais </l>
	<l id='604'>Chasse toute amitié ne l'écoute jamais. </l>
	<l id='605'>Et bannis loin de moi cette amour importune </l>
	<l id='606'>Qui seule a toujours fait ma mauvaise fortune, </l>
	<l id='607'>Monstres vous connaîtrez si je suis résolu </l>
	<l id='608'>D'user dorénavant d'un pouvoir absolu, </l>
	<l id='609'>Et de vous témoigner dans ma juste colère </l>
	<l id='610'>Que je suis votre Roi n'étant plus votre père, </l>
	<l id='611'>Que violant l'honneur, et le sang et la foi, </l>
	<l id='612'>Rien ne vous garantit de la commune loi, </l>
	<l id='613'>Et que je puis venger avec ma propre injure </l>
	<l id='614'>Celle que vous faisiez à toute la Nature.</l></sp>
<sp who='DIOPHANTE'><speaker>DIOPHANTE.</speaker>
	<l id='615'>Seigneur si ce complot était moins important </l>
	<l id='616'>J'eusse celé des maux qui vous affligent tant, </l>
	<l id='617'>Et n'eusse point donné ces mauvaises nouvelles </l>
	<l id='618'>Dont vous avez reçu les atteintes mortelles, </l>
	<l id='619'>Mais quand tout le malheur eût dû tomber sur moi </l>
	<l id='620'>Voyant qu'il s'agissait du salut de mon Roi </l>
	<l id='621'>J'eusse cru mériter avec tous les complices </l>
	<l id='622'>Et le même reproche, et les mêmes supplices, </l>
	<l id='623' part='i'>Si j'eusse déguisé. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='623' part='f'>Sois secret seulement, </l>
	<l id='624'>Je te suis obligé de ce bon mouvement </l>
	<l id='625'>Et tu verras un jour si je sais reconnaître </l>
	<l id='626'>Les bonnes volontés que tu me fais paraître, </l>
	<l id='627'>Mais je les vois venir ces monstres ces ingrats </l>
	<l id='628'>Recevoir un accueil qu'ils n'en espèrent pas. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Hérode, Alexandre, Aristobule.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='629'>N'approchez point de moi traîtres lâches perfides. </l>
	<l id='630'>Non n'en approchez point barbares parricides, </l>
	<l id='631'>Et ne prétendez plus sur vos fronts criminels </l>
	<l id='632'>La première douceur des baisers paternels, </l>
	<l id='633'>J'ai pour vous désormais de plus fortes tendresses </l>
	<l id='634'>Je vous ai destiné de plus justes caresses, </l>
	<l id='635'>ET pour cette amitié que vous avez pour moi </l>
	<l id='636'>J'ai conservé pour vous celle que je vous dois, </l>
	<l id='637'>Je vivais trop pour vous, vous ne l'avez pu feindre, </l>
	<l id='638'>Oui, vous avez raison, oui vous le deviez craindre, </l>
	<l id='639'>Et vous reconnaîtrez mieux que vous n'avez fait </l>
	<l id='640'>Que je vis trop pour vous, que je règne en effet, </l>
	<l id='641'>Et que je sais punir les desseins téméraires </l>
	<l id='642'>Des horribles meurtriers, et des Rois, et des pères. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='643'>Qu'avons-nous fait Seigneur, digne de ce courroux </l>
	<l id='644'>Et qu'est-ce que vos fils ont osé contre vous, </l>
	<l id='645'>Contre nos ennemis vos bras sont nos refuges. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='646'>Vous n'en trouverez plus que dans ceux de vos juges </l>
	<l id='647'>Il vous sera permis de vous justifier, </l>
	<l id='648'>D'avouer votre crime ou bien de le nier </l>
	<l id='649'>Et je n'empêche point le cours de la justice </l>
	<l id='650'>Qui vous ordonnera la grâce ou le supplice : </l>
	<l id='651'>Vite que de ce pas on les mène à la tour, </l>
	<l id='652' part='i'>Et qu'ils soient bien gardés. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='652' part='f'>Vous connaîtrez un jour </l>
	<l id='653'>Ceux qui vous servent bien, et ceux qui vous trahissent. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='654'>Ah Dieu, c'est donc ainsi que les miens m'obéissent </l>
	<l id='655'>Qu'on les ôte d'ici. Pour en voir le succès, </l>
	<l id='656'>Qu'on aille de ce pas instruire leur procès, </l>
	<l id='657'>Saisir la Citadelle avec le Capitaine </l>
	<l id='658'>Et faire à ces soldats donner la double géhenne. </l></sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Glaphira, Salomé.</head>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='659'>Vous avez sur le père un absolu pouvoir </l>
	<l id='660'>Et le bon naturel que vous devez avoir, </l>
	<l id='661'>Vous oblige Madame à conserver la vie </l>
	<l id='662'>D'un Prince qui jamais ne vous a desservie, </l>
	<l id='663'>Madame vous savez leur naissance et leur rang </l>
	<l id='664'>Qu'ils ont tous deux l'honneur d'être de votre sang, </l>
	<l id='665'>Et que vous en aurez de très justes reproches </l>
	<l id='666'>Si vous laisser périr des personnes si proches. </l></sp>
<sp who='SALOMÉ'><speaker>SALOMÉ.</speaker>
	<l id='667'>Je sais bien que le sang m'oblige à les sauver </l>
	<l id='668'>Et que si je le puis je les dois conserver </l>
	<l id='669'>Mais par ce libre accès, qui m'approche du père, </l>
	<l id='670'>Je connais son humeur et son esprit sévère, </l>
	<l id='671'>Que le conseil rebute et dont le coeur hautain </l>
	<l id='672'>Ne relâche jamais de son premier dessein, </l>
	<l id='673'>Certes si la pitié n'amollit son courage </l>
	<l id='674'>Mes discours ne feront que l'aigrir davantage, </l>
	<l id='675'>Et les croyant servir je les desservirais. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA, bas.</speaker>
<note>Le indications de "bas et "haut" ne sont pas indiquées dans l'original.</note>
	<l id='676'>Force ton naturel pour la dernière fois </l>
	<l id='677'>Et bien que ton discours l'importune et la fâche.</l>
<stage>Haut.</stage>
	<l id='678'>Pour sauver ton mari ne crains point d'être lâche. </l>
	<l id='679'>Quoi que dans son esprit Hérode ait résolu </l>
	<l id='680'>Vous avez sur son âme un empire absolu, </l>
	<l id='681'>Et ce puissant génie élevé sur tout autre </l>
	<l id='682'>Ne fait qu'exécuter ce qu'inspire le vôtre, </l>
	<l id='683'>Dans tout ce que son règne a d'aimable et de doux </l>
	<l id='684'>Ce grand homme d'État n'agit point que par vous, </l>
	<l id='685'>Et ce sont vos conseils qui par toute la terre </l>
<note>Epandre : Étendre en versant, en dispersant, en éparpillant. [L]</note>
	<l id='686'>Font épandre son nom soit en paix soit en guerre. </l>
	<l id='687'>Madame vous devez signaler aujourd'hui </l>
	<l id='688'>Ce merveilleux pouvoir que vous avez sur lui. </l>
	<l id='689'>Et par une bonté que nulle autre n'égale </l>
	<l id='690'>Conserver l'innocence et la maison Royale, </l>
	<l id='691'>Si vous les protégez d'un soin officieux </l>
	<l id='692'>Votre haute vertu ne parut jamais mieux. </l>
	<l id='693'>Voyez ce qu'ils vous sont, et ce que vous leur êtes, </l>
	<l id='694'>Vous sauvez votre sang si vous sauvez leurs têtes, </l>
	<l id='695'>Et par cette bonté que vous aurez pour eux </l>
	<l id='696'>Ils seront vos enfants et non pas vos neveux. </l>
	<l id='697'>Si toutes ces raisons ne sont assez valables </l>
	<l id='698'>Et s'ils ne vous sont pas assez considérables, </l>
	<l id='699'>Par les lois de l'honneur, par la force du sang </l>
	<l id='700'>Et par ce qui se doit à leur illustre rang, </l>
	<l id='701'>Du moins ayez pitié d'une pauvre Princesse </l>
	<l id='702'>Et voyez ses malheurs avec quelque tendresse, </l>
	<l id='703'>Cet amour innocent et ces pudiques feux </l>
	<l id='704'>Qui dans un saint Hymen nous embrasent tous deux, </l>
	<l id='705'>Et qui nous consommant de légitimes flammes </l>
	<l id='706'>Ont formé pour jamais l'union de nos âmes, </l>
	<l id='707'>Vous conjurent pour moi mieux que je ne le puis </l>
	<l id='708'>De regarder mon sort, et l'état où je suis, </l>
	<l id='709'>Ne souffrez pas qu'Hérode en la fleur de mon âge </l>
	<l id='710'>Par la mort de son fils me condamne au veuvage </l>
	<l id='711'>Ou plutôt que m'ôtant ma vie et mon appui </l>
	<l id='712'>Dans le même cercueil il m'enferme avec lui, </l>
	<l id='713'>La générosité sans doute vous oblige </l>
	<l id='714'>À détourner ce coup dont la crainte m'afflige, </l>
	<l id='715'>Et de considérer qu'embrassant vos genoux. </l></sp>
<sp who='SALOMÉ'><speaker>SALOMÉ.</speaker>
	<l id='716'>Vous vous moquez Madame. Ô Dieu que faites-vous, </l>
	<l id='717'>Je vous dois ces honneurs, et suis toute confuse. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='718'>C'est ainsi que mon sort ordonne que j'en use </l>
	<l id='719'>Bien que pour mon malheur je sois fille de Roi, </l>
	<l id='720'>Je ne saurais trop rendre à qui peut tout pour moi. </l></sp>
<sp who='SALOMÉ'><speaker>SALOMÉ.</speaker>
	<l id='721'>À qui peut tout pour vous. Cette injuste créance, </l>
	<l id='722'>N'a pour tout fondement qu'une fausse apparence </l>
	<l id='723'>Et qu'un éclat trompeur des caresses du Roi, </l>
	<l id='724'>Mais le connussiez-vous comme je le connais, </l>
	<l id='725'>Et vous verriez bientôt que vous êtes déçue </l>
	<l id='726'>Dans cette opinion que vous avez conçue </l>
	<l id='727'>Cet esprit orgueilleux délibère, résout, </l>
	<l id='728'>Entreprend, exécute, il se défère tout, </l>
	<l id='729'>Et ne défère rien au jugement des autres, </l>
	<l id='730'>Et dans sa belle humeur s'il écoute les nôtres, </l>
	<l id='731'>Il le fait par adresse, et par formalité, </l>
	<l id='732'>Ou pour nous témoigner quelque trait de bonté, </l>
	<l id='733'>Mon crédit ne s'étend qu'à de simples affaires </l>
	<l id='734'>Où ses yeux seulement ne sont pas nécessaires, </l>
	<l id='735'>Et qui ne touchent point ni lui ni son État </l>
	<l id='736'>Mais dans cette rencontre et dans un attentat, </l>
	<l id='737'>Qui regarde sa vie autant que sa Couronne </l>
	<l id='738'>Madame assurez-vous qu'il n'écoute personne, </l>
	<l id='739'>Qu'il demande conseil de ce qu'il a conclu </l>
	<l id='740'>Et met en jugement ce qu'il a résolu, </l>
	<l id='741'>Et de plus excusant un dessein infidèle </l>
	<l id='742'>Mon intercession me rendra criminelle, </l>
	<l id='743'>Et je ne puis Madame importuner le Roi </l>
	<l id='744'>Après ce qu'ils ont fait sans l'aigrir contre moi, </l>
	<l id='745'>Certes leur entreprise est si noire, et si lâche </l>
	<l id='746'>Que la maison Royale, en reçoit une tache, </l>
	<l id='747'>Dont la honte demeure à tous ceux de leur rang </l>
	<l id='748'>Et qu'on ne peut laver au prix de tout leur sang, </l>
	<l id='749'>Bien que leur infortune infiniment me touche </l>
	<l id='750'>Leur crime me confond et me ferme la bouche, </l>
	<l id='751'>Et l'intérêt du Roi me défend d'en parler </l>
	<l id='752'>Que pour plaindre le vôtre et pour vous consoler, </l>
	<l id='753'>Je vous offre Madame avecque mes services </l>
	<l id='754'>Tout ce qu'on peut pour vous, et tous les bons offices, </l>
	<l id='755'>Que mon peu de crédit peut rendre auprès du Roi </l>
	<l id='756'>À celle que j'honore ainsi que je le dois. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='757'>Croirai-je qu'un esprit puissant comme le vôtre </l>
	<l id='758'>Défère aveuglement aux bassesses d'un autre, </l>
	<l id='759'>Et que vous puissiez croire avec peu de raison </l>
	<l id='760'>Ces complots prétendus et cette trahison, </l>
	<l id='761'>Que vous prêtiez l'oreille à ces damnables pestes </l>
	<l id='762'>Qui contre la vertu font des rapports funestes, </l>
	<l id='763'>Ou que favorisant leur perfide dessein </l>
	<l id='764'>Contre des innocents vous leur prêtiez la main. </l>
	<l id='765'>Madame pardonnez un courroux légitime </l>
	<l id='766'>À ce feu violent que ma colère exprime, </l>
	<l id='767'>Donc par de faux rapports votre esprit abattu </l>
	<l id='768'>Accable l'innocence et la même vertu, </l>
	<l id='769'>Et les devant sauver par un trait de justice </l>
	<l id='770'>Vous-mêmes les poussez dedans le précipice, </l>
	<l id='771'>Vous dont ils attendaient l'infaillible secours </l>
	<l id='772'>À qui ces malheureux auront-ils donc recours, </l>
	<l id='773'>Qui pourra désormais leur servir de refuge </l>
	<l id='774'>Leur père est aujourd'hui leur partie et leur Juge, </l>
	<l id='775'>Leur frère les accuse avecque lâcheté, </l>
	<l id='776'>D'une trahison feinte, et d'un crime inventé, </l>
	<l id='777'>Leur oncle les trahit dans leur sort déplorable </l>
	<l id='778'>Et parmi tant de maux leur tante les accable, </l>
	<l id='779'>Privés de l'assistance et de l'appui des leurs </l>
	<l id='780'>Et persécutés d'eux dans leurs derniers malheurs, </l>
	<l id='781'>Qui pourront-ils fléchir, où chercher un asile </l>
	<l id='782'>Mais je vous fais Madame un discours inutile, </l>
	<l id='783'>Au lieu de vous toucher je vois qu'il vous aigrit </l>
	<l id='784'>Je connais votre humeur, je connais votre esprit, </l>
	<l id='785'>Et votre intention m'est assez découverte </l>
	<l id='786'>Vous êtes la première à pourchasser leur perte, </l>
	<l id='787'>Dès le commencement je n'en ai point douté </l>
	<l id='788'>Mais j'ai pour mon mari fait cette lâcheté, </l>
	<l id='789'>Je ne m'en repens point, et j'en ferais bien d'autres </l>
	<l id='790'>Si j'avais à fléchir d'autres coeurs que les vôtres, </l>
	<l id='791'>Eh bien maintenez-vous dans cet illustre rang </l>
	<l id='792'>Sur ces beaux fondements de poussière et de sang, </l>
	<l id='793'>Ajoutez à celui de leur défunte mère </l>
	<l id='794'>De son aïeul Hircan, et de son pauvre frère, </l>
	<l id='795'>Et de tout le Palais, que vous avez détruit </l>
	<l id='796'>Celui de vos neveux dont la vertu vous nuit, </l>
	<l id='797'>Ce Dieu qui prend en main notre juste défense </l>
	<l id='798'>Vous réserve là-haut la digne récompense, </l>
	<l id='799'>Des belles actions par où vous témoignez </l>
	<l id='800'>Comment Hérode règne ou comment vous régnez </l>
	<l id='801' part='i'>Adieu Madame. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II.</head>
<sp who='SALOMÉ'><speaker>SALOMÉ, seule.</speaker>
 	<l id='801' part='f'>À Dieu femme importune, </l>
	<l id='802'>Qui viens troubler le cours de ma bonne fortune </l>
	<l id='803'>Et qui par un discours qui ne te sert de rien </l>
	<l id='804'>Veux amollir un coeur endurci pour son bien, </l>
	<l id='805'>Je sais ce que je puis et ce que je dois faire </l>
	<l id='806'>Pour les superbes fils d'une superbe mère, </l>
	<l id='807'>Et pour ma sûreté, je n'ai que trop permis </l>
	<l id='808'>Celle de ces ingrats qui sont mes ennemis, </l>
	<l id='809'>Bien qu'ils soient obligés à tous mes bons offices </l>
	<l id='810'>Et qu'ils cachent leur haine avec mille artifices, </l>
	<l id='811'>Ils gardent pour jamais un désir dans le sein </l>
	<l id='812'>DE venger Mariane. Et je vois leur dessein, </l>
	<l id='813'>S'ils obtenaient un jour la dignité suprême </l>
	<l id='814'>Je croirais mon salut dans un péril extrême, </l>
	<l id='815'>C'est pour ma sûreté que je les dois punir </l>
	<l id='816'>En un mot je les crains et les veux prévenir. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Hérode, Mélas.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='817'>Votre Maître est si fort ami de la justice </l>
	<l id='818'>Qu'il en voudrait lui-même avancer le supplice, </l>
	<l id='819'>Et ne les punirait que de sa propre main </l>
	<l id='820'>S'il était averti de leur lâche dessein </l>
	<l id='821'>Dont les preuves déjà sont toutes manifestes.</l>
</sp>
<sp who='MÉLAS'><speaker>MÉLAS.</speaker>
	<l id='822'>Ah Seigneur, croyez-vous à ces rapports funestes </l>
	<l id='823'>De ces méchants esprits qui par leur trahison </l>
	<l id='824'>Tâchent de ruiner toute votre maison, </l>
	<l id='825'>Donc cet esprit sublime et si plein de lumière </l>
	<l id='826'>Perdant toute sa force et sa clarté première, </l>
	<l id='827'>Et paraissant aveugle en son propre intérêt </l>
	<l id='828'>Donne contre soi-même un implacable arrêt, </l>
	<l id='829'>Oui oui, contre vous-même, et non pas contre d'autres </l>
	<l id='830'>Oui, vous vous détruisez en détruisant les vôtres, </l>
	<l id='831'>Et vous souffrirez seul en perdant un appui </l>
	<l id='832'>Que les mauvais conseils vous ôtent aujourd'hui, </l>
	<l id='833'>Quoi bon Dieu ! Vous pourrez sans remords et sans honte </l>
	<l id='834'>Par une procédure et si rude et si prompte, </l>
	<l id='835'>Résoudre votre esprit à ces cruels desseins </l>
	<l id='836'>Dans votre propre sang, tremper vos propres mains, </l>
	<l id='837'>Et vous ne trouverez aucune résistance </l>
	<l id='838'>Ni dans ce qu'ils vous sont ni dans leur innocence, </l>
	<l id='839'>De quoi profitez-vous en les faisant mourir </l>
	<l id='840'>Quel bruit et quel honneur croyez-vous acquérir, </l>
	<l id='841'>Après mille actions qui par toute la terre </l>
	<l id='842'>Vous ont fait estimer soit en paix, soit en guerre, </l>
	<l id='843'>Et vaillant Capitaine et grand homme d'État </l>
	<l id='844'>Croyez-vous ajouter quelque nouvel état, </l>
	<l id='845'>À ce renom brillant d'une immortelle gloire </l>
	<l id='846'>Faisant une action si sanglante et si noire, </l>
	<l id='847'>Que diront vos voisins qui d'un oeil envieux </l>
	<l id='848'>Ont toujours regardé cet État glorieux, </l>
	<l id='849'>Et ce superbe point de haute renommée </l>
	<l id='850'>Où vous avez porté les armes d'Idumée, </l>
	<l id='851'>Et que leur jalousie et leur ambition </l>
	<l id='852'>N'ont jamais entrepris qu'à leur confusion, </l>
	<l id='853'>Après avoir atteint la dignité suprême </l>
	<l id='854'>En leur prêtant la main vous le faites vous-même, </l>
	<l id='855'>Et de votre malheur ils reçoivent le fruit </l>
	<l id='856'>Puisque pour leur repos vous vous êtes détruit, </l>
	<l id='857'>Mais si vos ennemis ressentent une joie </l>
	<l id='858'>Qu'un si grand ennemi lui-même leur octroie, </l>
	<l id='859'>De quel oeil vos amis vous verront-ils périr </l>
	<l id='860'>Sans que leur amitié vous puisse secourir, </l>
	<l id='861'>Et mon maître surtout que leur perte intéresse </l>
	<l id='862'>Avec quels sentiments de mortelle tristesse, </l>
	<l id='863'>Recevra-t-il la mort de celui qu'un lien </l>
	<l id='864'>Avait déjà rendu votre fils et le sien, </l>
	<l id='865'>Oui, comment verra-t-il la perte d'Alexandre </l>
	<l id='866'>De ce Prince bien né, de cet aimable gendre, </l>
	<l id='867'>Qu'il n'avait accepté que pour l'amour de vous, </l>
	<l id='868'>De sa très chère fille, et cher, et digne époux, </l>
	<l id='869'>Comment Seigneur, comment pourra-t-il se contraindre </l>
	<l id='870'>Après tant de raison qu'il aura de se plaindre, </l>
	<l id='871'>Deviez-vous pas du moins donner un mot d'avis </l>
	<l id='872'>À ce Roi le premier de vos meilleurs amis, </l>
	<l id='873'>Et pour la part qu'il a dedans votre famille, </l>
	<l id='874'>L'avertir du malheur qui menace sa fille </l>
	<l id='875'>Mais ce bon Prince à part, et tous ses intérêts </l>
	<l id='876'>Pouvez-vous prononcer ces souverains arrêts, </l>
	<l id='877'>Et ce mortel décret, quand même il serait juste </l>
	<l id='878'>Sans en avoir reçu la puissance d'Auguste, </l>
	<l id='879'>Vous savez à quel point il aime vos enfants </l>
	<l id='880'>Comme il les a chéris dès leurs plus jeunes ans, </l>
	<l id='881'>Et qu'étant élevés auprès de ce grand homme, </l>
	<l id='882'>Ils ont gagné son coeur et l'amitié de Rome, </l>
	<l id='883'>Vous savez qu'une fois il les a défendus </l>
	<l id='884'>Et que sans son appui vous les auriez perdus, </l>
	<l id='885'>Puisqu'il les aime encor craignez qu'il ne les venge </l>
	<l id='886'>Seigneur ma liberté vous doit sembler étrange, </l>
	<l id='887'>Mais vous pardonnerez les choses que je dis </l>
	<l id='888'>Et la témérité d'un discours si hardi, </l>
	<l id='889'>À cette passion dont le courant m'emporte </l>
	<l id='890'>Et qui pour votre bien m'aveugle de la sorte.</l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='891'>J'ai goûté vos raisons avec contentement, </l>
	<l id='892'>D'autant plus que leur poids touche mon sentiment, </l>
	<l id='893'>Et que contre mon gré ma justice procède </l>
	<l id='894'>Contre mes chers enfants à ce sanglant remède, </l>
	<l id='895'>Certes je suis mari d'avoir été si prompt </l>
	<l id='896'>Je ne les puis haïr tous criminels qu'ils sont, </l>
	<l id='897'>Et le sang qui pour eux me parle en leur défense </l>
	<l id='898'>Oppose à notre loi celle de la naissance, </l>
	<l id='899'>Et combat ma rigueur par des efforts puissants </l>
	<l id='900'>Ciel prends leur cause en main, fais qu'ils soient innocents, </l>
	<l id='901'>Donne leur le secours que la terre leur nie </l>
	<l id='902'>Et décille mes yeux contre la calomnie, </l>
	<l id='903'>Rends-moi plus clairvoyant dans mon propre intérêt </l>
	<l id='904'>Et ne me permets point de donner un Arrêt, </l>
	<l id='905'>Dont l'exécution rigoureuse et sévère </l>
	<l id='906'>Mettrait dans un tombeau les enfants et le père, </l>
	<l id='907'>Et toi qui vois du Ciel leur malheur et le mien </l>
	<l id='908'>Protège Mariane et mon sang et le tien, </l>
	<l id='909'>Fais défendre tes fils par ce pouvoir suprême </l>
	<l id='910'>Contre cet inhumain qui te perdit toi-même, </l>
	<l id='911'>Et ne lui permets point par une injuste loi </l>
	<l id='912'>De perdre le seul bien qui lui reste de toi. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Antipatre, Hérode, Diophante, Mélas.</head>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='913'>Par votre ordre Seigneur votre Cour Souveraine </l>
	<l id='914'>Vient de faire appliquer ces gardes à la géhenne, </l>
	<l id='915'>Ils ont nié d'abord ce qui s'était passé </l>
	<l id='916'>Mais à la fin seigneur ils ont tout confessé, </l>
	<l id='917'>Et nous ont faits frémir de l'attentat horrible </l>
	<l id='918' part='i'>Que nous avons su d'eux. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='918' part='f'>Ô Ciel, est-il possible. </l>
	<l id='919' part='i'>Qu'ont-ils donc avoué. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='919' part='f'>Je ne saurais Seigneur </l>
	<l id='920'>Étant ce que je suis en parler sans horreur </l>
	<l id='921'>Mais vous le pouvez mieux savoir de Diophante. </l></sp>
<sp who='DIOPHANTE'><speaker>DIOPHANTE.</speaker>
	<l id='922'>J'ai même horreur que vous, mais la chose importante </l>
	<l id='923'>Dans cette extrémité ne se peut plus celer </l>
	<l id='924'>Et le devoir défend de le dissimuler, </l>
	<l id='925'>Ils nous ont avoué qu'ils s'étaient laissé prendre </l>
<note>Phrase un peu difficile : Ils sont privés des bienfaits d'Alexandre ou ils se sentent privés de la considération du Roi grâce aux bienfaits d'Alexandre. [EF]</note>
	<l id='926'>Étant disgraciés aux bienfaits d'Alexandre, </l>
	<l id='927'>Et son frère et lui les ayant obligés </l>
	<l id='928'>Par un sacré serment les avaient engagés, </l>
	<l id='929'>À venger contre vous leur commune disgrâce </l>
	<l id='930'>Et qu'ils devaient enfin vous tuer à la chasse. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='931'>Juste ciel, mais retiens la douleur que tu sens </l>
	<l id='932'>Et bien vous le voyez comme ils sont innocents. </l></sp>
<sp who='MÉLAS'><speaker>MÉLAS.</speaker>
	<l id='933'>On arrache souvent à force de supplices </l>
	<l id='934'>Des crimes inventés avec de faux complices, </l>
	<l id='935'>Et pour se délivrer de maux si véhéments </l>
	<l id='936'>On dit plus qu'on ne sait au milieu des tourments, </l>
	<l id='937'>Mais cette preuve est faible, où n'est pas assez forte </l>
	<l id='938'>Pour faire condamner des hommes de leur sorte. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='939'>Le Roi n'en a que trop qui découvrent assez </l>
	<l id='940'>Et leurs désirs présents et leurs desseins passés. </l></sp>
<sp who='MÉLAS'><speaker>MÉLAS.</speaker>
	<l id='941'>Quoi Seigneur c'est ainsi qu'un Prince signale </l>
	<l id='942'>Et qu'un homme sorti de naissance Royale, </l>
	<l id='943'>Témoigne maintenant sa générosité </l>
	<l id='944'>À ses frères réduits dans cette extrémité, </l>
	<l id='945'>Vous en avez ailleurs des moyens assez amples </l>
	<l id='946'>Et d'autres ennemis et de meilleurs exemples, </l>
	<l id='947'>Que vous pouvez tirer d'une illustre maison </l>
	<l id='948'>Que l'injustice accable avec la trahison, </l>
	<l id='949'>Laissez mourir en paix vos misérables frères </l>
	<l id='950'>Et ne redoublés point leurs dernières misères, </l>
	<l id='951'>Leur mort sera plus douce et leur destin plus doux </l>
	<l id='952'>De se voir opprimés par d'autres que par vous. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='953'>Vous vous émancipez devant le Roi mon père </l>
	<l id='954'>Plus qu'un Ambassadeur n'a pouvoir de le faire, </l>
	<l id='955'>Mais cette qualité ne vous défendrait pas </l>
	<l id='956'>Si le respect du Roi ne retenait mon bras, </l>
	<l id='957' part='i'>Je sais ce que je dois. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='957' part='f'>Qu'on se taise Antipatre, </l>
	<l id='958'>Ce n'est pas avec lui que vous devez débattre, </l>
	<l id='959'>Et vous justifier de ce que vous devez </l>
	<l id='960'>Suffit que je l'agrée et que vous le pouvez, </l>
	<l id='961'>Et vous qui m'ordonniez ce que je devais faire </l>
	<l id='962'>Et qui par un discours qui n'est pas ordinaire, </l>
	<l id='963'>Condamniez ma justice et ma sévérité </l>
	<l id='964'>Avec peu de raison et trop de liberté, </l>
	<l id='965'>Apprenez qu'il n'est point de puissance assez forte </l>
	<l id='966'>Pour imposer des lois aux Princes de ma sorte, </l>
	<l id='967'>Que je rends la justice ainsi que je la dois </l>
	<l id='968'>Et qu'Hérode en un mot ne rend compte qu'à soi, </l>
	<l id='969'>Le bruit de mes voisins leur joie et leur envie </l>
	<l id='970'>Ne saurait altérer le calme de ma vie, </l>
	<l id='971'>Ils me connaissent trop ils savent mon pouvoir </l>
	<l id='972'>Et que ce n'est pas d'eux que j'apprends mon devoir, </l>
	<l id='973'>Que je suis plus grand qu'eux et suis plus habile homme </l>
	<l id='974'>Je ne redoute point l'autorité de Rome, </l>
	<l id='975'>Et j'ai de l'Empereur de qui seul je le tiens </l>
	<l id='976'>Un pouvoir absolu de disposer des miens, </l>
	<l id='977'>Mais si ma procédure offense votre maître </l>
	<l id='978'>Comme par vos discours vous le faîtes paraître, </l>
	<l id='979'>Vous savez qu'il a tort, et n'a plus de raison </l>
	<l id='980'>D'appuyer ces ingrats après leur trahison, </l>
	<l id='981'>Qu'une autre fois déjà, je lui donnai son gendre </l>
	<l id='982'>Que lui seul conserva le perfide Alexandre </l>
	<l id='983'>Et que je le rendis à sa seule amitié </l>
	<l id='984'>Plus qu'à son innocence et plus qu'à ma pitié, </l>
	<l id='985'>Pour la seconde fois il attaque une vie </l>
	<l id='986'>Que sans les bons avis il m'eût déjà ravie, </l>
	<l id='987'>J'ai pris pour l'amender mille soins superflus </l>
	<l id='988'>Et je suis résolu de ne l'épargner plus, </l>
	<l id='989'>Puisque ma sûreté veut que je les punisse </l>
	<l id='990'>Mais je les veux traiter avec toute justice, </l>
	<l id='991'>Et je leur permettrai de se justifier </l>
	<l id='992'>Sur une trahison qu'on doit vérifier, </l>
	<l id='993'>Je veux qu'ils soient ouïs et qu'en leur présence </l>
<note>Phrase un peu difficile. Il devrait y avoir : "Soit avéré leur crime, ou bien leur innocence", ou "Ils avèrent leur crime, ou bien leur innocence.</note>
	<l id='994'>Ou avéré leur crime ou bien leur innocence. </l></sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Hérode, Alexandre, Aristobule, et les Juges.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE, dans un trône au milieu des Juges.</speaker>
	<l id='995'>Vous voyez mes amis un Prince à qui le Ciel </l>
	<l id='996'>Détrempe ses douceurs d'amertume et de fiel, </l>
	<l id='997'>Et qui n'est élevé dans la grandeur suprême </l>
	<l id='998'>Que pour y ressentir des misères de même, </l>
	<l id='999'>Et contrebalancer à des degrés si hauts </l>
	<l id='1000'>Et des bonheurs si grands, la grandeur de ses maux, </l>
	<l id='1001'>J'ai des honneurs en paix, j'ai des honneurs en guerre </l>
	<l id='1002'>Je suis victorieux et par mer et par terre, </l>
	<l id='1003'>Tout vit à mes desseins pour le bien de l'État. </l>
	<l id='1004'>J'ai pour mes bons amis Auguste et le Sénat, </l>
	<l id='1005'>Tous les Princes voisins redoutent ma puissance </l>
	<l id='1006'>Et je tiens un Pays sous mon obéissance, </l>
	<l id='1007'>Dont la possession et le Sceptre en ma main </l>
	<l id='1008'>Se doit plus estimer que l'Empire Romain, </l>
	<l id='1009'>Mais à quoi ces honneurs et ces grandeurs publiques, </l>
	<l id='1010'>Si je suis accablé de malheurs domestiques, </l>
	<l id='1011'>À quoi tant d'étrangers à mon pouvoir soumis </l>
	<l id='1012'>Si j'élève chez moi mes plus grands ennemis </l>
	<l id='1013'>Il l'avoue en mot puisqu'il ne se peut taire </l>
	<l id='1014'>J'eusse été trop heureux si je n'eusse été père, </l>
	<l id='1015'>Et j'eusse avec bonheur passé mes derniers ans </l>
	<l id='1016'>Si je n'eusse produit ces malheureux enfants, </l>
	<l id='1017'>Certes je suis fâché de souiller vos oreilles </l>
	<l id='1018'>Du discours importun de misères pareilles, </l>
	<l id='1019'>Et de vous exposer par une juste loi </l>
	<l id='1020'>Ces monstres odieux qui sont sortis de moi, </l>
	<l id='1021'>Vous voyez des méchants que l'exécrable envie </l>
	<l id='1022'>De retrancher le cours d'une trop longue vie, </l>
	<l id='1023'>Par une détestable, et noire trahison </l>
	<l id='1024'>Vient d'armer contre moi de fer, et de poison, </l>
	<l id='1025'>Je règne trop pour eux, et le sang de leur père </l>
	<l id='1026'>Doit guider ces ingrats au trône héréditaire, </l>
	<l id='1027'>Je leur avais ouvert les portes de l'honneur </l>
	<l id='1028'>Ils pouvaient s'élever à ce dernier bonheur, </l>
	<l id='1029'>S'ils eussent attendu que la mort naturelle </l>
	<l id='1030'>Leur en ouvrit la voie et plus sûre et plus belle, </l>
	<l id='1031'>Mais par un parricide ils veulent de trois jours </l>
	<l id='1032'>D'un bien qui leur est dû, précipiter le cours </l>
	<l id='1033'>Bien que l'autorité que j'ai dans ces Provinces </l>
	<l id='1034'>Autant que les plus bas me soumette les Princes, </l>
	<l id='1035'>Et que par le pouvoir que César m'a donné </l>
	<l id='1036'>J'en dusse disposer, comme il m'est ordonné ! </l>
	<l id='1037'>J'ai plus de retenue et plus de modestie </l>
	<l id='1038'>Je ne paraîtrai point leur Juge et leur partie, </l>
	<l id='1039'>Et je me démettrai du pouvoir souverain </l>
	<l id='1040'>Que j'en avais reçu pour vous le mettre en main, </l>
	<l id='1041'>Contre mon propre sang vous êtes mes refuges </l>
	<l id='1042'>Oui je ne veux de vous, ni de Rois ni de Juges, </l>
	<l id='1043'>Et ce n'est que de vous que j'espère un Arrêt </l>
	<l id='1044'>Que vous prononcerez sans aucun intérêt </l>
	<l id='1045'>Mais considérez bien la nature du crime </l>
	<l id='1046'>Et que votre justice en ma faveur s'exprime, </l>
	<l id='1047'>Oui je vous la demande et l'espère de vous, </l>
	<l id='1048'>De vous que je maintiens, et que je connais tous. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
<note>Utilisation du verbe à l'infinitif comme substantif, actuellement à la place on utilise "procédé".</note>
	<l id='1049'>Seigneur ce procéder qui n'est pas ordinaire </l>
	<l id='1050'>Est un étrange effet de l'amitié d'un Père, </l>
	<l id='1051'>Vous voulez éprouver si nous avons des coeurs </l>
	<l id='1052'>Dignes de vos enfants et de vos successeurs, </l>
	<l id='1053'>Et ce dessein paraît dans votre procédure </l>
	<l id='1054'>Plutôt que le désir d'offenser la nature, </l>
	<l id='1055'>Vous dépouillant d'un nom et si cher et si doux </l>
	<l id='1056'>Pour répandre ce sang que nous tenons de vous, </l>
	<l id='1057'>Si votre Majesté voulait ôter la vie </l>
	<l id='1058'>À des enfants ingrats qui l'eussent desservie, </l>
	<l id='1059'>À quoi tant de façon, étant père, étant Roi </l>
	<l id='1060'>Sans ces formalités elle l'eut pu de soi, </l>
	<l id='1061'>Et nous eut immolés à sa juste vengeance </l>
	<l id='1062'>Sans nous faire amener aux pieds de sa clémence, </l>
	<l id='1063'>Mais celui qui d'en haut pénètre dans nos seins, </l>
	<l id='1064'>Qui lit dans nos secrets, et connais nos desseins, </l>
	<l id='1065'>Veut d'une trahison épouvantable et noire </l>
	<l id='1066'>Sauver notre innocence et tirer notre gloire, </l>
	<l id='1067'>Et nous fait à vos pieds trouver la sûreté </l>
	<l id='1068'>Digne de nos desseins et de votre bonté, </l>
	<l id='1069'>Donc pour justifier une innocence nue </l>
	<l id='1070'>Qui déjà par nos fronts vous est toute connue, </l>
	<l id='1071'>Souffrez que je demande à votre Majesté </l>
	<l id='1072'>Qu'avons-nous entrepris, qu'avons-nous attenté, </l>
	<l id='1073'>Et quelle trahison a pu rendre coupables </l>
	<l id='1074'>Ceux de qui tout le crime, est d'être misérables, </l>
	<l id='1075'>Et que jusqu'à ce jour rien ne rend odieux </l>
	<l id='1076'>Que l'abandonnement de la terre et des Cieux, </l>
	<l id='1077'>Nous avons-nous dit-on, attaqué votre vie </l>
	<l id='1078'>Et notre ambition nous fit naître l'envie, </l>
	<l id='1079'>De monter par le fer à ce superbe rang </l>
	<l id='1080'>Et des degrés souillés de votre propre sang, </l>
	<l id='1081'>Du sang de notre Roi du sang de notre père </l>
	<l id='1082'>Ah Seigneur quelle forme est ici nécessaire, </l>
	<l id='1083'>Si vous en concevez un soupçon seulement </l>
	<l id='1084'>Pourquoi nous laissez-vous respirer un moment, </l>
	<l id='1085'>Et que différez-vous d'envoyer au supplice </l>
	<l id='1086'>Ces monstres, ces serpents, sans forme de justice, </l>
	<l id='1087'>Et comment pouvez-vous les ouïr et les voir </l>
	<l id='1088'>Mais si votre bonté m'en donne le pouvoir </l>
	<l id='1089'>Je lui demanderai sur quelles apparences </l>
	<l id='1090'>A-t-elle pu fonder ces injustes créances, </l>
	<l id='1091'>Et former un soupçon qui paraît aujourd'hui </l>
	<l id='1092'>Des Princes de son sang, des Princes nés de lui, </l>
	<l id='1093'>Et qui n'ont pu tirer de lui, ni de leur race </l>
	<l id='1094'>Des exemples d'un crime indigne de sa grâce, </l>
	<l id='1095'>À quel propos Seigneur cet appétit brutal </l>
	<l id='1096'>D'un bien avant le terme et d'un Sceptre fatal, </l>
	<l id='1097'>Qui depuis si longtemps a traîné la ruine </l>
	<l id='1098'>De tous ceux qu'on a vus régir la Palestine, </l>
	<l id='1099'>Mais confessons qu'un trône a beaucoup de douceur </l>
	<l id='1100'>Et qu'il comble de gloire un juste possesseur, </l>
	<l id='1101'>Pourquoi précipiter par un dessein horrible </l>
	<l id='1102'>Ce qui par vos bontés nous était infaillible, </l>
	<l id='1103'>N'avions-nous pas reçu de votre Majesté </l>
	<l id='1104'>Les marques et l'espoir de cette dignité, </l>
	<l id='1105'>Connaissant votre amour par des preuves si chères </l>
	<l id='1106'>Pouvons-nous envier le bonheur de nos frères, </l>
	<l id='1107'>Pouvions-nous redouter un changement d'état </l>
	<l id='1108'>Certains de l'amitié d'Auguste et du Sénat, </l>
	<l id='1109'>Doncques quelles raisons nous poussaient à le faire </l>
	<l id='1110'>Possible pour venger la mort de notre mère, </l>
	<l id='1111'>Pardonnez-moi Seigneur si dans l'extrémité </l>
	<l id='1112'>Je retrace une perte à votre Majesté, </l>
	<l id='1113'>De qui le souvenir fera rouvrir ses plaies </l>
	<l id='1114'>Oui nos maux furent grands, nos douleurs furent vraies </l>
	<l id='1115'>Oui nous avons donné nos regards et nos pleurs </l>
	<l id='1116'>Au funeste récit de nos communs malheurs, </l>
	<l id='1117'>Et tout autre qu'un Père eut senti la vengeance </l>
	<l id='1118'>Que demandait de nous le droit de la naissance, </l>
	<l id='1119'>Mais outre cette marque et ce titre de Roi </l>
	<l id='1120'>Nous vous étions liés par une même loi, </l>
	<l id='1121'>Et nous soulagions mal notre douleur extrême </l>
	<l id='1122'>En ne vengeant son sang que par votre sang même, </l>
	<l id='1123'>Si le ressentiment devait armer nos mains </l>
	<l id='1124'>C'eût été seulement contre ces inhumains, </l>
	<l id='1125'>Dont les mauvais conseils pleins de rage et d'envie </l>
	<l id='1126'>Vous privent de repos en la privant de vie, </l>
	<l id='1127'>Ils n'ont pas assouvi toutes les cruautés </l>
	<l id='1128'>Et c'est d'elle et de vous que nous sommes restés, </l>
	<l id='1129'>Pour les souiller d'un sang qui demande vengeance </l>
	<l id='1130'>Contre ces inhumains bourreaux de l'innocence, </l>
	<l id='1131'>Et vous voyez Seigneur que le Ciel a permis </l>
	<l id='1132'>Que nous ayons encor les mêmes ennemis, </l>
	<l id='1133'>Ceux qui nous ont poussés dedans le précipice </l>
	<l id='1134'>Ont mené devant nous Mariane au supplice, </l>
	<l id='1135'>Et feront trébucher toute votre maison </l>
	<l id='1136'>Si vous ne vous armez contre leur trahison, </l>
	<l id='1137'>Phérore a devant vous confessé sa malice, </l>
	<l id='1138'>Par quelle invention et par quel artifice, </l>
	<l id='1139'>Il voulut obliger ce fils infortuné </l>
	<l id='1140'>À sortir du respect que doit un fils bien né, </l>
	<l id='1141'>Si quelque passion peut aigrir mon courage </l>
	<l id='1142'>C'est cet amour Seigneur, et la jalouse rage, </l>
	<l id='1143'>Que cet esprit malin me coula dans le sein </l>
	<l id='1144'>Pour faire réussir son perfide dessein, </l>
	<l id='1145'>Je vous l'ai découvert avec une innocence </l>
	<l id='1146'>Qui prouvait ma franchise, et mon peu de prudence, </l>
	<l id='1147'>Même ayant abusé des bontés de mon Roi </l>
	<l id='1148'>Sans doute mes discours l'ont aigri contre moi, </l>
	<l id='1149'>J'eus trop peu de respect Seigneur je le confesse </l>
	<l id='1150'>Mais vous pardonnerez au feu d'une jeunesse, </l>
	<l id='1151'>Que l'amour aveuglait et ce ressentiment </l>
	<l id='1152'>Ce défaut de mon âge et de mon jugement, </l>
	<l id='1153'>D'une noire action nous sommes incapables </l>
	<l id='1154'>Mais si votre bonté nous peut croire coupables, </l>
	<l id='1155'>Nous sommes tous soumis le trépas nous est doux </l>
	<l id='1156'>Nous haïssons le jour étant haï de vous, </l>
	<l id='1157'>Et nous ne voulons plus conserver une vie </l>
	<l id='1158'>Que d'un père irrité nous voyons poursuivie, </l>
	<l id='1159'>Pour nous avoir produits le rendre infortuné </l>
	<l id='1160'>Et garder malgré lui ce qu'il nous a donné. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1161'>Tyrans de mon repos inhumaines maximes </l>
	<l id='1162'>Qui sous ombre d'un bien nous portez à des crimes, </l>
	<l id='1163'>Bourreaux des passions et de l'esprit d'un Roi </l>
	<l id='1164'>Dures raisons d'État éloignez-vous de moi, </l>
	<l id='1165'>Et ne contraignez point un misérable père </l>
	<l id='1166'>À commettre pour vous un crime nécessaire, </l>
	<l id='1167'>Et de son propre sang vous saouler tant de fois </l>
	<l id='1168'>En se sacrifiant à vos sévères lois, </l>
	<l id='1169'>Juste Ciel qui connais les malheurs d'une vie </l>
	<l id='1170'>De peines de périls, et d'horreurs poursuivie, </l>
	<l id='1171'>Donne quelque relâche aux peines que je sens </l>
	<l id='1172'>Et rends le père aveugle ou les fils innocents, </l>
	<l id='1173'>Rends-moi moins clairvoyant, et souffre que j'ignore </l>
	<l id='1174'>La flamme et la clarté du feu qui me dévore. </l>
	<l id='1175'>Certes jamais un coeur ne se trouva réduit </l>
	<l id='1176'>Dans l'état pitoyable où mon sort m'a conduit, </l>
	<l id='1177'>Et jamais on ne vit une âme traversée </l>
	<l id='1178'>Des mouvements divers dont la mienne est pressée, </l>
	<l id='1179'>La vengeance et l'amour, m'emportent à leur rang </l>
	<l id='1180'>D'un côté la Justice, et de l'autre le sang, </l>
	<l id='1181'>Bourrellent à l'envi cette âme infortunée </l>
	<l id='1182'>De ces deux passions également géhennée, </l>
	<l id='1183'>Ces Princes sont mes fils mais ils sont criminels </l>
	<l id='1184'>Indignes de l'amour, et des soins paternels, </l>
	<l id='1185'>Mon fils Aristobule, et mon fils Alexandre </l>
	<l id='1186'>Ils sont tous deux mon sang, ils le veulent répandre, </l>
	<l id='1187'>Je leur donnai la vie ils m'en veulent priver </l>
	<l id='1188'>Ils doivent donc périr si je me veux sauver, </l>
	<l id='1189'>Et je ne saurais plus éviter la tempête </l>
	<l id='1190'>Qu'en faisant retomber l'orage sur leur tête, </l>
	<l id='1191'>Que deviendras-tu donc Hérode infortuné </l>
	<l id='1192'>À quel de ces deux maux te vois-tu destiné, </l>
	<l id='1193'>Dois-tu tendre la gorge au fer qui la menace </l>
	<l id='1194'>Ou conserver ta vie aux dépens de ta race, </l>
	<l id='1195'>Suivre les mouvements d'une aveugle amitié </l>
	<l id='1196'>Ou bien dans ta Justice étouffer ta pitié, </l>
	<l id='1197'>Ah mes fils si ce nom après son parricide </l>
	<l id='1198'>Doit être encor permis à ma race perfide </l>
	<l id='1199'>Enfants dénaturés où me réduisez-vous </l>
	<l id='1200'>Tout ce qu'un nom de père a d'aimable et de doux </l>
	<l id='1201'>Se dissipe et se perd dans l'horreur de vos crimes </l>
	<l id='1202'>Et toutes mes bontés ne sont plus légitimes, </l>
	<l id='1203'>Car enfin malheureux vous ne pouvez nier </l>
	<l id='1204'>Ce que le juste Ciel vient de vérifier, </l>
	<l id='1205'>Oui le Ciel contre vous se déclare lui-même </l>
	<l id='1206'>Et m'ayant découvert par sa bonté suprême, </l>
	<l id='1207'>Et par un juste soin ce que vous attentez </l>
	<l id='1208'>Il décille nos yeux avec tant de clartés, </l>
	<l id='1209'>Qu'on ne peut plus douter après tant de lumière </l>
	<l id='1210'>Sur une trahison qui se découvre entière. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1211'>Seigneur, si nos desseins sont ainsi découverts </l>
	<l id='1212'>Pourquoi nous tiendrez-vous plus longtemps dans les fers, </l>
	<l id='1213'>Pourquoi ne perdez-vous ces monstres de nature </l>
	<l id='1214'>Sans autre jugement, sans autre procédure </l>
	<l id='1215'>Sans autre témoignage, et sans formalité </l>
	<l id='1216'>Puisque vous faites tout de votre autorité, </l>
	<l id='1217'>Et que vous vous servez dans des crimes énormes </l>
	<l id='1218'>De nouveaux procédés et de nouvelles formes, </l>
	<l id='1219'>Nous sommes convaincus de quelque trahison, </l>
	<l id='1220'>Et vous nous reprochez le fer et le poison, </l>
	<l id='1221'>Mais vous nous ne nous montrez, ni témoins ni complices. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1222'>Ils ont perdu la vie au milieu des supplices </l>
	<l id='1223'>Mais avant que de la perdre, ils ont tout confessé, </l>
	<l id='1224'>Et vos Juges ont vu, tout ce qui s'est passé. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1225'>Pauvres infortunés que la rage et l'envie </l>
	<l id='1226'>Pour le malheur d'autrui vient de priver de vie, </l>
	<l id='1227'>Innocents accablés que je plains votre sort </l>
	<l id='1228'>Innocents comme vous nous causons notre mort. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1229'>Ah Seigneur, ha Seigneur, c'est ainsi qu'on nous traite </l>
	<l id='1230'>Et votre Majesté sera donc satisfaite, </l>
	<l id='1231'>Pourvu qu'elle nous perde et qu'il lui soit permis, </l>
	<l id='1232'>De verser tout le sang de nos meilleurs amis, </l>
	<l id='1233'>Doncques d'un faible coeur, et de quelque âme lâche, </l>
	<l id='1234'>À force de tourments votre rigueur arrache, </l>
	<l id='1235'>Un malheureux aveu de crimes inventés </l>
	<l id='1236'>Et ferme par la mort la bouche aux vérités, </l>
	<l id='1237'>Que vous sert d'emprunter ces formes de justice, </l>
	<l id='1238'>Puisque vous êtes Juge, et partie, et complice </l>
	<l id='1239'>Que dans votre conseil il est délibéré </l>
	<l id='1240'>Que nous soyons punis pour avoir conspiré, </l>
	<l id='1241'>Oui, oui, nous l'avons fait et nous le devions faire </l>
	<l id='1242'>Salomé votre soeur, Phérore votre frère, </l>
	<l id='1243'>Et toute votre Cour conspirent avec nous, </l>
	<l id='1244'>Et vous régnerez seul si vous les perdez tous, </l>
	<l id='1245'>Oui faites tout périr vous le pouvez sans blâme. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1246' part='i'>Silence Aristobule. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Hérode, Glaphira, Alexandre, Aristobule, Mélas.</head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1246' part='f'>Approchez-vous Madame. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1247'>Quoi votre Majesté ne me fait appeler </l>
	<l id='1248'>Que pour aigrir mes maux, et pour les redoubler, </l>
	<l id='1249'>Ne vous semblai-je pas assez infortunée </l>
	<l id='1250'>Dans la condition où je suis destinée, </l>
	<l id='1251'>Sans me rendre témoin de mon propre malheur </l>
	<l id='1252'>Et montrer à mes yeux cet objet de douleur, </l>
	<l id='1253'>Ah mon cher Alexandre, ah mon Prince ah mon âme, </l>
	<l id='1254' part='i'>Vous vois-je en cet état. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1254' part='f'>Consolez-vous Madame, </l>
	<l id='1255'>Et ne m'enviez point le repos que j'attends </l>
	<l id='1256'>Dans un autre séjour nous vivrons plus contents, </l>
	<l id='1257'>Et contre nos tyrans, et les rigueurs d'un père </l>
	<l id='1258'>Nous aurons un asile aux pieds de notre mère, </l>
	<l id='1259'>Nous serons à l'abri dans ce port de salut </l>
	<l id='1260'>Des persécutions dont nous sommes le but, </l>
	<l id='1261'>Et nous nous moquerons d'un esprit qui se fonde </l>
	<l id='1262'>Sur le sable inconstant des vanités du monde, </l>
	<l id='1263'>Aussi bien ma Princesse il est temps de partir </l>
	<l id='1264'>Et mon âme déjà se lasse de pâtir, </l>
	<l id='1265'>Les malheurs qui toujours lui déclarent la guerre, </l>
	<l id='1266'>Lui donnent de l'horreur pour les biens de la terre </l>
	<l id='1267'>Et si quelque douleur lui peut encor rester </l>
	<l id='1268'>Ce n'est que le regret qu'elle a de vous quitter. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1269'>Me quitter ? Ah perdez cette injuste créance </l>
	<l id='1270'>Qui fait à mon amour une mortelle offense, </l>
	<l id='1271'>Ou vous ne croyez point que le coup du trépas </l>
	<l id='1272'>Me sépare de vous, ou vous ne m'aimez pas, </l>
	<l id='1273'>Bien que vous me quittiez jamais je ne vous quitte, </l>
	<l id='1274'>Mon âme quelque part que vous preniez la fuite </l>
	<l id='1275'>Suivra toujours la vôtre et rien n'est assez fort, </l>
	<l id='1276'>Pour séparer du vôtre un coeur vivant et mort, </l>
	<l id='1277'>Mais mon cher Alexandre est-ce là l'espérance </l>
	<l id='1278'>Que vous deviez tirer d'une illustre naissance, </l>
	<l id='1279'>Sont-ce là les honneurs qu'Hérode destina </l>
	<l id='1280'>Au glorieux mari que sa main me donna, </l>
	<l id='1281'>Est-ce là le Bandeau, le Sceptre, et la Couronne </l>
	<l id='1282'>Que le droit vous conserve et qu'un père vous donne, </l>
	<l id='1283'>Qu'est-ce qu'on vous prépare, et me fait-on venir </l>
	<l id='1284'>Pour vous voir couronner, ou pour vous voir punir. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1285'>Bien que de leurs complots vous ne soyez coupable </l>
	<l id='1286'>Que d'une trahison je vous juge incapable, </l>
	<l id='1287'>Et que vous détestiez leur infidélité </l>
	<l id='1288'>Sur un léger soupçon qui m'est encor resté ; </l>
	<l id='1289'>Madame, j'ai voulu vous donner cette peine </l>
	<l id='1290'>Pour en savoir de vous la vérité certaine.</l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1291'>Oui, Seigneur, elle peut vous en rendre certain </l>
	<l id='1292'>Elle lit dans mon âme, elle sait mon dessein, </l>
	<l id='1293'>Et je n'en eus jamais d'une importance extrême </l>
	<l id='1294'>Qui ne lui soient toujours plus connues qu'à moi-même. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1295'>Alexandre a pour moi cette rare bonté </l>
	<l id='1296'>De fier ses secrets à ma fidélité, </l>
	<l id='1297'>Aussi quelque péril qui menace sa tête </l>
	<l id='1298'>Il menace la mienne, et je suis toute prête </l>
	<l id='1299'>À confesser un crime où je n'ai point pensé </l>
	<l id='1300'>Pour peu que mon mari s'y trouve intéressé. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1301'>Vous pouvez sans rougir confesser tous vos crimes </l>
	<l id='1302'>Vous dont les actions sont toutes légitimes, </l>
	<l id='1303'>Et qui n'avez péché que pour avoir chéri </l>
	<l id='1304'>Plus que vous ne deviez un malheureux mari, </l>
	<l id='1305'>Un innocent époux dont le sort déplorable </l>
	<l id='1306'>Pour l'avoir trop aimé vous rendra misérable, </l>
	<l id='1307'>Mais qui veut mourir vôtre, et vivre en vous aimant </l>
	<l id='1308'>Tout malheureux qu'il est jusqu'au dernier moment. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1309'>Mon âme avec la tienne est si bien attachée </l>
	<l id='1310'>Qu'on ne l'en verra point par la mort arrachée, </l>
	<l id='1311'>Et tu dois recevoir des preuves de ma foi </l>
	<l id='1312'>Me voyant toujours vivre, et mourir avec toi, </l>
	<l id='1313'>Que sur le criminel le Roi lance la foudre </l>
	<l id='1314'>Qu'il frappe un de nous deux et qu'il le mette en poudre, </l>
	<l id='1315'>Le coup qu'il recevra mettra l'autre au tombeau </l>
	<l id='1316'>Et rien n'est assez fort pour rompre un noeud si beau. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1317'>Vous dont la cruauté la rend infortunée </l>
	<l id='1318'>Pourquoi père inhumain me l'avez-vous donnée, </l>
	<l id='1319'>Pour me voir de ses maux lâchement abattu </l>
	<l id='1320'>Regretter son malheur après tant de vertu, </l>
	<l id='1321'>Mais si pour nous notre faute est trop grande </l>
	<l id='1322'>Du moins après ma mort je vous la recommande, </l>
	<l id='1323'>Révérez sa vertu Seigneur vous le devez </l>
	<l id='1324'>Les preuves qu'elle en donne, et que vous en avez, </l>
	<l id='1325'>Ces merveilles de foi, d'amour, et de tendresse </l>
	<l id='1326'>Vous obligent sans doute à traiter ma Princesse, </l>
	<l id='1327'>Avec tout le respect et la civilité </l>
	<l id='1328'>Que mérite son rang et sa fidélité, </l>
	<l id='1329' part='i'>Je demande à genoux. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1329' part='m'>Alexandre. </l>
</sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1329' part='f'>Madame. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1330' part='i'>Ô Dieu je n'en puis plus. </l></sp>
<sp who='RACHEL'><speaker>RACHEL.</speaker>
	<l id='1330' part='f'>La Princesse se pâme. </l>
	<l id='1331' part='i'>Ah Madame. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1331' part='f'>Bon Dieu me veux-tu prévenir, </l>
	<l id='1332' part='i'>Attends encor un peu. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1332' part='f'>C'est trop se retenir. </l>
	<l id='1333'>Ma justice succombe, et cet objet me tue.</l></sp>
<sp who='MÉLAS'><speaker>MÉLAS.</speaker>
	<l id='1334'>Ah Seigneur accordez leur grâce à cette vue </l>
	<l id='1335'>Vous reconnaissez trop comme ils sont innocents, </l>
	<l id='1336' part='i'>Différez pour le moins. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1336' part='f'>Oui Mélas j'y consens, </l>
	<l id='1337'>Mon courroux se dissipe et ma constance est vaine, </l>
	<l id='1338'>Que chacun se retire et que l'on les remène. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1339' part='i'>Adieu cher Alexandre. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1339' part='m'>Adieu Madame. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1339' part='f'>Hélas, </l>
	<l id='1340' part='i'>Te reverrai-je encore. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1340' part='f'>Non qu'après mon trépas. </l></sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE I. Alexandre, Aristobule dans sa prison.</head>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1341'>Ah ne conteste plus ma mort est assurée </l>
	<l id='1342'>Tu n'en dois plus douter Hérode l'a jurée, </l>
	<l id='1343'>Elle est trop importante au bien de ses amours </l>
	<l id='1344'>D'une vie importune il retranche le cours, </l>
	<l id='1345'>Et transporté du feu qui bourrelle son âme, </l>
	<l id='1346'>Il donne le repos à sa honteuse flamme, </l>
	<l id='1347'>Oui Glaphira nous perd sa fatale beauté </l>
	<l id='1348'>Nous a réduits mon frère à cette extrémité, </l>
	<l id='1349'>Hérode par mon sang se va tracer la voie </l>
	<l id='1350'>Qui le dois élever au comble de sa joie, </l>
	<l id='1351'>Je lui suis trop suspect et tandis que je vis </l>
	<l id='1352'>Il ne peut caresser la femme de son fils, </l>
	<l id='1353'>Il faut donc que je meure afin qu'il se contente </l>
	<l id='1354'>Oui, Glaphira me perd mais elle est innocente, </l>
	<l id='1355'>Cette pauvre Princesse abhorre sa fureur </l>
	<l id='1356'>Elle a comme elle doit son amour en horreur, </l>
	<l id='1357'>Elle n'approuve point ses feux illégitimes </l>
	<l id='1358'>Évite son abord, et déteste ses crimes, </l>
	<l id='1359'>Mais las toute innocente et pudique qu'elle est </l>
	<l id='1360'>La pauvreté nous perd parce qu'elle lui plaît, </l>
	<l id='1361'>Mais bon Dieu si ma vie à ce monstre odieuse, </l>
	<l id='1362'>Doit enfin assouvir son âme furieuse </l>
	<l id='1363'>Te dois-je envelopper dans mon funeste sort </l>
	<l id='1364'>Te rendre compagnon de ma tragique mort, </l>
	<l id='1365'>Et donner à l'amour d'un détestable père </l>
	<l id='1366'>Mon épouse ma vie et celle de mon frère. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1367'>Ah mon frère mettez votre esprit en repos </l>
	<l id='1368'>Et perdez ces soupçons conçus mal à propos, </l>
	<l id='1369'>Vous avez satisfait à cette jalousie </l>
	<l id='1370'>Dont trop aveuglement votre âme fut saisie, </l>
	<l id='1371'>Par l'éclaircissement que vous avez du Roi </l>
	<l id='1372'>Vous avez vu la fraude et la mauvaise foi, </l>
	<l id='1373'>De ceux qui vous ont mis en cet état funeste </l>
	<l id='1374'>Ils perdirent la mère, et perdent ce qui reste, </l>
	<l id='1375'>D'une illustre maison dont les braves aïeuls </l>
	<l id='1376'>À tous les successeurs jettent la poudre aux yeux, </l>
	<l id='1377'>Ayant versé leur sang ils demandent le nôtre, </l>
	<l id='1378'>Cette raison nous perd et n'en cherchez point d'autre, </l>
	<l id='1379'>Depuis que de ce mal vous êtes attaqué </l>
	<l id='1380'>Avec beaucoup de soin j'ai toujours remarqué </l>
	<l id='1381'>Jusqu'au moindre discours et la moindre caresse </l>
	<l id='1382'>Comment le Roi vivait avecque la Princesse, </l>
	<l id='1383'>Mais le Ciel m'est témoin si j'ai rien aperçu </l>
	<l id='1384'>Digne de ce soupçon que vous avez conçu, </l>
	<l id='1385'>L'amour se cache mal, et quand une âme brûle </l>
	<l id='1386'>Il est bien malaisé qu'elle le dissimule. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1387'>Ton esprit innocent juge à la bonne foi </l>
	<l id='1388'>Mais connais-tu si mal les adresses du Roi, </l>
	<l id='1389'>Cette adresse partout si rare et si connue, </l>
	<l id='1390'>Et par qui sa grandeur s'est toujours maintenue, </l>
	<l id='1391'>C'est en dissimulant que ce Prince est monté </l>
	<l id='1392'>De degrés en degrés jusqu'à la Royauté, </l>
	<l id='1393'>C'est en dissimulant qu'il garantit sa tête, </l>
	<l id='1394'>Des éclats d'une foudre à tomber toute prête, </l>
	<l id='1395'>Lorsque devant Antoine il se vit accusé </l>
	<l id='1396'>Et qu'il le confondit par son esprit rusé, </l>
	<l id='1397'>C'est en dissimulant qu'il sauva sa Couronne </l>
	<l id='1398'>Lorsque devant César il parut en personne, </l>
	<l id='1399'>Et qu'après le destin d'un ami malheureux </l>
	<l id='1400'>Aux pieds de ce grand homme il fit le généreux, </l>
	<l id='1401'>Regarde comme il feint et comme il dissimule </l>
	<l id='1402'>Dans la tragique mort du pauvre Aristobule, </l>
	<l id='1403'>Combien à son trépas il lui donne de pleurs </l>
	<l id='1404'>Vois le vieillard Hircan et ses derniers malheurs, </l>
	<l id='1405'>Avec combien de soin et de feintes promesses </l>
	<l id='1406'>Ce cruel l'attira, de combien de caresses, </l>
	<l id='1407'>Ce rusé le déçut pour lui donner la mort </l>
	<l id='1408'>Sa bouche avec son coeur ne fut jamais d'accord, </l>
	<l id='1409'>Et les raisons d'État sont bien assez puissantes </l>
	<l id='1410'>Pour donner à son front cent formes différentes, </l>
	<l id='1411'>Il feint dans son amour, comme il a toujours feint. </l>
	<l id='1412'>C'est le bruit, c'est César, c'est moi-même qu'il craint, </l>
	<l id='1413'>Tu sais comme il procède, et comme sa malice </l>
	<l id='1414'>Donne à ses actions des couleurs de Justice, </l>
	<l id='1415'>Et qu'il n'entreprend rien qu'un sujet spécieux </l>
	<l id='1416'>N'abuse de son peuple et l'esprit et les yeux, </l>
	<l id='1417'>Pour s'arracher de l'âme une fâcheuse épine </l>
	<l id='1418'>Lui-même fait jouer sa mortelle machine, </l>
	<l id='1419'>Cherche des délateurs, aposte des témoins, </l>
<note>Aposter : Mettre quelqu'un en avant pour épier, surprendre, tromper, insulter, etc.</note>
	<l id='1420'>Et de son procéder prend lui-même les soins. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1421'>Pour quelque beau dessein que sa colère éclate </l>
	<l id='1422'>Sa dernière action de quelque espoir me flatte, </l>
	<l id='1423'>Ce coeur de trahisons et de rapports aigri </l>
	<l id='1424'>A par un triste objet paru tout attendri, </l>
	<l id='1425'>Et la pitié sans doute a fléchi son courage </l>
	<l id='1426'>J'en ai tiré mon frère un assez bon présage, </l>
	<l id='1427'>Et j'ai lu dans ses yeux qu'il serait bien aisé </l>
	<l id='1428'>D'apaiser son courroux s'il n'était apaisé. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1429'>C'est ce qui te console et c'est ce qui m'afflige </l>
	<l id='1430'>Non non, ne pense pas que la pitié l'oblige, </l>
	<l id='1431'>À relâcher pour nous de sa sévérité </l>
	<l id='1432'>Ce fut s'il t'en souvient l'objet d'une beauté </l>
	<l id='1433'>Oui oui, ce fut l'amour, et son âme enflammée </l>
	<l id='1434'>Ne peut voir ma Princesse entre nos bras pâmée, </l>
	<l id='1435'>Prête à rendre l'esprit sans en être touché </l>
	<l id='1436'>Cet amour éclata qu'il tenait tant caché, </l>
	<l id='1437'>Et le visible effet de la maudite flamme </l>
	<l id='1438'>Réveilla le soupçon qui bourrelle mon âme, </l>
	<l id='1439'>Ce que le triste objet, de ceux qu'il a produits </l>
	<l id='1440'>Et l'état malheureux où nous sommes réduits, </l>
	<l id='1441'>Essayaient vainement sur cette âme de Roche </l>
	<l id='1442'>La Princesse l'obtint dès sa première approche, </l>
	<l id='1443'>Et d'un simple regard, elle attendrit ce coeur, </l>
	<l id='1444'>Qui poursuivait ses fils avec tant de rigueur, </l>
	<l id='1445'>Quelle visite ô Dieu, quels étranges visages, </l>
	<l id='1446'>Ah je n'en puis tirer que de mauvais présages. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n=''><head>SCÈNE II. Alexandre, Aristobule, Diophante, avec des gardes.</head>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1447'>Leur abord me surprend, que voulez-vous de nous.</l></sp>
<sp who='DIOPHANTE'><speaker>DIOPHANTE.</speaker>
	<l id='1448'>Une chose Seigneur, qui nous afflige tous, </l>
	<l id='1449'>Vissiez-vous le regret que ma charge me donne, </l>
	<l id='1450'>C'est qu'il vous faut mourir, et que le Roi l'ordonne. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1451' part='i'>C'est qu'il nous faut mourir. </l></sp>
<sp who='DIOPHANTE'><speaker>DIOPHANTE.</speaker>
	<l id='1451' part='f'>Oui Seigneur de ce pas.</l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1452'>Hérode à ses enfants ordonne le trépas, </l>
	<l id='1453'>Et ne redoute point la vengeance céleste. </l></sp>
<sp who='DIOPHANTE'><speaker>DIOPHANTE.</speaker>
	<l id='1454'>Nous sommes envoyés pour ce destin funeste, </l>
	<l id='1455'>Et c'est bien malgré nous que nous sommes forcés, </l>
	<l id='1456' part='i'>À faire cette action indigne. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1456' part='f'>C'est assez. </l>
	<l id='1457'>Taisez-vous discoureur et faites votre office, </l>
	<l id='1458'>Oui servez sans regret Hérode et sa justice, </l>
	<l id='1459'>Très dignes officiers d'un tel maître que lui </l>
	<l id='1460'>Et des commissions qu'il vous donne aujourd'hui, </l>
	<l id='1461'>Nous aimons mieux quitter une importune vie </l>
	<l id='1462'>Et de son propre sang voir sa rage assouvie, </l>
	<l id='1463'>Que de nous voir encore exposés et soumis </l>
	<l id='1464'>Aux cruautés d'un père et de tant d'ennemis. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1465'>Je ne souffrirai point l'approche de ces traîtres </l>
	<l id='1466'>Ils sont nos serviteurs et nous sommes leurs maîtres </l>
	<l id='1467'>Et bien que désarmé je ne permettrai pas </l>
	<l id='1468'>Qu'ils me donnent sans peine un infâme trépas. </l>
	<l id='1469' part='i'>Non ne m'approchez point. </l></sp>
<sp who='ALEXANDRE'><speaker>ALEXANDRE.</speaker>
	<l id='1469' part='f'>Retenez-vous mon frère </l>
	<l id='1470'>À qui résistez-vous, et que pensez-vous faire, </l>
	<l id='1471'>Ces ministres sanglants des passions du Roi </l>
	<l id='1472'>Sont ici trop puissants et pour vous et pour moi, </l>
	<l id='1473'>C'est au Ciel seulement, qu'une faible innocence </l>
	<l id='1474'>Doit d'une telle mort demander la vengeance, </l>
	<l id='1475'>Élevons-y mon frère et les yeux et le coeur, </l>
	<l id='1476'>Auteur de l'univers Père et conservateur </l>
	<l id='1477'>Maîtres des actions et du salut des hommes, </l>
	<l id='1478'>Toi qui vois nos malheurs et l'état où nous sommes, </l>
	<l id='1479'>Lance Père éternel un regard de pitié </l>
	<l id='1480'>Sur une inviolable et constante amitié, </l>
	<l id='1481'>Je ne demande point à ta bonté suprême </l>
	<l id='1482'>Qu'elle sauve ma tête en ce péril extrême, </l>
	<l id='1483'>Qu'elle venge ma mort, et punisse le Roi </l>
	<l id='1484'>Non, ce n'est pas Seigneur ce que j'attends de toi, </l>
	<l id='1485'>Je ne te ferai point une injuste requête </l>
	<l id='1486'>Convertis ce tyran et conserve sa tête, </l>
	<l id='1487'>Mais si le puis attendre un trait de ta pitié </l>
	<l id='1488'>Protège après ma mort ma fidèle moitié, </l>
	<l id='1489'>Conserve en son entier une vertu si rare </l>
	<l id='1490'>Garantis son honneur des efforts d'un barbare, </l>
	<l id='1491'>Et sauve du péril qui le va menaçant </l>
	<l id='1492'>Un courage Royal un esprit innocent, </l>
	<l id='1493'>Une foi sans pareille, une amour pure et belle </l>
	<l id='1494'>Bref toutes les vertus que tu mis avec elle, </l>
	<l id='1495'>Ne perdons point le temps en discours superflus </l>
	<l id='1496'>Allons mon frère, allons, et ne résistons plus. </l>
	<l id='1497' part='i'>Où devons-nous passer. </l></sp>
<sp who='DIOPHANTE'><speaker>DIOPHANTE.</speaker>
	<l id='1497' part='f'>Dans la chambre prochaine. </l></sp>
<sp who='ARISTOBULE'><speaker>ARISTOBULE.</speaker>
	<l id='1498'>Allons saouler ce monstre, et rejoindre la Reine. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Glaphira, Hérode, Salomé, Antipatre.</head>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1499' part='i'>Grâce, grâce Seigneur. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1499' part='f'>Madame levez-vous. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1500'>Non, je ne bouge point de ces sacrés genoux </l>
	<l id='1501'>Que dans votre pitié ma douleur ne m'obtienne </l>
	<l id='1502'>Le salut de vos fils dont la mort est la mienne, </l>
	<l id='1503'>Je demande un mari que vous m'avez donné </l>
	<l id='1504'>Et qu'à d'autres honneurs vous avez destiné, </l>
	<l id='1505'>Je demande un mari que le sang vous demande </l>
	<l id='1506'>Et si sa force encor n'était pas assez grande, </l>
	<l id='1507'>Pour nous faire obtenir cette grâce de vous </l>
	<l id='1508'>Par le ressouvenir et si cher et si doux </l>
	<l id='1509'>De celle dont la mort n'éteint point notre flamme, </l>
	<l id='1510'>Et qui possède au Ciel la moitié de votre âme, </l>
	<l id='1511'>Conservez par amour, par grâce et par pitié </l>
	<l id='1512'>Ce qui vous reste d'elle, et de votre amitié, </l>
	<l id='1513'>Mariane le veut, Mariane l'espère </l>
	<l id='1514'>Elle vous en conjure et le doux nom de Père, </l>
	<l id='1515' part='i'>Que l'un ou l'autre obtienne. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1515' part='f'>Oui Madame je veux </l>
	<l id='1516'>Quand je devrais périr, les contenter tous deux. </l>
	<l id='1517'>Et Marianne et vous obtenez vos requêtes, </l>
	<l id='1518'>Je vous donne leur grâce, et vous sauvez leurs têtes. </l>
	<l id='1519'>Allez à ces ingrats indignes de ce don </l>
	<l id='1520'>Vous-mêmes prononcer ma grâce et leur pardon, </l>
	<l id='1521'>Allez leur témoigner votre pouvoir extrême </l>
	<l id='1522'>Et puisqu'ils ont failli, punissez-les vous-même </l>
	<l id='1523'>Je les mets en vos mains. Vous allez promptement </l>
	<l id='1524'>Amener la Princesse à leur appartement, </l>
	<l id='1525' pat='i'>Que tout lui soit ouvert. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1525' part='f'>Seigneur cette clémence </l>
	<l id='1526'>Trouvera dans le Ciel sa juste récompense. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Hérode, Antipatre, Salomé. </head>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1527'>Pauvre Princesse hélas, je regrette ton sort </l>
	<l id='1528'>Je t'accorde leur vie, et j'ai signé leur mort, </l>
	<l id='1529'>Et si l'on a failli contre l'obéissance </l>
	<l id='1530'>Je crois que leur salut n'est plus en ma puissance. </l></sp>
<sp who='ANTIPATRE'><speaker>ANTIPATRE.</speaker>
	<l id='1531'>Déjà pour cet effet Diophante est parti, </l>
	<l id='1532'>Et si de vos desseins, il n'est pas averti, </l>
	<l id='1533'>Sans doute ils seront morts avant que la Princesse </l>
	<l id='1534' part='i'>Apporte leur salut. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1534' part='f'>Déplorable jeunesse </l>
	<l id='1535'>D'un Père infortuné misérables enfants, </l>
	<l id='1536'>Bourreaux de mon repos et de mes derniers ans, </l>
	<l id='1537'>Où m'avez-vous réduit, où portez-vous ma vie </l>
	<l id='1538'>D'horreur, et désespoir, et de regrets suivie, </l>
	<l id='1539'>Vous qui m'avez porté dans ces extrémités </l>
	<l id='1540'>Voyez dans quel enfer vous me précipitez.</l></sp>
<sp who='SALOMÉ'><speaker>SALOMÉ.</speaker>
	<l id='1541'>Il se faut consoler d'un malheur nécessaire </l>
	<l id='1542'>Si vous vous souvenez que vous étiez leur père, </l>
	<l id='1543'>Pour chasser vos douleurs il vous faut souvenir </l>
	<l id='1544'>Que votre sûreté vous les a fait punir. </l>
	<l id='1545'>Mais que doit devenir cette pauvre Princesse </l>
	<l id='1546'>Certes dans son malheur ma pitié m'intéresse, </l>
	<l id='1547'>Et vous ferez fort bien d'éloigner de vos yeux </l>
	<l id='1548'>Celle à qui vous serez un objet odieux, </l>
	<l id='1549' part='i'>Et qui ne vous peut voir. </l></sp>
<sp who='HÉRODE'><speaker>HÉRODE.</speaker>
	<l id='1549' part='f'>Il n'importe j'espère </l>
	<l id='1550'>L'éloigner de ma cour, et la rendre à son père </l>
	<l id='1551'>Il faut avoir le soin de l'y faire amener, </l>
	<l id='1552'>Et moi dorénavant je me veux confiner </l>
	<l id='1553'>Dans un abîme affreux, ou dans un cimetière </l>
	<l id='1554'>Où jamais le soleil ne lance sa lumière, </l>
	<l id='1555'>Où repassant l'horreur des maux que j'ai commis, </l>
	<l id='1556'>Du sang de mes enfants, femme frères amis, </l>
	<l id='1557'>Je finisse une longue, et détestable vie </l>
	<l id='1558'>Au milieu des remords, dont elle est poursuivie. </l></sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Glaphira, Rachel, Glaphira, dans sa prison, auprès des corps d'Alexandre, et Aristobule.</head>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1559'>Alexandre Alexandre, ouvre, ouvre un peu tes yeux </l>
	<l id='1560'>Revois pour un moment la lumière des Cieux, </l>
	<l id='1561'>Et regarde à tes pieds de ta fidèle femme </l>
	<l id='1562'>Le misérable corps dépouillé de son âme, </l>
	<l id='1563'>Retiens encor un peu la tienne qui s'enfuit </l>
	<l id='1564'>Et redonne le jour à cette sombre nuit, </l>
	<l id='1565'>Où tes yeux renfermés et ta bouche pâlie </l>
	<l id='1566'>Retiennent pour jamais mon âme ensevelie, </l>
	<l id='1567'>Tu ne me réponds point ma vie et ta rigueur </l>
	<l id='1568'>Me ferme avec tes yeux ton oreille et ton coeur, </l>
	<l id='1569'>Et te fais refuser au regret qui me touche </l>
	<l id='1570'>Un regard de tes yeux, et deux mots de ta bouche, </l>
	<l id='1571'>Ah si le souvenir d'une sainte amitié </l>
	<l id='1572'>Te peut encor toucher d'un rayon de pitié, </l>
	<l id='1573'>Ne me refuse point cette dernière grâce </l>
	<l id='1574'>Où si comme ton corps, ton esprit est de glace, </l>
	<l id='1575'>Et si cette insensible et mortelle froideur </l>
	<l id='1576'>De tes membres gelés te pousse jusqu'au coeur, </l>
	<l id='1577'>Souffre que je t'enflamme, et que mon feu t'anime </l>
	<l id='1578'>Par les ardents baisers que ma bouche t'imprime </l>
	<l id='1579'>Quitte-moi vain esprit qui ne me sers de rien </l>
	<l id='1580'>Abandonne mon corps et passe dans le sien, </l>
	<l id='1581'>La main qui te forma d'une essence immortelle </l>
<note>Chaîne : l'original porte chesne.</note>
	<l id='1582'>T'unit avecque lui d'une chaîne éternelle, </l>
	<l id='1583'>Et rien dorénavant ne t'en peut séparer </l>
	<l id='1584'>Ou si cette moitié devait encor durer, </l>
	<l id='1585'>Puisque l'autre s'en va, prends ce qu'elle te donne </l>
	<l id='1586'>Anime tous les deux ou n'anime personne, </l>
	<l id='1587'>Ah folle, ces discours ne sont plus de saison </l>
	<l id='1588'>Reviens reviens à toi, rappelle ta raison </l>
	<l id='1589'>De quoi que ton amour vainement s'entretienne </l>
	<l id='1590'>Ton Alexandre est mort sans espoir qu'il revienne </l>
	<l id='1591'>Vois comment le trépas sur son visage est peint </l>
	<l id='1592'>Vois la nuit de ses yeux, la pâleur de son teint, </l>
	<l id='1593'>La livide couleur de sa lèvre déteinte </l>
	<l id='1594'>En un mot sa lumière est pour jamais éteinte, </l>
	<l id='1595'>Tu ne le verras plus dans ce superbe état </l>
	<l id='1596'>Qui déjà lui donnait tant de pompe et d'éclat, </l>
	<l id='1597'>Et faisait prosterner toute la Palestine </l>
	<l id='1598'>Dans le naissant espoir d'une vertu divine </l>
	<l id='1599'>Ce sont là les honneurs qu'Hérode préparait </l>
	<l id='1600'>À celui que déjà tout le monde adorait, </l>
	<l id='1601'>Et de qui la beauté l'esprit et le courage, </l>
	<l id='1602'>À ce bourreau des siens ont donné tant d'ombrage, </l>
	<l id='1603'>Ce monstre a pour jamais éteint ce clair flambeau </l>
	<l id='1604'>Dont le feu s'épandait trop brillant et trop beau, </l>
	<l id='1605'>Tant de rares vertus n'étaient plus légitimes </l>
	<l id='1606'>Dans la Cour d'un Tyran abîmé dans les crimes, </l>
	<l id='1607'>Et celui dont le règne est si défectueux </l>
	<l id='1608'>Ne l'a pas cru son fils étant si vertueux, </l>
	<l id='1609'>Mais ne crois pas meurtrier d'une faible innocence </l>
	<l id='1610'>Ne crois pas échapper à ma juste vengeance, </l>
	<l id='1611'>Malgré tout ton pouvoir et la grandeur de Roi </l>
	<l id='1612'>La mort de mon mari m'armera contre toi, </l>
	<l id='1613'>Tu verras une faible et courageuse femme </l>
	<l id='1614'>Porter dans ton Palais, et le fer et la flamme, </l>
	<l id='1615'>Soulever contre toi pour ton sang et le sien </l>
	<l id='1616'>Tout ce que l'univers porte de gens de bien, </l>
	<l id='1617'>S'élancer dans le fer de dix-mil hallebardes </l>
	<l id='1618'>Te chercher sans frayeur au milieu de tes gardes, </l>
	<l id='1619'>Achever dans leurs bras son généreux dessein </l>
	<l id='1620'>Et porter sa vengeance et la mort dans ton sein, </l>
	<l id='1621'>Là te sacrifiant à l'ombre d'Alexandre </l>
	<l id='1622'>De ton infâme sang l'arroserai sa cendre </l>
	<l id='1623'>Et l'ayant satisfait ainsi que je le dois </l>
	<l id='1624'>Je mourrai sans regret ne mourant qu'après toi.</l></sp>
<sp who='RACHEL'><speaker>RACHEL.</speaker>
	<l id='1625'>Vous qui connaissez bien la rage qui l'emporte </l>
	<l id='1626'>Apaisez juste Ciel une douleur si forte, </l>
	<l id='1627'>Et ne permettez point que son coeur abattu </l>
	<l id='1628'>Perde dans ce malheur sa première vertu. </l></sp>
<sp who='GLAPHIRA'><speaker>GLAPHIRA.</speaker>
	<l id='1629'>Ah faible, quel transport t'aveugle de la sorte </l>
	<l id='1630'>Pour en venir à bout tu n'es pas assez forte, </l>
	<l id='1631'>Ton amour entreprend, mais pour un tel dessein </l>
	<l id='1632'>Son sexe n'a reçu ni le coeur ni la main, </l>
	<l id='1633'>Seule tu ne saurais venger ton Alexandre </l>
	<l id='1634'>C'est du Ciel seulement que tu le dois attendre, </l>
	<l id='1635'>Oui Seigneur, c'est de vous que mon amour l'attend </l>
	<l id='1636'>Armez en ma faveur ce tonnerre éclatant, </l>
	<l id='1637'>Ces flammes, ces éclairs, cette immortelle foudre </l>
	<l id='1638'>Qui réduit les Palais, et les villes en poudre, </l>
<note>L'Original porte Nembroh, il s'agit plutôt de Nemrod. Personnage biblique cité dans GenèseX, 8, 11. Roi de Babel, grand chasseur.</note>
	<l id='1639'>Foudroyez juste Dieu ce Nemrod renaissant </l>
	<l id='1640'>Vengez votre querelle et le sang innocent, </l>
	<l id='1641'>Et toi dans le Ciel ayant pris ta volée </l>
	<l id='1642'>Près de ton pâle corps me laisses désolée, </l>
	<l id='1643'>Toi qui goûtes là-haut des bonheurs éternels </l>
	<l id='1644'>Et me laisses en proie aux déplaisirs mortels, </l>
	<l id='1645'>Dans le superbe éclat d'une éternelle gloire, </l>
	<l id='1646'>De ta chère moitié ne perds point la mémoire, </l>
	<l id='1647'>Songe à ce que je fus, songe à ce que je suis </l>
	<l id='1648'>Et parmi tes bonheurs regarde mes ennuis, </l>
	<l id='1649'>Ne laisse point traîner une mourante vie </l>
	<l id='1650'>Vois de combien d'horreur elle est déjà suivie, </l>
	<l id='1651'>Ce moment qu'après toi je conserve le jour </l>
	<l id='1652'>Semble déjà durer un siècle à mon amour, </l>
	<l id='1653'>Sans toi je ne vis plus, sans toi je ne puis vivre </l>
	<l id='1654'>Mon amour fit mon mal, mon amour m'en délivre, </l>
	<l id='1655'>Et me fait ressentir en m'élevant à toi </l>
	<l id='1656'>Les biens qu'il te défend de ressentir sans moi, </l>
	<l id='1657'>Oui je m'élève à toi sur des ailes de flamme </l>
	<l id='1658'>Et ce feu dans le Ciel porte déjà mon âme, </l>
	<l id='1659'>Laissant auprès du tien ce corps pâle et glacé </l>
	<l id='1660'>Mais avant mon départ beau portrait effacé </l>
	<l id='1661'>De ce que j'aimais tant souffre que je te touche </l>
	<l id='1662'>Et rendre en expirant mon esprit sur ta bouche. </l>
<stage>Elle s'évanouit sur le corps d'Alexandre.</stage></sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>